Lazarillo de Tormes: Alcalá de Henares. Salcedo
 	
{RMK: Lazarillo de Tormes.}
{RMK: Alcalá de Henares | Salcedo | 1554.}
{RMK: Londres | The British Library | C.57.aa.21.}
{RMK: John O'Neill, John Beusterien.}

[fol. 1r]
{CB1.
{MIN.}
{RUB. La vida de <persName>Lazarillo de
<geogName>Tormes</geogName></persName> / y de sus fortunas: y
aduersidades. Nueuamente impressa,
corregida, y de nueuo an~adi-
da enesta segu<n>da im-
pression.}
Uendense en <placeName>Alcala de Henares</placeName>, en
casa d<e> <persName>Salzedo <roleName>Librero</roleName></persName>. An~o
de. M. D. LIIII}
[fol. 1v]
[fol. 2r]
{HD. Prologo.}
{CB1.
{IN3.} YO por bien tengo que cosas tan sen~a-
ladas: y por ventura nunca oydas, ni
vistas: vengan a noticia de muchos: y
no se entierren enla sepultura del oluido:
pues podria ser que alguno que las lea, ha-
lle algo que le agrade. Y alas que no ahon-
daren tanto, los deleyte, y a este proposito
dize <persName>Plinio</persName>: que no ay libro por malo que
sea: que no tenga alguna cosa buena. Ma-
yormente q<ue> los gustos no son todos vnos:
mas lo que vno no come, otro se pierde por
ello. Y assi vemos cosas tenidas en poco de
algunos q<ue> de otros no lo son. Y esto es pa-
ra que ninguna cosa se deuria romper, ni e-
char a mal si muy detestable no fuesse sino
que a todos se comunicasse: mayormente
siendo sin perjuyzio, y pudiendo sacar della
algun fructo: porq<ue> si assi no fuesse muy po-
cos escriuirian para vno solo: pues no se ha-
ze sin trabajo. E quieren ya que lo passan:
ser recompensados no con dineros, mas co<n>
que vean y lean sus obras, & si ay de que: se
las alaben. Y a este proposito dize <persName>Tullio</persName>.
La honrra cria las artes. Quien piensa q<ue>l
<roleName>soldado</roleName> q<ue> es primero del escala: tiene mas
aborrescido el biuir: no por cierto: mas el
desseo d<e> alaba<n>c'a le haze ponerse al peligro}
{CW. a ij y assi}
[fol. 2v]
{HD. Prologo}
{CB1.
y assi enlas artes y letras es lo mismo. Pre-
dica muy bien el presentado: y es hombre
q<ue> dessea mucho el prouecho de las animas
mas p<re>gunte<n> a <roleName type="honorific">su merced</roleName> si le pesa qua<n>do le
dizen, o q<ue> marauillosame<n>te lo ha hecho <roleName type="honorific">v<uest>ra
reuere<n>cia</roleName>: gusto muy ruynme<n>te el <persName><roleName type="honorific">sen~or do<n></roleName>
fulano</persName>: y dio el sayete de armas al truhan:
porq<ue> le loaua de auer lleuado muy buenas
la<n>c'as: que hiziera si fuera verdad, y todo va
desta manera, q<ue> confessando yo, no ser mas
sancto q<ue> mis vezinos: desta nonada que en
este grossero stilo escriuo, no me pesara que
ayan parte: y se huelgue<n> con ello, todos los
q<ue> enella algu(u)[n] gusto hallaran, y vea<n> q<ue> biue
vn ho<m>bre co<n> tantas fortunas, peligros y ad-
uersidades. Suplico a. <roleName type="honorific">U<uestra> M<erced></roleName> reciba el po-
bre seruicio de mano de quien lo hiziera
mas rico, si su poder y desseo se conformara<n>
Y pues. <roleName type="honorific">U<uestra> M<erced></roleName> escriue se le escriua y relate
el caso muy por extenso, parecio me no to-
malle por el medio, sino del principio, porq<ue>
se tenga entera noticia de mi persona, y ta<n>-
bien porque consideren, los q<ue> heredaron
nobles estados, qua<n> poco se les deue, pues
<persName>fortuna</persName> fue co<n>ellos Parcial, y quanto mas
hizieron: los q<ue> siendo les co<n>traria, con fuer-
c'a y man~a remando salieron a buen puerto.
Fin del Prologo.}
{CW. Cuen}
[fol. 3r]
{HD. Tractado. \ Fo. iij.}
{CB1.
{RUB. Cue<n>ta <persName>Lazaro</persName> su vida y cu-
yo hijo fue.}
{IN2.} PUes sepa. <roleName type="honorific">U<uestra> M<erced></roleName> ante todas cosas que
a mi llama<n> <persName>Lazaro de <geogName>Tormes</geogName> <roleName type="_family">hijo de
<persName>Thome Go<n>c'ales</persName>, y de <persName>Antona Perez</persName></roleName></persName> natu-
rales de <placeName>Tejares</placeName>, aldea de <placeName>Salama<n>ca</placeName>. Mi
nascimie<n>to fue dentro del <geogName>rio Tormes</geogName>: por
la qual causa tome el sobre( )no<m>bre: y fue de-
sta manera. Mi <roleName type="_family">padre</roleName> que <persName type="_deity">Dios</persName> p<er>done te-
nia cargo de proueer vna molienda de vna
hazen~a q<ue> esta ribera d<e> aq<ue>l rio. Enla qual fue
<roleName>molinero</roleName> mas de quinze an~os, y esta<n>do mi
<roleName type="_family">madre</roleName> vna noche enla hazen~a pren~ada de
mi: tomo le el porto y pario me alli. De ma-
nera q<ue> con verdad me puedo dezir nacido
enel rio. Pues sie<n>do yo nin~o de ocho an~os:
achacaron a mi <roleName type="_family">padre</roleName> ciertas sangrias mal
hechas en los costales delos q<ue> alli a moler
venian. Por lo qual fue preso y co<n>fesso y no
nego y padescio persecucio<n> por justicia. E-
spero en <persName type="_deity">Dios</persName> que esta en la gloria: pues el
<name>Euangelio</name> los llama bienauenturados. En
este tie<m>po se hizo cierta armada contra <orgName type="_collective">mo-
ros</orgName>, entre los quales fue mi <roleName type="_family">padre</roleName> q<ue> a la sa-
zon estaua desterrado por el desastre ya di-
cho: con cargo de <roleName>azemilero</roleName> de vn <roleName>caualle-
ro</roleName> q<ue> alla fue: y co<n> su <roleName>sen~or</roleName> como leal <roleName>criado</roleName>}
{CW. a iij fenescio}
[fol. 3v]
{HD. Tractado +}
{CB1.
fenescio su vida. Mi biuda <roleName type="_family">madre</roleName> como sin
<roleName type="_family">marido</roleName> y sin abrigo se viesse: determino ar-
rimarse a los buenos por ser vno dellos: &
vinose a biuir ala ciudad: y alquilo vna ca-
silla y metiose a[ ]guisar de comer a ciertos
<roleName>estudiantes</roleName>: y lauaua la ropa a ciertos <roleName>mo-
c'os de cauallos</roleName> del <roleName>Come<n>dador d<e>la <placeName>Mag-
dalena</placeName></roleName>. De ma(u)[n]era q<ue> fue freque<n>tando las
cauallerizas: ella y vn hombre moreno de
aquellos que las bestias curauan: vinieron
en conoscimiento. Este algunas vezes se
venia a nuestra casa y se yua ala man~ana: o-
tras vezes de dia llegaua ala puerta en a-
chaque de comprar hueuos y entrauase en
casa. Yo al principio de su entrada pes(e)[a]ua
me conel y auiale miedo viendo el color y
mal gesto que tenia. Mas de que vi que
con su venida mejoraua el comer: fuy le
queriendo bien: porque siempre traya pa<n>,
pedac'os de carne: y enel inuierno len~os a
que nos calentauamos. De manera que
continuando la posada y conuersacion mi
<roleName type="_family">madre</roleName> vino a dar me vn negrito muy boni-
to: el qual yo brincaua y ayudaua a callen-
tar. Y acuerdome que estando el negro de
mi <roleName type="_family">padrastro</roleName>: trebejando conel moc'uelo:
como el nin~o via a mi <roleName type="_family">madre</roleName>, y a mi blan-
cos: y a el no huya del con miedo para mi}
{CW. ma}
[fol. 4r]
{HD. Primero. \ Fo. iiij.}
{CB1.
<roleName type="_family">madre</roleName>, y sen~alando conel dedo dezia: <roleName type="_family">Ma-
dre</roleName> coco: Respondio el riendo hideputa.
Yo aunque bie<n> mochacho note aquella pa-
labra d<e> mi <roleName type="_family">hermanico</roleName>, & dixe entre mi: qua<n>-
tos deue de auer enel mundo: que huyen
de otros porq<ue> no se veen assi mismos. Qui-
so nuestra fortuna que la conuersacion del
<persName>c'ayde</persName> q<ue> assi se llamaua: llego a oydos del
<roleName>mayordomo</roleName>: y hecha pesquisa hallose que
la mitad por medio dela ceuada q<ue> para las
bestias le dauan hurtaua y saluados, len~a,
almohac'as, mandiles, y las mantas, y saua-
nas delos cauallos hazia perdidas, y quan-
do otra cosa no tenia las bestias desherra-
ua: y con todo esto acudia a mi madre para
criar a mi <roleName type="_family">hermanico</roleName>. No nos marauille-
mos de vn <roleName>clerigo</roleName>, ni d<e> vn <roleName>frayle</roleName> porque el
vno hurta delos pobres y el otro de casa
para sus deuotas, y para ayuda de otro tan-
to, quando a vn pobre <roleName>esclauo</roleName> el amor le a-
nimaua a esto: y prouose le quanto digo, y
aun mas porque a mi co<n> amenazas me pre-
guntauan, y como nin~o respondia, y descu-
bria quanto sabia con miedo hasta ciertas
herraduras q<ue> por mandado de mi <roleName type="_family">madre</roleName> a
vn herrero ve<n>di. Al triste de mi <roleName type="_family">padrastro</roleName>
ac'otaron & pringaron: y a mi <roleName type="_family">madre</roleName> pusie-
ron pena por justicia sobre el acostu<m>brado}
{CW. A iiij cen}
[fol. 4v]
{HD. Tractado +}
{CB1.
ce<n>tenario, que en casa del sobredicho <roleName>Co-
me<n>dador</roleName> no entrasse ni al lastimado <persName>c'aide</persName>
enla suya acogiesse, por no echar la soga
tras el caldero, la triste se esforc'o y cum-
plio la sentencia y por euitar peligro y qui-
tarse de malas lenguas se fue a seruir, alos
que al presente biuian enel <placeName type="_facility">meson d<e>la So-
lana</placeName>: y alli padesciendo mil importunida-
des se acabo de criar mi <roleName type="_family">hermanico</roleName>: hasta
que supo andar: y a mi hasta ser buen mo-
c'uelo, q<ue> yua alos huespedes por vino, y ca<n>-
delas, y por lo demas q<ue> me mandauan. En
este tie<m>po vino a posar al meson vn ciego, el
qual paresciendole que yo seria para ade-
stralle: me pidio a mi <roleName type="_family">madre</roleName>: y ella me en-
comendo a el, diziendole como era <roleName type="_family">hijo</roleName> de
vn buen hombre. El qual por ensalc'ar la fe
auia muerto enla de los <name>Gelues</name>, y que ella
confiaua en <persName type="_deity">Dios</persName>: no saldria peor hombre