De mi infante <persName>don Alfonso</persName> fiio del <persName>Rey don Ferrando</persName> a <persName>don Nunno Guzman</persName> e a <persName>Peidro Guzman</persName> o a qui por ellos
<placeName>Chinchiella</placeName> touiere e a todos quantos esta mi carta uieren salut e dileccion. Mando e defiendo firmemientre
que ninguno non tome portadgo en <placeName>Chinchiella</placeName> a moro ni a christiano ni a requa ninguna de quantas por hy
passaren si non fueren daquellos que compraren hy algo o uendieren e non les tomen demas portatgo sinon
daquella uendida o de la compra que hy fizieren e si non pesarmie mucho e non gelo consentiria e perdersie
comigo demas fazeregelo y a dar todo duplado. Facta apud <placeName>Toletum</placeName> infante exprimente xxv die iulii
era mcclxxx prima.
Connocida cosa sea a todos quantos esta carta uieren como yo Jnfante <persName>don Alfonso</persName> fiio del <persName role="rey">rey don Ferrando</persName> heredero de <geogName>Castiella</geogName> e de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> e de <geogName>Gallicia</geogName>
de <geogName>Cordoua</geogName> e de <geogName>Murcia</geogName> por seruicio que <persName>don Guillem el Aleman</persName> me fizo e me fara con plazer del Rey mio padre e de la <persName role="reina">Reyna donna Berenguella</persName>
dol e otorgol a el e a todos quantos del uinieren el castillo de <placeName>Ella</placeName> con su villa por heredat con montes e con fuentes e con pastos con entradas e con sallidas
e con todos sos terminos e con todas sus pertenencias assi como las auie <placeName>Ella</placeName> en tiempo de moros. E dogelo desta guisa: que lo aya el e sos fiios e sos nietos
e todos quantos del uinieren pora siempre iamas pora uender e camiar e pora enpennar e pora fazer dello como de lo so. E <persName>don Guillem el aleman</persName> e sos
fiios e sos nietos e todos quantos del uinieren que fagan deste sobredicho castillo e deste logar al rey mio padre e a mi e a quantos de nos uinieren
guerra e paz e moneda. E si pora uentura <persName>don Guillem</persName> o so fiio o so nieto o qualquier daquellos que del uiniessen que este sobredicho logar e este
castillo ouiessen de heredar acaeciesse que lo ouiessen por alguna guisa de enagenar a alguno que aquel omne a qui lo ouieren de enagenar que sea de nuestro
sennorio e que non faga end aquello que ellos nos auien a fazer assi como sobredicho es. E otrossi que de <persName>don Guillem</persName> nin de sos fiios nin de sos nietos
nin de quantos del uinieren nin de quantos este castillo e este logar ouieren dellos o lo touieren quier por razon de heredamiento o por otra razon qualquiere
que non nos uenga por este logar al Rey mio padre ni a mi nin a quantos de nos uinieren destoruo nin pesar nin deseruicio ninguno. Demas <persName>don Guillem</persName> por si e por todos quantos del uinieren fazeme pleyto e omenage e otrossi en uez de mi a quantos de nos uinieren que siempre
nos tengan este nuestro mandamiento e todo este pleyto assi como sobredicho es. E cada que nos o nuestros herederos les mandaremos derribar las fortalezas
deste logar sobredicho que luego las derriben e que tengan a los moros deste sobredicho logar sos fueros e sus costunbres de la guisa que yo
gelo otorgue e de como tienen ende mis cartas. E por que este mio donadio sea mas firme e mas estable mande seellar esta carta
con mio seello plomado. Facta apud Murciam Infante exprimente xv die aprilis Era mcclxxx secunda.
Connoscida cosa sea a todos los omnes que esta carta uieren cuemo yo <persName>don Alfonso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de
<geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murcia</geogName> e de <geogName>Jaen</geogName> do e otorgo a uos
<persName>don frey Pedro</persName> obispo de <placeName>Cartagena</placeName> aquellas casas que son en la collacion de <persName role="santo">Sant Julian</persName> de <placeName>Seuilla</placeName> de que uos
sodes tenedor. E estas casas an por linderos de la una parte las casas del <name>Coxo</name> e de la otra parte las casas de <persName>Pedro
Blasco</persName> e de la otra parte las casas de <persName>Pascual Domingo</persName> e de la otra parte las casas de <persName>Maria Johan</persName> e de la otra parte las
casas de <persName>Pedro Garcia</persName> almocaden e de la otra parte las casas de <persName>don Tome</persName> e de la otra parte la huerta de <persName>Domingo
Sancho</persName> e de la otra parte la cal del Rey. E estas casas sobredichas uos do e uos otorgo que las ayades libres e
quitas por iuro de heredad pora siempre iamas pora dar pora uender pora empennar pora camiar e pora enagenar e pora fazer
dellas todo lo que uos quisieredes cuemo de lo uuestro mismo. Et mando e defiendo firmemientre que ninguno non sea osado de
yr contra esta mi carta desta donacion nin de quebrantarla nin de minguarla en ninguna cosa que qualquiere que lo fiziesse
aurie mi yra e pecharmie en coto mill morauedis e a uos o a quien uuestra boz touiesse todo el danno doblado. Et por que
esta mi donacion sea mas firme e mas estable mande seellar esta carta con mio seello de plomo. Fecha la carta
en <placeName>Seuilla</placeName> por mandado del rey .xxv. dias andados del mes de mayo en era de mill e dozientos e nonaenta
e vn anno. <persName>Aluar Garcia de Fromesta</persName> la escriuio.
Conoscida cosa sea a todos los omnes que esta carta uieren cuemo yo <persName>don Alfonso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuillia</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName>
de <geogName>Murcia</geogName> e de <geogName>Jaen</geogName> en uno con la <persName role="rey">reyna donna Yolant</persName> mi mugier do e otorgo a uos <persName>don frey Pedro</persName> obispo que sodes de <placeName>Carthagena</placeName> el aldea que auie nombre
en tiempo de moros <placeName>Geluferiz</placeName> a que yo pus nombre <placeName>Carthagena</placeName> e diez iugadas de bueyes de heredat pora pan a anno e uez en <placeName>Notyas</placeName> que es en termino de <placeName>Façalcaçar</placeName>. Et esta aldea e este
heredamiento sobredicho uos do e uos otorgo con todos sus terminos e con sus entradas e con sus sallidas con montes con fuentes con rios con pastos e con todo aquello que perteneçe al aldea de los
terminos adentro assi cuemo la amoionaron los mios partidores <persName>don Remondo</persName> obispo de <placeName>Segouia</placeName> e <persName>Gonçaluo Garcia de Torquemada</persName> e <persName>Roy Lopez de Mendoça</persName> por mio mandado. Otrossi uos
do los molinos del azeyte que son y sacando ende que den a mi el trenteno de quanto azeyte y ouiere. Et esta aldea e este heredamiento sobredicho uos do que lo ayades libre e quito por iuro de heredat pora siempre iamas pora
dar quier a uuestra eglesia quier a otro logar o uos quisieredes quier della quier toda e pora uender e pora empennar e pora camiar e pora enagenar e pora fazer dello todo lo que uos quisieredes como de lo uuestro mismo. Et mando
que por este heredamiento que uos yo do que me tengades en uuestra eglesia un capellan por siempre que cante por alma de mi padre. Et mando e defiendo firmemientre que ninguno non sea osado de yr contra esta mi carta
desta donation nin de quebrantarla nin de minguarla en ninguna cosa que qualquiere que lo fiziesse aurie mi ira e pecharmie en coto mil morauedis. Et a uos o a quien uuestra boz touiesse todo el danno doblado. Et
por que esta mi donation sea mas firme e mas estable mande seellar esta carta con mio seello de plomo. Fecha la carta en <placeName>Seuillia</placeName> por mandado del rey çinco dias andados del mes de iunio en era de mil e dozientos
e nonaenta e un anno. E yo sobredicho <persName role="rey">rey don Alfonso</persName> regnant en uno con la <persName role="reina">reyna donna Yolant</persName> mi mugier en <geogName>Castiella</geogName> en <geogName>Toledo</geogName> en <geogName>Leon</geogName> en <geogName>Gallizia</geogName> en <geogName>Seuillia</geogName> en <geogName>Cordoua</geogName>
en <geogName>Murçia</geogName> en <geogName>Jaen</geogName> en <geogName>Baeça</geogName> en <geogName>Badaioz</geogName> e en <geogName>Algarue</geogName> la otorgo e la confirmo. <persName>Don Alfonso</persName> de <placeName>Molina</placeName> la confirma. <persName>Don Fredric</persName> la conf. <persName>Don Enrric</persName> la conf. <persName>Don Manuel</persName> la conf. <persName>Don Fernando</persName> la conf.
<persName>Don Felip</persName> electo de <placeName>Seuillia</placeName> la conf. <persName>Don Sancho</persName> electo de <placeName>Toledo</placeName> la confirma.
<persName>Don Johan</persName> arçobispo de <placeName>Santiago</placeName> la confirma.
<persName>Don Aboabdille Aben Naçar</persName> rey de <geogName>Granada</geogName> uassallo del rey la confirma. <persName>Don Mahomat Aben Mahomat Aben Hut</persName> rey de <geogName>Murçia</geogName> uasallo del rey la conf. <persName>Don Aben Mahfot</persName> rey de <geogName>Niebla</geogName> uassallo del rey la confirma.
<persName>Don Apparicio</persName> obispo de <placeName>Burgos</placeName> la conf.
<persName>Don Rodrigo</persName> obispo de <placeName>Palencia</placeName> la conf.
<persName>Don Remondo</persName> obispo de <placeName>Segouia</placeName> la conf.
<persName>Don Pedro</persName> obispo de <placeName>Siguença</placeName> la conf.
<persName>Don Gil</persName> obispo de <placeName>Osma</placeName> la conf.
<persName>Don Mathe</persName> obispo de <placeName>Cuenca</placeName> la conf.
<persName>Don Benito</persName> obispo de <placeName>Auila</placeName> la conf.
<persName>Don Aznnar</persName> obispo de <placeName>Calahorra</placeName> la conf.
<persName>Don Lop</persName> obispo de <geogName>Cordoua</geogName> la conf.
<persName>Don Adam</persName> obispo de <placeName>Plazençia</placeName> la conf.
<persName>Don Pascual</persName> obispo de <placeName>Jaen</placeName> la conf.
<persName>Don frey Pedro</persName> obispo de <placeName>Carthagena</placeName> la conf.
<persName>Don Fernant Ordonnez</persName> maestro de <placeName>Calatraua</placeName> la conf.
<persName>Don Nunno Gonçaluez</persName> la conf.
<persName>Don Alfonso Lopez</persName> la conf.
<persName>Don Rodrigo Gonçaluez</persName> la conf.
<persName>Don Symon Royz</persName> la conf.
<persName>Don Alfonso Tellez</persName> la conf.
<persName>Don Fernant Royz de Castro</persName> la conf.
<persName>Don Pedro Nunnez</persName> la conf.
<persName>Don Nunno Guillem</persName> la conf.
<persName>Don Pedro Guzman</persName> la conf.
<persName>Don Rodrigo Gonçaluez el Ninno</persName> la conf.
<persName>Don Fernant Garcia</persName> la conf.
<persName>Don Alfonso Garcia</persName> la conf.
<persName>Don Diago Gomez</persName> la conf.
<persName>Don Gomez Royz</persName> la conf.
La eglesia de <placeName>Leon</placeName> uaga
<persName>Don Pedro</persName> obispo de <placeName>Ouiedo</placeName> la conf.
<persName>Don Pedro</persName> obispo de <placeName>C'amora</placeName> la conf.
<persName>Don Pedro</persName> obispo de <placeName>Salamanca</placeName> la conf.
<persName>Don Leonard</persName> obispo de <placeName>Cibdat</placeName> la conf.
<persName>Don Migael</persName> obispo de <placeName>Lugo</placeName> la conf.
<persName>Don Johan</persName> obispo de <placeName>Orens</placeName> la conf.
<persName>Don Gil</persName> obispo de <placeName>Tuy</placeName> la conf.
<persName>Don Johan</persName> obispo de <placeName>Mendonedo</placeName> la conf.
La eglesia de <placeName>Coria</placeName> uaga.
<persName>Don Pelay Perez</persName> maestre de la <orgName>orden de Santiago</orgName> la conf.
<persName>Don Rodrigo Alfonso</persName> la conf.
<persName>Don Martin Alfonso</persName> la conf.
<persName>Don Rodrigo Gomez</persName> la conf.
<persName>Don Rodrigo Frolaz</persName> la conf.
<persName>Don Fernant Iuannez</persName> la conf.
<persName>Don Martin Gil</persName> la conf.
<persName>Don Johan Perez</persName> la conf.
<persName>Don Andreo</persName> perteguero de <placeName>Sanctiago</placeName> la conf.
<persName>Don Gonçaluo Ramirez</persName> la conf.
<persName>Don Rodrigo Rodriguez</persName> la conf.
<persName>Don Ramir Rodriguez</persName> la conf.
<persName>Don Ramir Diaz</persName> la conf.
<persName>Don Aluar Diaz</persName> la conf.
<persName>Don Pelay Perez</persName> la conf.
<persName>Fernant Gonçaluez</persName> merino mayor de <geogName>Castiella</geogName> la conf.
<persName>Garci Suarez</persName> merino mayor del regno de <geogName>Murcia</geogName> la conf.
<persName>Maestre Fernando</persName> notario de <geogName>Castiella</geogName> la conf.
<persName>Don Pedro Royz</persName> de <placeName>Olea</placeName> adelantado de la frontera la conf.
<persName>Gonçaluo Morant</persName> merino mayor de <geogName>Leon</geogName> la conf.
<persName>Roy Suarez</persName> merino mayor de <geogName>Gallizia</geogName> la conf.
<persName>Don Martin Fernandez</persName> notario en <geogName>Leon</geogName> la conf.
<persName>Don Diego Lopez</persName> de <placeName>Faro</placeName> alferez del rey la conf.
<persName>Don Ivan Garcia</persName> mayordomo de la corte del rey conf.
<persName>Aluar Garcia</persName> de <placeName>Fromesta</placeName> la escriuio.
Connosçuda cosa sea a todos los omnes que esta carta uieren como yo <persName>don Alfonso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murcia</geogName> e de <geogName>Jahen</geogName> en
uno con la <persName role="reina">reyna donna Yolant</persName> mi mugier e con mi fiia la <persName role="infante">infante donna Berenguella</persName> otorgo que por fazer bien e merced a todos los caualleros e a todos los omnes buenos e a todos los pobladores
christianos del conceio de <placeName>Carthagena</placeName> a los que agora hi son e seran daqui adelante para siempre iamas doles e otorgoles que ayan por sus terminos aquellas aldeas e aquellos arrabales que son en el campo de <placeName>Carthagena</placeName> e assi
que sea termino el <geogName>Albuxon de Carthagena</geogName> bien e complidamente desde estos logares sobredichos fata el <geogName>Albuhera</geogName>. Et este termino les do con plazer e con otorgamiento del rey de <geogName>Murcia</geogName> e del <geogName>Arriez</geogName> so fiio e de los vieios de <geogName>Murcia</geogName>. Et dogelo
lo ayan libre e quito para siempre iamas con entradas e con salidas e con montes e con fuentes e con aguas e con pastos e con todas sus pertenencias assi cuemo sobredicho es que fagan dello e en ello todo lo que quisieren cuemo en sus terminos. Et ellos
han de auer e de guardar a los moros destos a los pleytos e a los atamientos que han conmigo assi cuemo dizen las cartas plomadas de los pleytos que yo he con el rey de <geogName>Murcia</geogName> e con el <geogName>Arraez</geogName> so fiio. Et mando e defiendo que nengun
non sea osado de yr contra este priuilegio deste mio donadio nin de quebrantarle nin de minguarle en nenguna cosa. Et qualquiera que lo ficiesse aurie mi yra e pecharmie en coto diez mill morauedis e al conceio de <placeName>Carthagena</placeName> o a quien su uoz
touiesse todo el danno doblado. Et por que esto sea firme e uala pora siempre mande seellar este priuilegio con mio seello de plomo. Fecha la carta en <geogName>Murcia</geogName> por mandado del rey .iiii. dias andados del mes de setiembre en era de mill e dozientos
e nouaenta e dos annos. Et yo sobredicho <persName role="rey">rey don Alfonso</persName> regnant en uno con la reyna dona Yolant mi mugier e con mi fiia la <persName role="infante">infante donna Berenguella</persName> en <geogName>Castiella</geogName> en <geogName>Toledo</geogName> en <geogName>Leon</geogName> en <geogName>Gallizia</geogName> en <geogName>Seuilla</geogName> en <geogName>Cordoua</geogName>
en <geogName>Murcia</geogName> en <geogName>Jahen</geogName> en <geogName>Badalloz</geogName> en el <geogName>Algarue</geogName> otorgo este priuilegio e confirmolo.
<persName>Don Alfonso</persName> de <placeName>Molina</placeName> la conf.
<persName>Don Frederic</persName> la conf.
<persName>Don Henric</persName> la conf.
<persName>Don Manuel</persName> la conf.
<persName>Don Ferrando</persName> la conf.
<persName>Don Felipp</persName> electo de <placeName>Seuilla</placeName> la conf.
<persName>Don Sancho</persName> electo de <geogName>Toledo</geogName> la conf.
<persName>Don Johan</persName> arçobispo de <placeName>Santyago</placeName> la conf.
<persName>Don Aboabdille Aben Nniaçar</persName> rey de <geogName>Granada</geogName> uasallo del rey la conf.
<persName>Don Mahomat Aben Mahomat Aben Hut</persName> rey de <geogName>Murcia</geogName> uasallo del rey la conf.
<persName>Don Aben Mahfot</persName> rey de <geogName>Niebla</geogName> uasallo del rey la conf.
<persName>Don Apparicio</persName> obispo de <placeName>Burgos</placeName> la conf.
<persName>Don Rodrigo</persName> obispo de <placeName>Palencia</placeName> la conf.
<persName>Don Remondo</persName> obispo de <placeName>Segouia</placeName> la conf.
<persName>Don Pedro</persName> obispo de <placeName>Siguença</placeName> la conf.
<persName>Don Gil</persName> obispo de <placeName>Osma</placeName> la conf.
<persName>Don Matheo</persName> obispo de <placeName>Cuenca</placeName> la conf.
<persName>Don Benito</persName> obispo de <placeName>Auila</placeName> la conf.
<persName>Don Aznar</persName> obispo de <placeName>Calahorra</placeName> la conf.
<persName>Don Lop</persName> electo de <geogName>Cordoua</geogName> la conf.
<persName>Don Adam</persName> obispo de <placeName>Plazencia</placeName> la conf.
<persName>Don Paschual</persName> obispo de <placeName>Jahen</placeName> la conf.
<persName>Don frey Pero</persName> obispo de <placeName>Carthagena</placeName> la conf.
<persName>Don Pedro Yuannes</persName> maestre de la <orgName>orden de Calatraua</orgName> la conf.
<persName>Don Nunno Gonçaluez</persName> la conf.
<persName>Don Alfonso Lopez</persName> la conf.
<persName>Don Rodrigo Gonçaluez</persName> la conf.
<persName>Don Symon Royz</persName> la conf.
<persName>Don Alfonso Tellez</persName> la conf.
<persName>Don Ferrand Royz de Castro</persName> la conf.
<persName>Don Nunno Guillen</persName> la conf.
<persName>Don Pedro Guzman</persName> la conf.
<persName>Don Rodrigo Gomez</persName> el ninno la conf.
<persName>Don Rodrigo Aluarez</persName> la conf.
<persName>Don Ferrand Garcia</persName> la conf.
<persName>Don Alfonso Garcia</persName> la conf.
<persName>Don Diago Gomez</persName> la conf.
<persName>Don Gomez Royz</persName> la conf.
<persName>Don Gaston</persName> bizconde de Beart uassallo del rey la conf.
<persName>Don Gui</persName> bizconde de Limoges uassallo del rey la conf.
La eglesia de <geogName>Leon</geogName> uaga
<persName>Don Pedro</persName> obispo de <placeName>Ouiedo</placeName> la conf.
<persName>Don Pero</persName> obispo de <placeName>C'amora</placeName> la conf.
<persName>Don Pero</persName> obispo de <placeName>Salamanca</placeName> la conf.
<persName>Don Pedro</persName> obispo de <placeName>Astorga</placeName> la conf.
<persName>Don Leonardo</persName> obispo de C'ibdad la conf.
<persName>Don Miguel</persName> obispo de <placeName>Lugo</placeName> la conf.
<persName>Don Johan</persName> obispo de <placeName>Orens</placeName> la conf.
<persName>Don Gil</persName> obispo de <placeName>Tuy</placeName> la conf.
<persName>Don Johan</persName> obispo de <placeName>Mendonnedo</placeName> la conf.
<persName>Don Pero</persName> obispo de <placeName>Coria</placeName> la conf.
<persName>Don frey Robert</persName> obispo de <placeName>Silue</placeName> la conf.
<persName>Don Pelayo Perez</persName> maestre de la <orgName>orden de Santyago</orgName> la conf.
<persName>Don Rodrigo Alfonso</persName> la conf.
<persName>Don Martin Alfonso</persName> la conf.
<persName>Don Rodrigo Gomez</persName> la conf.
<persName>Don Rodrigo Frolay</persName> la conf.
<persName>Don Johan Perez</persName> la conf.
<persName>Don Ferrand Yuannes</persName> la conf.
<persName>Don Martin Gil</persName> la conf.
<persName>Don Andreo</persName> perteguero de <orgName>Santiago</orgName> la conf.
<persName>Don Gonçaluo Ramirez</persName> la conf.
<persName>Don Rodrigo Rodriguez</persName> la conf.
<persName>Don Aluar Diaz</persName> la conf.
<persName>Don Pelayo Perez</persName> la conf.
<persName>Diego Lopez</persName> de <placeName>Salzedo</placeName> merino mayor de <geogName>Castiella</geogName> la conf.
<persName>Garci Suarez</persName> merino mayor del regno de <geogName>Murcia</geogName> la conf.
<persName>Maestre Ferrando</persName> notario en <geogName>Castiella</geogName> la conf.
<persName>Roy Lopez</persName> de <placeName>Mendoça</placeName> almirage de la mar la conf.
<persName>Sancho Martinez</persName> de <placeName>Xodar</placeName> adelantado de la frontera la conf.
<persName>Garci Perez</persName> de <geogName>Toledo</geogName> notario de la <geogName>Andaluzia</geogName> la conf.
<persName>Gonçaluo Morant</persName> merino mayor de <geogName>Leon</geogName> la conf.
<persName>Roy Suarez</persName> merino mayor de Galizia la conf.
<persName>Martin Ferrandez</persName> notario en <geogName>Leon</geogName> la conf.
<persName>Don Diego Lopez</persName> de <placeName>Faro</placeName> alferez del rey la confirma.
<persName>Don Ivan Garcia</persName> mayordomo de la corte del rey la confirma siendo el <persName role="rey">rey don Alfonso</persName>.
<persName>Aluar Garcia</persName> de <placeName>Fromesta</placeName> la escriuio el anno tercero que el <persName role="rey">rey don Alfonso</persName> regno.
Connosçuda cosa sea a todos los omnes que esta carta uieren cuemo yo <persName>don Alfonso</persName>por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murcia</geogName>
e de <geogName>Jahen</geogName> en uno con la <persName role="reina">reyna donna Yolant</persName> mi mugier e con mio fiio el <persName role="infante">infante don Ferrando</persName> por grant sabor que he de fazer bien e mercet a <persName>don Pedro Ferrandez</persName> comendador
de <placeName>Segura</placeName> e sennaladamientre por el seruicio que me fizo sobre <placeName>Oriuela</placeName> quando la gane do e otorgo a el e a la <orgName>orden de Vcles</orgName> a los que agora son e seran daqui adelante pora siempre iamas el cortiio
que dizen <placeName>Abeiazat</placeName> que es en la <geogName>Mancha</geogName>. E este cortiio sobredicho les do e otorgo con montes con fuentes con rios con pastos con entradas con salidas e con todas sus pertinencias assi
cuemo las ha e las deue auer que lo ayan libre e quito por iuro de heredat pora siempre iamas pora dar pora uender pora empennar pora camiar pora enagenar e pora fazer dello en ello todo
lo que ellos quisieren cuemo de lo suyo mismo. E tengo pora mi e pora todos aquellos que regnaren depues de mi en <geogName>Castiella</geogName> e en <geogName>Leon</geogName> moneda e que entre hy el mio adelantado pora fazer iusticia assi cuemo entra
en todos los otros logares de la Orden e que me fagan del guerra e paz a mi e a todos aquellos que regnaren depues de mi en <geogName>Castiella</geogName> e en <geogName>Leon</geogName>. Et mando e defiendo que ninguno non sea osado de yr contra este
priuilegio deste mio donadio ni de quebrantarlo nin de minguarle en ninguna cosa ca qualquier que lo fiziesse aurie mi yra e pecharmie en coto mill morauedis e al comendador e a la Orden sobredicha todo el danno
doblado. Et por que este priuilegio sea firme e estable mandelo seellar con mio seello de plomo. Fecha la carta en Segouia por mandado del rey v dias andados del mes de iulio en era de mill e dozientos
e nouaenta e quatro annos. E yo sobredicho <persName role="rey">rey don Alfonso</persName> regnant en uno con la <persName role="reina">reyna donna Yolant</persName> mi mugier e con mio fiio el <persName role="infante">infante don Ferrando</persName> en <geogName>Castiella</geogName> en
<geogName>Toledo</geogName> en <geogName>Leon</geogName> en <geogName>Gallizia</geogName> en <geogName>Seuilla</geogName> en <geogName>Cordoua</geogName> en <geogName>Murcia</geogName> en <geogName>Jahen</geogName> en <geogName>Baeça</geogName> en <geogName>Badalloz</geogName> e en el <geogName>Algarue</geogName> otorgo este priuilegio e confirmolo.
<persName>Don Sancho</persName> electo de <geogName>Toledo</geogName> e chanceler del rey conf.
<persName>Don Felip</persName> electo de <placeName>Seuilla</placeName> conf.
<persName>Don Nunno Gonçaluez</persName> conf.
<persName>Don Alfonso Lopez</persName> conf.
<persName>Don Symon Royz</persName> conf.
<persName>Don Alfonso</persName> fiio del <persName role="rey">Rey Iohan<persName> emperador de <placeName>Costantinopla</placeName> e de la <persName role="rey">emperatriz donna Berenguella</persName> comde Do uassallo del Rey conf.
<persName>Don Loys</persName> fiio del emperador e de la emperadriz sobredichos comde de <placeName>Belmont</placeName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Johan</persName> fiio del emperador e de la emperatriz sobredichos comde de <placeName>Montfort</placeName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Aboabdille Aben Naçar</persName> rey de <geogName>Granada</geogName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Mahomat Aben Mafomat Aben Hut</persName> rey de <geogName>Murcia</geogName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Aben Mahfot</persName> rey de <geogName>Niebla</geogName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Gaston</persName> bizcomde de <geogName>Beart</geogName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Gui</persName> bizcomde de <geogName>Limoges</geogName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Johan</persName> arçobispo de <placeName>Sanctyago</placeName>
e chanceler del rey conf.
<persName>Don Manuel</persName> conf.
<persName>Don Ferrando</persName> conf.
<persName>Don Loys</persName> conf.
<persName>Don Apparicio</persName> obispo de <placeName>Burgos</placeName> conf.
<persName>Don Ferrando</persName> obispo de <placeName>Palencia</placeName> conf.
<persName>Don Remond</persName> obispo de <placeName>Segouia</placeName> conf.
<persName>Don Pero</persName> obispo de <placeName>Siguença</placeName> conf.
<persName>Don Gil</persName> obispo de <placeName>Osma</placeName> conf.
<persName>Don Mathe</persName> obispo de <placeName>Cuenca</placeName> conf.
<persName>Don Benito</persName> obispo de <placeName>Auila</placeName> conf.
<persName>Don Aznar</persName> obispo de <placeName>Calahorra</placeName> conf.
<persName>Don Lop</persName> electo de <geogName>Cordoua</geogName> conf.
<persName>Don Adam</persName> obispo de <placeName>Plazencia</placeName> conf.
<persName>Don Pasqual</persName> obispo de <placeName>Jahen</placeName> conf.
<persName>Don frey Pero</persName> obispo de <placeName>Cartagena</placeName> conf.
<persName>Don Pedriuannes</persName> maestre de la <orgName>orden de Calatraua</orgName> conf.
<persName>Don Alfonso Tellez</persName> conf.
<persName>Don Ferrand Royz de Castro</persName> conf.
<persName>Don Pero Nunnez</persName> conf.
<persName>Don Nunno Guillen</persName> conf.
<persName>Don Pero Guzman</persName> conf.
<persName>Don Rodrigo Gonçaluez</persName>
el ninno conf.
<persName>Don Rodrigo Aluarez</persName> conf.
<persName>Don (Don) Ferrand Garcia</persName> conf.
<persName>Don Alfonso Garcia</persName> conf.
<persName>Don Diago Gomez</persName> la conf.
<persName>Don Gomez Royz</persName> la conf.
<persName>Don Gutier Suarez</persName> conf.
<persName>Don Suer Tellez</persName> conf.
<persName>Don Martin</persName> obispo de <placeName>Leon</placeName> conf.
<persName>Don Pero</persName> obispo de <placeName>Ouiedo</placeName> conf.
<persName>Don Suero</persName> obispo de <placeName>C'amora</placeName> conf.
<persName>Don Pero</persName> obispo de <placeName>Salamanca</placeName> conf.
<persName>Don Pero</persName> obispo de <placeName>Astorga</placeName> conf.
<persName>Don Leonard</persName> obispo de <placeName>Cibdat</placeName> conf.
<persName>Don Miguel</persName> obispo de <placeName>Lugo</placeName> conf.
<persName>Don Johan</persName> obispo de <placeName>Orens</placeName> conf.
<persName>Don Gil</persName> obispo de <placeName>Tuy</placeName> conf.
<persName>Don Johan</persName> obispo de <placeName>Mendonnedo</placeName> conf.
<persName>Don Pero</persName> obispo de <placeName>Coria</placeName> conf.
<persName>Don frey Robert</persName> obispo de <placeName>Silue</placeName> conf.
<persName>Don frey Pero</persName> obispo de <placeName>Badalloz</placeName> conf.
<persName>Don Pelay Perez</persName> maestre de la <orgName>orden de Sanctiago</orgName> conf.
<persName>Don Garci Ferrandez</persName> maestre de la <orgName>Orden de Alcantara</orgName> conf.
<persName>Don Martin Martinez</persName> maestre de la <orgName>Orden del Temple</orgName> conf.
<persName>Don Alfonso Ferrandez</persName> fiio del rey conf.
<persName>Don Rodrigo Alfonso</persName> conf.
<persName>Don Martin Alfonso</persName> conf.
<persName>Don Rodrigo Gomez</persName> conf.
<persName>Don Rodrigo Frolaz</persName> conf.
<persName>Don Johan Perez</persName> conf.
<persName>Don Ferrand Yuannes</persName> conf.
<persName>Don Martin Gil</persName> conf.
<persName>Don Gonçaluo Ramirez</persName> conf.
<persName>Don Rodrigo Rodriguez</persName> conf.
<persName>Don Aluar Diaz</persName> conf.
<persName>Don Pelay Perez</persName> conf.
<persName>Roy Lopez</persName> de <placeName>Mendoça</placeName> almirage de la mar conf.
<persName>Garci Suarez</persName> merino mayor del regno de <geogName>Murcia</geogName> conf.
<persName>Sancho Martinez</persName> de <placeName>Xodar</placeName> adelantado de la frontera conf.
<persName>Gonçaluo Morant</persName> merino mayor de <geogName>Leon</geogName> conf.
<persName>Ruy Suarez</persName> merino mayor de <geogName>Gallizia</geogName> conf.
<persName>Don Ferrando</persName> obispo de <placeName>Palencia</placeName> notario del Rey en <geogName>Castiella</geogName> conf.
<persName>Garci Perez</persName> de <geogName>Toledo</geogName> notario del rey en el <geogName>Andaluzia</geogName> conf.
<persName>Don Suero</persName> obispo de <placeName>C'amora</placeName> notario del rey en <geogName>Leon</geogName> conf.
<persName>Aluar Garcia</persName> de <placeName>Fromesta</placeName> la escriuio el anno quinto que el <persName role="rey">Rey don Alfonso</persName>
regno.
<persName>Don Alfonsso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murcia</geogName>
e de <geogName>Jahen</geogName> a todos los christianos herederos de tierra de <geogName>Murcia</geogName> ricos omnes ordenes caualleros e a todos los alcaydes de
los castiellos e a todos los arrendadores e almoxerifes e a los otros qualesquier que reciban las rendas de los
castiellos de los herederos de la conquista del regno de <geogName>Murcia</geogName> salut e gracia. Mandouos firmemientre que dedes
los diezmos al obispo e a la eglesia de <placeName>Carthagena</placeName> de todo aquello que recibides por razon de la tierra del pan e del
uino e del olio e del almagran e de los almariales e de los ganados e de todas las otras cosas de que christianos suelen
dar diezmo. E non fagades end al ca qui quier que end al fiziesse pesarmie e non gelo consintria. Et mando
al mio merino de la tierra que si alguno dar non gelo quisiesse que el que gelo faga luego dar tanbien del anno
que es passado como daqui adelante. Dada en <placeName>Lorca</placeName> el rey la mando dos dias de março era de mill e
dozientos e nouaenta e cinco annos. <persName>Johan Royz</persName> la fizo por mandado de <persName>don Garçi Perez</persName> notario del rey.
<persName>Don Alfonsso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murcia</geogName> e de <geogName>Jahen</geogName> a los conceios de <placeName>Carthagena</placeName>
e al de <geogName>Murcia</geogName> e al de <placeName>Mula</placeName> e al de <placeName>Alicante</placeName> e a todos los otros logares que son poblados de christianos e a todos los herederos que son en la conquista de <geogName>Murcia</geogName>
salut e gracia. Mandamosuos que dedes los diezmos al obispo e a la eglesia de <placeName>Carthagena</placeName> de pan e de vino e de olio e de figos e de todos los otros
fructos que nascen de la tierra e de los ganados e de todas las otras cosas que christianos deuen a dar diezmo ca quien quier que end al fiziesse pesarmia
e sobre la pena que deue a auer de la eglesia mando al mio merino que les peyndre e que gelo faga dar. Dada en <placeName>Lorca</placeName> el rey la mando
.iiii. dias de março en era de mill e dozientos e nouaenta e cinco annos. <persName>Gomez Dominguez</persName> de <placeName>Cuellar</placeName> la escriuio por mandado
de <persName>don Garçi Perez</persName> notario del rey.
<persName>Don Alfonsso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murcia</geogName> e de
<geogName>Jahen</geogName> a todos los christianos herederos de tierra de <geogName>Murcia</geogName> ricos omnes ordenes caualleros conceios e a todos los alcaydes
de los castiellos e a todos los arrendadores e almoxerifes e a los otros qualesquier que reciban las rentas de los castiellos
de los herederos de la conquista del regno de <geogName>Murcia</geogName> salut e gracia. Mando uos firmemientre que dedes los diezmos al obispo
e a la eglesia de <placeName>Carthagena</placeName> de todo aquello que recibides por razon de la tierra e del pan e del uino e del olio e de los figos
e del almagran e de los almariales e de los molinos e de los fornos e de los ganados e de las otras animalias e de todas
las cosas que christianos deuen dar diezmo que lo dedes daqui adelant e de los annos que son passados. Ond al non fagades
ca qui quier que end al fiziesse pesarmie e non gelo consintria. Et mando al mio merino de la tierra que si alguno dar non
gelo quisiesse que el que gelo faga dar luego. Dada en <placeName>Lorca</placeName> el rey la mando cinco dias andados del mes de março
era de mill e dozientos e nouaenta e cinco annos. <persName>Gomez Dominguez</persName> de <placeName>Cuellar</placeName> la escriuio por mandado de <persName>don Garçi
Perez</persName> notario del rey.
Connosçuda cosa sea a todos los omnes que esta carta uieren cuemo yo <persName>don Alfonso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName>
de <geogName>Murçia</geogName> e de <geogName>Jahen</geogName> en uno con la <persName role="reina">reyna donna Yolant</persName> mi mugier e con mio fiio el <persName role="infante">infante don Ferrando</persName> do e otorgo a uos <persName>don Peydro</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> obispo
de <placeName>Carthagena</placeName> vn real con su huerta en <placeName>Lorca</placeName> que fue del arraez que dizen <placeName>Almoniara</placeName> que es so el castiello a los fornos del yesso. Et douosle con sus entradas e con sus sallidas e con
todas sus pertenencias quel ayades libre e quito por iuro de heredat pora siempre iamas pora dar pora uender pora empennar pora camiar pora enagenar e pora fazer del e en el todo
lo que uos quisieredes como de lo uuestro mesmo. Et mando e defiendo que ninguno non sea osado de yr contra este priuilegio deste mio donadio nin de crebantarlo nin de minguarlo en ninguna cosa ca qual
quier que lo fiziesse aurie mi yra e pecharmie en coto mill morauedis e a uos todo el danno doblado. Et por que este priuilegio sea firme e estable mandelo seellar con mio seello de plomo. Fecha
la carta en <placeName>Lorca</placeName> por mandado del rey .xxiii. dias andados del mes de março en era de mill e dozientos e nouaenta e cinco annos. E yo sobredicho <persName role="rey">rey don Alfonso</persName> regnant
en uno con la <persName role="reina">reyna donna Yolant</persName> mi mugier et con mio fiio el <persName role="infante">infante don Ferrando</persName> en <geogName>Castiella</geogName> en <geogName>Toledo</geogName> en <geogName>Leon</geogName> en <geogName>Gallizia</geogName> en <geogName>Seuilla</geogName> en <geogName>Cordoua</geogName> en <geogName>Murcia</geogName> en <geogName>Jahen</geogName> en <geogName>Baeça</geogName> en <geogName>Badalloz</geogName>
e en el <geogName>Algarue</geogName> otorgo este priuilegio e confirmolo.
<persName>Don Sancho</persName> electo de <geogName>Toledo</geogName> e chançeler del Rey conf.
<persName>Don Felip</persName> electo de <placeName>Seuilla</placeName> conf.
<persName>Don Alfonsso</persName> de <placeName>Molina</placeName> conf.
<persName>Don Frederich</persName> conf.
<persName>Don Alfonsso</persName> fiio del rey <persName>Johan Dacre</persName> emperador de <placeName>Costantinopla</placeName> e de la <persName role="emperatriz">emperadriz donna Berenguella</persName> comde Do uassallo del rey conf.
<persName>Don Loys</persName> fiio del emperador e de la emperadriz sobredichos comde de <placeName>Belmont</placeName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Johan</persName> fiio del emperador e de la emperadriz sobredichos comde de <placeName>Montfort</placeName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Mahomataben Mahomath aben Huth</persName>  rey de <geogName>Murcia</geogName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Gaston</persName> bizcomde de <placeName>Beart</placeName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Gui</persName> bizcomde de <placeName>Limoges</placeName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Johan</persName> arçobispo de <placeName>Sanctyago</placeName> e chanceler del rey conf.
<persName>Don Manuel</persName> conf.
<persName>Don Ferrando</persName> conf.
<persName>Don Loys</persName> conf.
<persName>Don Aboabdille</persName> aben Naçar rey de <geogName>Granada</geogName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Aben Mafhoth</persName> rey de <geogName>Niebla</geogName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Apparicio</persName> obispo de <placeName>Burgos</placeName> conf.
<persName>Don Ferrando</persName> obispo de <placeName>Palencia</placeName> conf.
<persName>Don Remondo</persName> obispo de <placeName>Segouia</placeName> conf.
<persName>Don Pero</persName> obispo de <placeName>Siguença</placeName> conf.
<persName>Don Gil</persName> obispo de <placeName>Osma</placeName> conf.
<persName>Don Mathe</persName> obispo de <placeName>Cuenca</placeName> conf.
<persName>Don Benito</persName> obispo de <placeName>Auila</placeName> conf.
<persName>Don Açnar</persName> obispo de <placeName>Calahorra</placeName> conf.
<persName>Don Lop</persName> electo de <geogName>Cordoua</geogName> conf.
<persName>Don Adam</persName> obispo de <placeName>Plazencia</placeName> conf.
<persName>Don Pasqual</persName> obispo de <placeName>Jahen</placeName> conf.
<persName>Don frey Robert</persName> obispo de <placeName>Silue</placeName> conf.
<persName>Don frey Pero</persName> obispo de <placeName>Cartagena</placeName> conf.
<persName>Don Pedryuannes</persName> maestre de la <orgName>orden de Calatraua</orgName> conf.
<persName>Don Nunno Gonçaluez</persName> conf.
<persName>Don Alfonsso Lopez</persName> conf.
<persName>Don Symon Royz</persName> conf.
<persName>Don Alfonsso Tellez</persName> conf.
<persName>Don Ferrand Royz de Castro</persName> conf.
<persName>Don Pero Nunnez</persName> conf.
<persName>Don Nunno Guillem</persName> conf.
<persName>Don Pero Guzman</persName> conf.
<persName>Don Rodrigo Gonçaluez</persName> el ninno conf.
<persName>Don Rodrigo Aluarez</persName> conf.
<persName>Don Ferrand Garcia</persName> conf.
<persName>Don Alfonso Garcia</persName> conf.
<persName>Don Diago Gomez</persName> conf.
<persName>Don Gomez Royz</persName> conf.
<persName>Don Gutier Suarez</persName> conf.
<persName>Don Suer Tellez</persName> conf.
El alferezia del rey uaga.
<persName>Don Iuan Garcia</persName> mayordomo de la corte del rey la conf.
<persName>Don Martin</persName> obispo de <placeName>Leon</placeName> conf.
<persName>Don Pero</persName> obispo de <placeName>Ouiedo</placeName> conf.
<persName>Don Suero</persName> obispo de <placeName>C'amora</placeName> conf.
<persName>Don Pero</persName> obispo de <placeName>Salamanca</placeName> conf.
<persName>Don Pero</persName> obispo de <placeName>Astorga</placeName> conf.
<persName>Don Leonart</persName> obispo de <placeName>Cibdat</placeName> conf.
<persName>Don Migael</persName> obispo de <placeName>Lugo</placeName> conf.
<persName>Don Johan</persName> obispo de <placeName>Orens</placeName> conf.
<persName>Don Gil</persName> obispo de <placeName>Tuy</placeName> conf.
<persName>Don Johan</persName> obispo de <placeName>Mendonedo</placeName> conf.
<persName>Don Pero</persName> obispo de <placeName>Coria</placeName> conf.
<persName>Don frey Pero</persName> obispo de <placeName>Badalloz</placeName> conf.
<persName>Don Pelay Perez</persName> maestre de la <orgName>orden de Sanctyago</orgName> conf.
<persName>Don Garci Ferrandez</persName> maestre de la <orgName>orden de Alcantara</orgName> conf.
<persName>Don Martin Nunnez</persName> maestre de la <orgName>orden del Temple</orgName> conf.
<persName>Don Alfonso Ferrandez</persName> fiio del rey conf.
<persName>Don Rodrigo Alfonso</persName> conf.
<persName>Don Martin Alfonso</persName> conf.
<persName>Don Rodrigo Gomez</persName> conf.
<persName>Don Rodrigo Frollaz</persName> conf.
<persName>Don Johan Perez</persName> conf.
<persName>Don Ferrant Yuannes</persName> conf.
<persName>Don Martin Gil</persName> conf.
<persName>Don Gonçaluo Ramirez</persName> conf.
<persName>Don Rodrigo Rodriguez</persName> conf.
<persName>Don Aluar Diaz</persName> conf.
<persName>Don Pelay Perez</persName> conf.
<persName>Don Ferrant Gonçaluez de Roias</persName> merino mayor de <geogName>Castiella</geogName> conf.
<persName>Don Garçi Suarez</persName> merino mayor del <geogName>Regno de Murcia</geogName> conf.
<persName>Don Garci Martinez</persName> de <geogName>Toledo</geogName> notario del rey en <geogName>Castiella</geogName> conf.
<persName>Don Roy Lopez</persName> de <placeName>Mendoça</placeName> almirage de la mar conf.
<persName>Don Sancho Martinez</persName> de <geogName>Xodar</geogName> adelantado de la frontera conf.
<persName>Don Garci Perez</persName> de <geogName>Toledo</geogName> notario del rey en el <geogName>Andaluzia</geogName> conf.
<persName>Don Gonçaluo Morant</persName> merino mayor de <geogName>Leon</geogName> conf.
<persName>Don Roy Garcia Troco</persName> merino mayor de <geogName>Gallizia</geogName> conf.
<persName>Don Suero</persName> obispo de <placeName>C'amora</placeName> notario del rey en <geogName>Leon</geogName> conf.
<persName>Gomez Dominguez</persName> de <placeName>Cuellar</placeName> la escriuio el anno quinto que el <persName role="rey">rey don Alfonsso</persName> regno.
Connosçuda cosa sea a todos los omnes que esta carta vieren cuemo yo <persName>don Alfonso</persName>por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murcia</geogName> e
de <geogName>Jahen</geogName> en vno con la <persName role="reina">reyna donna Yolant</persName> mi mugier e con mio fiio el <persName role="infante">infante don Ferrando</persName> por sabor que he de poblar los alcaçares e la villa de <placeName>Lorca</placeName> de christianos que yo gane de
moros a seruicio de <persName role="divinidad">Dios</persName> e de la <persName role="divinidad">virgen Sancta Maria</persName> su madre e por que ayan mas e ualan mas do e otorgo a todos los christianos vezinos e moradores en los alcaçares e en la villa de <placeName>Lorca</placeName> la villa
e el castiello de <placeName>Puentes</placeName> e la villa e el castiello de <placeName>Felix</placeName> con todas sus rendas e con todos sus heredamientos e con todas sus entradas e con todas sus salidas e con todas sus pertenencias e con todos aquellos derechos
que yo hy he deuo auer que sean aldeas e termino de <placeName>Lorca</placeName> e que fagan dellas e en ellas todo lo que quisieren como en sus aldeas ellos e todos aquellos que dellos vinieren pora siempre iamas. Et ellos han de guardar
e de tener a los moros que hy son moradores en estos lugares sobredichos a los pleytos que han comigo en todas cosas assi como dizen las cartas de las posturas que han comigo. Et otrossi mando que todo el heredamiento que
ouiere en estas villas sobredichas que les do por aldeas aquello que fuere de almazen e que non sea de los moros que lo partan entressi por cauallerias e por peonias e que lo non ayan poder de vender ni de lo enagenar del
dia que este mio priuilegio fue fecho fasta complimiento de diez annos. E mando e defiendo que ninguno non sea osado de yr contra este priuilegio deste mio donadio nin de crebantarlo nin de minguarlo en ninguna
cosa ca qualquier que lo fiziesse aurie mi yra e pecharmie en coto mill morauedis e a ellos todo el danno doblado. E por que este priuilegio sea firme e estable mandelo seellar con mio seello de plomo.
Fecha la carta en <placeName>Lorca</placeName> por mandado del rey .xxviii. dias andados del mes de março en era de mill e dozientos e nouaenta e cinco annos. E yo sobredicho <persName role="rey">rey don Alfonso</persName> regnant en vno con la
<persName role="reina">reyna donna Yolant</persName> mi mugier e con mio fiio el <persName role="infante">infante don Ferrando</persName> en <geogName>Castiella</geogName> en <geogName>Toledo</geogName> en <geogName>Leon</geogName> en <geogName>Gallizia</geogName> en <geogName>Seuilla</geogName> en <geogName>Cordoua</geogName> en <geogName>Murcia</geogName> en <geogName>Jahen</geogName> en <geogName>Baeça</geogName> en <geogName>Badalloz</geogName> e en el <geogName>Algarue</geogName> otorgo
este priuilegio e confirmolo.
<persName>Don Sancho</persName> electo de <geogName>Toledo</geogName> e chançeler del Rey conf.
<persName>Don Felipp</persName> electo de <placeName>Seuilla</placeName> conf.
<persName>Don Alfonsso</persName> de <placeName>Molina</placeName> conf.
<persName>Don Frederich</persName> conf.
<persName>Don Alfonsso</persName> fiio del rey <persName>Johan Dacre</persName> emperador de <placeName>Costantinopla</placeName> e de la <persName role="emperatriz">emperadriz
donna Berenguella</persName> conde Do uassallo del rey conf.
<persName>Don Loys</persName> fiio del emperador e de la emperadriz sobredichos conde de <placeName>Belmont</placeName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Johan</persName> fiio del emperador e de la emperadriz sobredichos conde de <placeName>Monfort</placeName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Mahomath aben Mahomat aben Huth</persName> rey de <geogName>Murcia</geogName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Gaston</persName> bizcomde de <placeName>Beart</placeName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Guy</persName> bizcomde de <placeName>Limoges</placeName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Johan</persName> arçobispo de <placeName>Sanctyago</placeName> e chançeler del rey conf.
<persName>Don Manuel</persName> conf.
<persName>Don Ferrando</persName> conf.
<persName>Don Loys</persName> conf.
<persName>Don Aboabdille aben Naçar</persName> rey de <geogName>Granada</geogName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Aben Mafhot</persName> rey de <geogName>Niebla</geogName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Apparicio</persName> obispo de <placeName>Burgos</placeName> conf.
<persName>Don Ferrando</persName> obispo de <placeName>Palencia</placeName> conf.
<persName>Don Remondo</persName> obispo de <placeName>Segouia</placeName> conf.
<persName>Don Pero</persName> obispo de <placeName>Syguença</placeName> conf.
<persName>Don Gil</persName> obispo de <placeName>Osma</placeName> conf.
<persName>Don Mathe</persName> obispo de <placeName>Cuenca</placeName> conf.
<persName>Don Benito</persName> obispo de <placeName>Auila</placeName> conf.
<persName>Don Aznar</persName> obispo de <placeName>Calahorra</placeName> conf.
<persName>Don Lop</persName> electo de <geogName>Cordoua</geogName> conf.
<persName>Don Adam</persName> obispo de <placeName>Plazencia</placeName> conf.
<persName>Don Paschual</persName> obispo de <placeName>Jahen</placeName> conf.
<persName>Don frey Pero</persName> obispo de <placeName>Cartagena</placeName> conf.
<persName>Don Pedryuannes</persName> maestre de la orden de <placeName>Calatraua</placeName> conf.
<persName>Don Nunno Gonçaluez</persName> conf.
<persName>Don Alfonsso Lopez</persName> conf.
<persName>Don Symon Royz</persName> conf.
<persName>Don Alfonso Thellez</persName> conf.
<persName>Don Ferrand Royz de Castro</persName> conf.
<persName>Don Pero Nunnez</persName> conf.
<persName>Don Nunno Guillem</persName> conf.
<persName>Don Pero Guzman</persName> conf.
<persName>Don Rodrigo Gonçaluez</persName> el ninno conf.
<persName>Don Rodrigo Aluarez</persName> conf.
<persName>Don Ferrand Garcia</persName> conf.
<persName>Don Alfonso Garcia</persName> conf.
<persName>Don Diago Gomez</persName> conf.
<persName>Don Gomez Royz</persName> conf.
<persName>Don Gutier Suarez</persName> conf.
<persName>Don Suer Thellez</persName> conf.
El alferezia del rey uaga.
<persName>Don Iuan Garcia</persName> mayordomo de la corte del rey la conf.
<persName>Don Martin</persName> obispo de <placeName>Leon</placeName> conf.
<persName>Don Pero</persName> obispo de <placeName>Ouiedo</placeName> conf.
<persName>Don Suero</persName> obispo de <placeName>C'amora</placeName> conf.
<persName>Don Pero</persName> obispo de <placeName>Salamanca</placeName> conf.
<persName>Don Pero</persName> obispo de <placeName>Astorga</placeName> conf.
<persName>Don Leonart</persName> obispo de <placeName>Cibdat</placeName> conf.
<persName>Don Migael</persName> obispo de <placeName>Lugo</placeName> conf.
<persName>Don Johan</persName> obispo de <placeName>Orens</placeName> conf.
<persName>Don Gil</persName> obispo de <placeName>Tuy</placeName> conf.
<persName>Don Johan</persName> obispo de <placeName>Mendonnedo</placeName> conf.
<persName>Don Pero</persName> obispo de <placeName>Coria</placeName> conf.
<persName>Don frey Robert</persName> obispo de <placeName>Silue</placeName> conf.
<persName>Don frey Pero</persName> obispo de <placeName>Badalloz</placeName> conf.
<persName>Don Pelay Perez</persName> maestre de la <orgName>orden de Sanctyago</orgName> conf.
<persName>Don Garci Ferrandez</persName> maestre de la <orgName>orden de Alcantara</orgName> conf.
<persName>Don Martin Nunnez</persName> maestre de la <orgName>orden del Temple</orgName> conf.
<persName>Don Alfonsso Ferrandez</persName> fiio del rey conf.
<persName>Don Rodrigo Alfonsso</persName> conf.
<persName>Don Martin Alfonso</persName> conf.
<persName>Don Rodrigo Gomez</persName> conf.
<persName>Don Rodrigo Frolaz</persName> conf.
<persName>Don Johan Perez</persName> conf.
<persName>Don Ferrand Yuannes</persName> conf.
<persName>Don Martin Gil</persName> conf.
<persName>Don Gonçaluo Ramirez</persName> conf.
<persName>Don Rodrigo Rodryguez</persName> conf.
<persName>Don Aluar Diaz</persName> conf.
<persName>Don Pelay Perez</persName> conf.
<persName>Don Ferrand Gonçaluez de Roias</persName> merino mayor de <geogName>Castiella</geogName> conf.
<persName>Don Garci Suarez</persName> merino mayor del <geogName>Regno de Murcia</geogName> conf.
<persName>Don Garci Martinez</persName> de <geogName>Toledo</geogName> notario del rey en <geogName>Castiella</geogName> conf.
<persName>Don Roy Lopez</persName> de <placeName>Mendoça</placeName> almirage de la mar conf.
<persName>Don Sancho Martinez</persName> de <placeName>Xodar</placeName> adelantado de la frontera conf.
<persName>Don Garcia Perez</persName> de <geogName>Toledo</geogName> notario del rey en el <geogName>Andaluzia</geogName> conf.
<persName>Don Gonçaluo Morant</persName> merino mayor de <geogName>Leon</geogName> conf.
<persName>Don Roy Garcia Troco</persName> merino mayor de <geogName>Gallizia</geogName> conf.
<persName>Don Suero</persName> obispo de <placeName>C'amora</placeName> notario del rey en <geogName>Leon</geogName> conf.
<persName>Gomez Dominguez</persName> de <placeName>Cuellar</placeName> la escriuio el anno quinto que el <persName role="rey">rey don Alfonsso</persName> regno.
Connosçuda cosa sea a todos los omnes que esta carta uieren cuemo yo <persName>don Alfonso</persName>por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName>
de <geogName>Murcia</geogName> e de <geogName>Jahen</geogName> en vno con la <persName role="reina">reyna donna Yolant</persName> mi mugier e con mio fiio el <persName role="infante">infante don Ferrando</persName> porque quiero fazer bien e mercet a <persName>don Pelay Perez</persName> maestre de
la <orgName>orden de Vcles de la caualleria de Sanctiago</orgName> e a la <orgName>orden de Vcles</orgName> por muchos seruicios que me fizieron doles e otorgoles <placeName>Alaedo</placeName> e a <placeName>Totana</placeName> con todas sus rendas e con todas sus aldeas e con todos sus
terminos tan bien lo que yo hy he como el quarto que el arraez de <placeName>Lorca</placeName> auie en estos lugares sobredichos e con todas sus entradas e sus sallidas e con montes e con fuentes e con rios e con pastos e con
todas sus pertenencias assi como las han estos lugares sobredichos e las deuen auer que las ayan libres e quitas por iuro de heredad pora siempre iamas pora el e pora la <orgName>Orden de Vcles</orgName> pora dar pora vender pora empennar pora camiar pora enagenar
e pora fazer dellas e en ellas como en lo suyo mismo sacando ende moneda e iusticia que retengo pora mi assi como en los otros lugares suyos. E que corra en estos lugares sobredichos la mi moneda assi como corre por toda mi tierra e por
todos mios regnos. E estos lugares sobredichos les do en tal manera que el maestre de <placeName>Vcles</placeName> e la <orgName>orden de Vcles</orgName> que me fagan destos lugares que les yo do guerra e paz a mi e a todos quantos uinieren de mi assi como lo fazen de los
otros lugares que han en mios regnos. E estos lugares sobredichos les do por camio de <placeName>Ella</placeName> que di al <persName role="infante">infante don Manuel</persName> mio hermano que era suya que me ellos dieron e por <placeName>Caloxa</placeName> e por <placeName>Catral</placeName> que les auia dado con mio priuilegio que
me dieron que fincan pora mi libres e quitas. E todo esto les do al maestre e a la <orgName>orden de Vcles</orgName> en tal pleyto que ellos que tengan a los moros de <placeName>Alaedo</placeName> e de <placeName>Totana</placeName> todos los pleytos e todas las conueniencias que han comigo e yo con ellos. E mando
e defiendo que ninguno non sea osado de yr contra este priuilegio deste mio donadio nin de crebantarlo nin de minguarlo en ninguna cosa ca qualquier que lo fiçiesse aurie mi yra e pecharmie en coto mill morauedis e a ellos todo
el danno doblado. E por que este priuilegio sea firme e estable mandelo seellar con mio seello de plomo. Fecha la carta en <placeName>Cartagena</placeName> por mandado del rey xiiii dias andados del mes de abril en era de mill e dozientos e
nouaenta e cinco annos. E yo sobredicho <persName role="rey">rey don Alfonso</persName> regnant en vno con la <persName>regna donna Yolant</persName> mi mugier e con mio fiio el <persName role="infante">infante don Ferrando</persName> en <geogName>Castiella</geogName> en <geogName>Toledo</geogName> en <geogName>Leon</geogName> en <geogName>Gallizia</geogName>
en <geogName>Seuilla</geogName> en <geogName>Cordoua</geogName> en <geogName>Murcia</geogName> en <geogName>Jahen</geogName> en <geogName>Baeça</geogName> en <geogName>Badalloz</geogName> e en el <geogName>Algarue</geogName> otorgo este priuilegio e confirmolo.
<persName>Don Sancho</persName> electo de <geogName>Toledo</geogName> e chanceler del rey conf.
<persName>Don Felip</persName> electo de <placeName>Seuilla</placeName> conf.
<persName>Don Alfonsso</persName> de <placeName>Molina</placeName> conf.
<persName>Don Frederich</persName> conf.
<persName>Don Alfonso</persName> fiio del <persName role="rey">rey Johan Dacre</persName> emperador de <placeName>Costantinopla</placeName> e de la <persName role="emperatriz">emperadriz
donna Berenguela</persName> comde Do uassallo del rey conf.
<persName>Don Loys</persName> fiio del emperador e de la emperadriz sobredichos comde de <placeName>Belmont</placeName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Johan</persName> fiio del emperador e de la emperadriz sobredichos comde de <placeName>Montfort</placeName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Aboabdille Aben Naçar</persName> rey de <geogName>Granada</geogName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Mahomat</persName> aben Mahomat aben Hut rey de <geogName>Murcia</geogName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Aben Matfot</persName> rey de <geogName>Niebla</geogName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Gaston</persName> bizcomde de <placeName>Beart</placeName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Guy</persName> bizcomde de <placeName>Limoges</placeName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Johan</persName> arçobispo de <placeName>Sanctiago</placeName> e chançeler del rey conf.
<persName>Don Manuel</persName> conf.
<persName>Don Ferrando</persName> conf.
<persName>Don Loys</persName> conf.
<persName>Don Apparicio</persName> obispo de <placeName>Burgos</placeName> conf.
<persName>Don Ferrando</persName> obispo de <placeName>Palencia</placeName> conf.
<persName>Don Remondo</persName> obispo de <placeName>Segouia</placeName> conf.
<persName>Don Pero</persName> obispo de <placeName>Siguença</placeName> conf.
<persName>Don Gil</persName> obispo de <placeName>Osma</placeName> conf.
<persName>Don Mathe</persName> obispo de <placeName>Cuenca</placeName> conf.
<persName>Don Benito</persName> obispo de <placeName>Auila</placeName> conf.
<persName>Don Aznar</persName> obispo de <placeName>Calahorra</placeName> conf.
<persName>Don Lopp</persName> electo de <geogName>Cordoua</geogName> conf.
<persName>Don Adam</persName> obispo de <placeName>Plazencia</placeName> conf.
<persName>Don Paschual</persName> obispo de <placeName>Jahen</placeName> conf.
<persName>Don frey Pero</persName> obispo de <placeName>Cartagena</placeName> conf.
<persName>Don Pedryuannes</persName> maestre de la <orgName>orden de Calatraua</orgName> conf.
<persName>Don Nunno Gonçaluez</persName> conf.
<persName>Don Alfonsso Lopez</persName> conf.
<persName>Don Symon Royz</persName> conf.
<persName>Don Alfonsso Thellez</persName> conf.
<persName>Don Ferrant Royz de Castro</persName> conf.
<persName>Don Pero Nunnez</persName> conf.
<persName>Don Nunno Guillem</persName> conf.
<persName>Don Pero Guzman</persName> conf.
<persName>Don Rodrigo Gonçaluez</persName> el ninno conf.
<persName>Don Rodrigo Aluarez</persName> conf.
<persName>Don Ferrand Garcia</persName> conf.
<persName>Don Alfonsso Garcia</persName> conf.
<persName>Don Diago Gomez</persName> conf.
<persName>Don Gomez Royz</persName> conf.
<persName>Don Gutier Suarez</persName> conf.
<persName>Don Suer Thellez</persName> conf.
El alferezia del rey uaga.
<persName>Don Iuan Garcia</persName> mayordomo de la corte del rey conf.
<persName>Don Martin</persName> obispo de <placeName>Leon</placeName> conf.
<persName>Don Pero</persName> obispo de <placeName>Ouiedo</placeName> conf.
<persName>Don Suero</persName> obispo de <placeName>C'amora</placeName> conf.
<persName>Don Pero</persName> obispo de <placeName>Salamanca</placeName> conf.
<persName>Don Pero</persName> obispo de <placeName>Astorga</placeName> conf.
<persName>Don Leonart</persName> obispo de <placeName>Cibdat</placeName> conf.
<persName>Don Migael</persName> obispo de <placeName>Lugo</placeName> conf.
<persName>Don Johan</persName> obispo de <placeName>Orens</placeName> conf.
<persName>Don Gil</persName> obispo de <placeName>Tuy</placeName> conf.
<persName>Don Johan</persName> obispo de <placeName>Mendonnedo</placeName> conf.
<persName>Don Pero</persName> obispo de <placeName>Coria</placeName> conf.
<persName>Don frey Robert</persName> obispo de <placeName>Silue</placeName> conf.
<persName>Don frey Pero</persName> obispo de <placeName>Badalloz</placeName> conf.
<persName>Don Pelay Perez</persName> maestre de la <orgName>orden de Sanctiago</orgName> conf.
<persName>Don Garci Ferrandez</persName> maestre de la <orgName>orden de Alcantara</orgName> conf.
<persName>Don Martin Nunnez</persName> maestre de la <orgName>orden del Temple</orgName> conf.
<persName>Don Alfonsso Ferrandez</persName> fiio del rey conf.
<persName>Don Rodrigo Alfonso</persName> conf.
<persName>Don Martin Alfonso</persName> conf.
<persName>Don Rodrigo Gomez</persName> conf.
<persName>Don Rodrigo Frolaz</persName> conf.
<persName>Don Johan Perez</persName> conf.
<persName>Don Ferrand Yuannes</persName> conf.
<persName>Don Martin Gil</persName> conf.
<persName>Don Gonçaluo Ramirez</persName> conf.
<persName>Don Rodrigo Rodryguez</persName> conf.
<persName>Don Aluar Diaz</persName> conf.
<persName>Don Pelay Perez</persName> conf.
<persName>Don Ferrand Gonçaluez de Roias</persName> merino mayor de <geogName>Castiella</geogName> conf.
<persName>Don Garci Suarez</persName> merino mayor del <geogName>Regno de Murcia</geogName> conf.
<persName>Don Garci Martinez</persName> de <geogName>Toledo</geogName> notario del rey en <geogName>Castiella</geogName> conf.
<persName>Don Roy Lopez</persName> de <placeName>Mendoça</placeName> almirage de la mar conf.
<persName>Don Sancho Martinez</persName> de <placeName>Xodar</placeName> adelantado de la frontera conf.
<persName>Don Garci Perez</persName> de <geogName>Toledo</geogName> notario del rey en el <geogName>Andaluzia</geogName> conf.
<persName>Don Gonçaluo Morant</persName> merino mayor de <geogName>Leon</geogName> conf.
<persName>Don Roy Garcia Troco</persName> merino mayor de <placeName>Galliza</placeName> conf.
<persName>Don Suero</persName> obispo de <placeName>C'amora</placeName> notario del rey en <geogName>Leon</geogName> conf.
<persName>Johan Ferrandez</persName> de <placeName>Segouia</placeName> la escriuio el anno sexto que el <persName role="rey">rey don Alfonsso</persName> regno.
<persName>Don Alfonsso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dyos</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Galliçia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName>
de <geogName>Murcia</geogName> e de <geogName>Jahen</geogName> a todos los mercaderos christianos et moros e iudios que esta mi carta uieren
salut e gracia. Mandouos que todos aquellos que uenir quisieredes a <geogName>Murcia</geogName> e a mi tierra e a mios regnos
que uengades saluos et seguros con uuestro auer con uuestras mercadurias e con todas uuestras cosas. Et defiendo que ninguno
non sea osado de uos fazer fuerça nin tuerto nin mal ninguno nin de uos tomar uuestra mercaduria sinon por sus
dineros o como se abiniere conuusco a uuestro plazer. Et aquel que dotra guisa uos la tomasse mandargela ya dar
doblada con la costa e con la mission que fiziesse en demandar lo quel forçassen. Et mando al mio almoxerif de <geogName>Murcia</geogName>
e a todos los mios almoxerifes de mi tierra que uos onrren e que non consientan que ninguno uos faga ningun
tuerto. Et que uos fagan dar doblado todo aquello que uos tomaren por fuerça. Et si end al fiziessen a ellos
me tornaria por ello. Et otrosi mando a todos los omnes de mis tierras e de mis regnos que uos onrren et que
ninguno non sea osado de uos fazer fuerça nin tuerto nin mal ninguno nin uos tomen otro diezmo nin otro portadgo
sinon aquello que uos deuen tomar con derecho ca aquel que dotra guisa lo fiziesse al cuerpo e a quanto que
ouiesse me tornaria por ello. Dada en <geogName>Murcia</geogName> el rey la mando xxiiii dias de abril era de mill cc
nouaenta cinco annos. <persName>Gomez Dominguez</persName> la escriuio por mandado de <persName>don Garci Perez</persName> notario del rey.
<persName>Don Alfonso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName>
de <geogName>Murcia</geogName> e de <geogName>Jahen</geogName> al alcayad que touiere el castiello de <placeName>Carthagena</placeName> salut e gracia. Mandouos que dedes
siempre vn manpostero que recuda por uos ante los alcaldes de <placeName>Carthagena</placeName> a todo omne de <placeName>Carthagena</placeName> que demanda
ouiere contra uos o a otro omne de fuera que hy uiniesse demandaruos ante ellos. Et el uuestro manpostero
que sea atal e aya tal poder pora conplir todo derecho segunt so fuero. Et otrossi mando que non ayades de ueer
nin en christiano nin en moro nin en iudio fuera de uuestro castiello sinon assi como vno de los otros vezinos de uilla
e si al fiziessedes non uos lo consintria. Dada en <placeName>Monteagudo</placeName> el rey la mando quatro dias de mayo en
era de mill e dozientos e nouaenta e cinco annos. <persName>Gomez Dominguez</persName> la escriuio por mandado de <persName>don Garcia
Perez</persName> notario del rey.
Conosçuda cosa sea a todos los omnes que esta carta uieren cuemo yo <persName>don Alfonso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murcia</geogName> e de <geogName>Jahen</geogName>
en vno con la <persName role="reina">reyna donna Yolant</persName> mi mugier e con mio fiio el <persName role="infante">infante don Ferrando</persName>. Por poblar bien la çibdat de <placeName>Cartagena</placeName> e por fazer bien e merced a todos los burgeses e a todos
los marineros e a todos los balesteros de cauallo a los que son moradores e vezinos de la çibdat de <placeName>Cartagena</placeName> a los que agora hy son e a los que seran daqui adelantre pora siempre iamas. Doles e otorgoles a los burgeses
que estudieren guisados de cauallos e de armas e a los balesteros de cauallos e de balestas e el cauallo que uala de treynta morauedis alfonsis a arriba e a los marineros que fueren sennores de nauios armados
o de lennos cubiertos que ayan en la çibdat de <placeName>Cartagena</placeName> los fueros e las franquezas que han los caualleros e fiiosdalgo de <geogName>Toledo</geogName>. Et mando e defiendo que ninguno non sea osado de crebantar nin de minguar ninguna cosa de quanto manda
en este mio priuilegio ca a qualquier que lo fiziesse aurie mi yra e pecharmie en coto mill morauedis e a ellos todo el danno doblado. Et por que este priuilegio sea firme e estable mandelo seellar con mio seello de plomo. Fecha la carta
en <placeName>Montagudo</placeName> por mandado del rey seys dias andados del mes de mayo en era de mill e dozientos e nouaenta e cinco annos. Et yo sobredicho <persName role="rey">rey don Alfonso</persName> regnant en vno con la <persName role="reina">reyna donna
Yolant</persName> mi mugier e con mio fiio el <persName role="infante">infante don Ferrando</persName> en <geogName>Castiella</geogName> en <geogName>Toledo</geogName> en <geogName>Leon</geogName> en <geogName>Gallizia</geogName> en <geogName>Seuilla</geogName> en <geogName>Cordoua</geogName> en <geogName>Murcia</geogName> en <geogName>Jahen</geogName> en <geogName>Baeça</geogName> en <geogName>Badalloz</geogName> e en el <geogName>Algarue</geogName>. Otorgo este priuilegio e confirmolo.

<persName>Don Sancho</persName> electo de <geogName>Toledo</geogName>
e chançeler del Rey conf.
<persName>Don Felipp</persName> electo de <placeName>Seuilla</placeName> conf.
<persName>Don Alfonsso</persName> de
<placeName>Molina</placeName> conf.
<persName>Don Frederich</persName> conf.
<persName>Don Alfonsso</persName> fiio del rey <persName>Johan Dacre</persName> emperador de <placeName>Costantinopla</placeName> e de la <persName role="emperatriz">emperadriz
donna Berenguella</persName> conde Do uassallo del rey conf.
<persName>Don Loys</persName> fiio del emperador e de la emperadriz sobredichos conde de <placeName>Belmont</placeName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Johan</persName> fiio del emperador e de la emperadriz sobredichos conde de <placeName>Montfort</placeName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Mahomat aben Mahomath aben Huth</persName> rey de <geogName>Murcia</geogName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Gaston</persName> bizcomde de <placeName>Beart</placeName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Guy</persName> bizcomde de <placeName>Limoges</placeName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Johan</persName>
arçobispo de <placeName>Sanctyago</placeName> e
chançeler del rey conf.
<persName>Don Manuel</persName> conf.
<persName>Don Ferrando</persName> conf.
<persName>Don Loys</persName> conf.
<persName>Don Aboabdille aben Naçar</persName> rey de <geogName>Granada</geogName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Aben Matfoth</persName> rey de <geogName>Niebla</geogName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Apparicio</persName> obispo de <placeName>Burgos</placeName> conf.
<persName>Don Ferrando</persName> obispo de <placeName>Palencia</placeName> conf.
<persName>Don Remondo</persName> obispo de <placeName>Segouia</placeName> conf.
<persName>Don Pero</persName> obispo de <placeName>Syguença</placeName> conf.
<persName>Don Gil</persName> obispo de <placeName>Osma</placeName> conf.
<persName>Don Mathe</persName> obispo de <placeName>Cuenca</placeName> conf.
<persName>Don Benito</persName> obispo de <placeName>Auila</placeName> conf.
<persName>Don Aznar</persName> obispo de <placeName>Calahorra</placeName> conf.
<persName>Don Lopp</persName> electo de <geogName>Cordoua</geogName> conf.
<persName>Don Adam</persName> obispo de <placeName>Plazencia</placeName> conf.
<persName>Don Paschual</persName> obispo de <placeName>Jahen</placeName> conf.
<persName>Don frey Pero</persName> obispo de <placeName>Cartagena</placeName> conf.
<persName>Don Pedryuannes</persName> maestre de la <orgName>orden
de Calatraua</orgName> conf.
<persName>Don Nunno Gonçaluez</persName> conf.
<persName>Don Alfonsso Lopez</persName> conf.
<persName>Don Symon Royz</persName> conf.
<persName>Don Alfonsso Thellez</persName> conf.
<persName>Don Ferrand Royz de Castro</persName> conf.
<persName>Don Pero Nunnez</persName> conf.
<persName>Don Nunno Guillem</persName> conf.
<persName>Don Pero Guzman</persName> conf.
<persName>Don Rodrigo Gonçaluez</persName> el ninno conf.
<persName>Don Rodrigo Aluarez</persName> conf.
<persName>Don Ferrand Garcia</persName> conf.
<persName>Don Alfonsso Garcia</persName> conf.
<persName>Don Diago Gomez</persName> conf.
<persName>Don Gomez Royz</persName> conf.
<persName>Don Gutier Suarez</persName> conf.
<persName>Don Suer Thellez</persName> conf.
El alferezia del rey uaga.
<persName>Don Iuan Garcia</persName> mayordomo de la corte del rey la conf.
<persName>Don Martin</persName> obispo de <placeName>Leon</placeName> conf.
<persName>Don Pero</persName> obispo de <placeName>Ouiedo</placeName> conf.
<persName>Don Suero</persName> obispo de <placeName>C'amora</placeName> conf.
<persName>Don Pero</persName> obispo de <placeName>Salamanca</placeName> conf.
<persName>Don Pero</persName> obispo de <placeName>Astorga</placeName> conf.
<persName>Don Leonart</persName> obispo de <placeName>Cibdat</placeName> conf.
<persName>Don Migael</persName> obispo de <placeName>Lugo</placeName> conf.
<persName>Don Johan</persName> obispo de <placeName>Orens</placeName> conf.
<persName>Don Gil</persName> obispo de <placeName>Tuy</placeName> conf.
<persName>Don Johan</persName> obispo de <placeName>Mendonnedo</placeName> conf.
<persName>Don Pero</persName> obispo de <placeName>Coria</placeName> conf.
<persName>Don frey Robert</persName> obispo de <placeName>Silue</placeName> conf.
<persName>Don frey Pero</persName> obispo de <placeName>Badalloz</placeName> conf.
<persName>Don Pelay Perez</persName> maestre de la <orgName>orden de Sanctiago</orgName> conf.
<persName>Don Garci Ferrandez</persName> maestre de la <orgName>orden de Alcantara</orgName> conf.
<persName>Don Martin Nunnez</persName> maestre de la <orgName>orden del Temple</orgName> conf.
<persName>Don Alfonsso Ferrandez</persName>
fiio del rey conf.
<persName>Don Rodrigo Alfonsso</persName> conf.
<persName>Don Martin Alfonsso</persName> conf.
<persName>Don Rodrigo Gomez</persName> conf.
<persName>Don Rodrigo Frolaz</persName> conf.
<persName>Don Johan Perez</persName> conf.
<persName>Don Ferrand Yuannes</persName> conf.
<persName>Don Martin Gil</persName> conf.
<persName>Don Gonçaluo Ramirez</persName> conf.
<persName>Don Rodrigo Rodryguez</persName> conf.
<persName>Don Aluar Diaz</persName> conf.
<persName>Don Pelay Perez</persName> conf.
<persName>Don Ferrand Gonçaluez de Roias</persName> merino mayor de <geogName>Castiella</geogName> conf.
<persName>Don Garci Suarez</persName> merino mayor del <geogName>Regno de Murcia</geogName> conf.
<persName>Don Garci Martinez</persName> de <geogName>Toledo</geogName> notario del rey en <geogName>Castiella</geogName> conf.
<persName>Don Roy Lopez de Mendoça</persName> almirage de la mar conf.
<persName>Don Sancho Martinez de Xodar</persName> adelantado de la frontera conf.
<persName>Don Garci Perez</persName> de <geogName>Toledo</geogName> notario del rey en el <geogName>Andaluzia</geogName> conf.
<persName>Don Gonçaluo Morant</persName> merino mayor en <geogName>Leon</geogName> conf.
<persName>Don Roy Garcia Troco</persName> merino mayor de <geogName>Gallizia</geogName> conf.
<persName>Don Suero</persName> obispo de <placeName>C'amora</placeName> notario del rey en <geogName>Leon</geogName> conf.
<persName>Gomez Dominguez</persName> de <placeName>Cuellar</placeName> la escriuio el anno quinto que el <persName role="rey">rey don Alfonsso</persName> regno.
Connosçuda cosa sea a todos los omnes que esta carta uieren cuemo yo <persName>don Alfonso</persName>por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName>
de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murcia</geogName> e de <geogName>Jahen</geogName> otorgo que los alcaldes de <placeName>Carthagena</placeName>
ayan poder de iudgar todos los pleytos que acayeren entre christianos e moros de los que fueren moradores en la villa
de <placeName>Carthagena</placeName> segunt so fuero manda e que passen al christiano con dos christianos o con firma de christiano e de moro e que passen al
moro con dos moros o con firma de christiano e de moro e que sean tales que deuan ualer segunt so fuero. Et los pleytos que acayeren de
(de) moro a moro de los que fueren moradores en la uilla de <placeName>Carthagena</placeName> que los iudgue su alcalde moro. Et si los non quisiere
iudgar que los alcaldes que lo costringan que los iudgue segunt su ley. Et esto mando de los moros que fueren en la villa de
<placeName>Carthagena</placeName> moradores. Et mando e defiendo que ninguno non sea osado de yr contra esta carta deste mio donadio nin
de crebantarla nin de minguarla en ninguna cosa ca qualquiere que lo fiziesse aurie mi yra e pecharmie en coto mill
morauedis e a ellos todo el danno doblado. Et por que esta carta sea firme e estable mandela seellar con mio seello
de plomo. Fecha la carta en <placeName>Monteagudo</placeName> por mandado del rey xix dias andados del mes de mayo en era
de mill e dozientos e nouaenta e cinco annos. <persName>Gomez Dominguez</persName> de <placeName>Cuellar</placeName> la escriuio el anno quinto que el rey
<persName>don Alfonso</persName>regno.
Conosçuda cosa sea a todos los omnes que esta carta uieren cuemo yo <persName>don Alfonso</persName>
por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName>
de <geogName>Murcia</geogName> e de <geogName>Jahen</geogName> otorgo que pueda comprar <persName>don Pelay Perez</persName> maestre de la <orgName>orden de la caualleria
de Sanctiago</orgName> en <geogName>Castiella</geogName> o en <geogName>Leon</geogName> o en <geogName>Andaluzia</geogName> heredat pora su orden fasta quinze mill
morauedis alfonssis. E estos morauedis son los que les yo di quando fiz el camio con ellos de <placeName>Ella</placeName> e de <placeName>Caloxa</placeName>
e de <placeName>Catral</placeName> e les di <placeName>Alaedo</placeName> e <placeName>Totana</placeName> en este camio. E sacado ende que la heredat non
sea regalenga nin pechera yo gela otorgo e gela fago sana. E por que esto non uenga en
dubda doles esta mi carta abierta e seellada con mio seello de plomo con que la puedan comprar
e otrossi aquellos que gela quisieren uender que gela uendan mas segura. Fecha la
carta en <placeName>Montagudo</placeName> por mandado del rey xxii dias andados del mes de iunio. <persName>Johan Ferrandez</persName>
de <placeName>Segouia</placeName> la escriuio por mandado de <persName>don Garci Martinez</persName> notario del rey era de
mill e dozientos e nouaenta e cinco annos.
Connosçuda cosa sea a todos los omnes que esta carta vieren cuemo nos <persName>don Alfonso</persName>por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murcia</geogName> e de <geogName>Jahen</geogName> en uno con
la <persName role="reina">reyna donna Yolant</persName> mi mugier e con nuestro fiio el <persName role="infante">infante don Ferrando</persName> primero e heredero e con nuestro fiio el <persName role="infante">infante don Sancho</persName> por fazer bien e merced a <persName>Roy Garcia</persName> de <placeName>Sant Ander</placeName> por muchos seruicios que
nos fizo e sennalladamientre por el seruicio que nos fizo sobre mar en la nuestra conquista quando ganamos el <geogName>regno de Murçia</geogName> e otrossi por seruicio que nos fara en este fecho que auemos començado pora allend mar
a seruicio de <persName role="divinidad">Dios</persName> e a onrra e a pro de nos e de todos nuestros regnos damosle e otorgamosle <placeName>Torre</placeName> que es cerca de <placeName>Carrion</placeName> con sus vassallos e con sus molinos e con sus casas e con sus vinnas e con heredamiento de
pan e con todo el otro heredamiento e con todas las rendas e con todos los derechos que perteneçen que son deste nuestro çellero de <placeName>Torre</placeName> la sobredicha assi como nos lo auiemos e lo deuiemos a auer. Todo este heredamiento sobredicho le damos
e le otorgamos que lo aya libre e quito por iuro de heredat pora siempre iamas pora el e pora sus fiios e pora sus nietos e pora quantos del uinieren que lo suyo ouieren de heredar pora dar pora vender pora camiar pora enagenar e pora empennar
e pora fazer dello e en ello todo lo que el quisiere como de lo suyo mismo. E mandamos e defendemos que ninguno non sea osado de yr contra este priuilegio desde nuestro donadio nin de crebantarlo nin de minguarlo en ninguna cosa ca qualquiere
que lo fiziesse aurie nuestra yra e pecharnos ye en coto mill morauedis e a el todo el danno doblado. E por que este priuilegio sea firme e estable mandamoslo seellar con nuestro seello de plomo. Fecha la carta en <placeName>Toledo</placeName> por mandado del rey
domingo xxv dias andados del mes de enero en era de mill e dozientos e nouaenta e ocho annos. E nos sobredicho <persName role="rey">rey don Alfonso</persName> regnant en uno con la <persName role="reina">reyna dona Yolant</persName> mi mugier e con nuestro fiio
el <persName role="infante">infante don Ferrando</persName> primero e heredero e con nuestro fiio el <persName role="infante">infante don Sancho</persName> en <geogName>Castiella</geogName> en <geogName>Toledo</geogName> en <geogName>Leon</geogName> en <geogName>Gallizia</geogName> en <geogName>Seuilla</geogName> en <geogName>Cordoua</geogName> en <geogName>Murcia</geogName> en <geogName>Jahen</geogName> en <geogName>Baeça</geogName> en <geogName>Badalloz</geogName> e en el <geogName>Algarue</geogName> confirmamos e otorgamos este priuilegio.
<persName>Don Sancho</persName> arçobispo de <placeName>Toledo</placeName> e chanceler del rey conf.
<persName>Don Remondo</persName> arçobispo de <placeName>Seuilla</placeName> conf.
<persName>Don Alfonsso</persName> de <placeName>Molina</placeName> conf.
<persName>Don Frederich</persName> conf.
<persName>Don Felipp</persName> conf.
<persName>Don Hugo</persName> duc de <geogName>Bergonna</geogName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Guy</persName> comde de <placeName>Flandres</placeName> vassallo del rey conf.
<persName>Don Henrric</persName> duc de <geogName>Loregne</geogName> vassallo del rey conf.
<persName>Don Alfonsso</persName> fiio del rey <persName>Johan Dacre</persName> emperador de <placeName>Costantinopla</placeName> e de la <persName role="emperatriz">emperadriz
donna Berenguella</persName> comde Do uassallo del rey conf.
<persName>Don Loys</persName> fiio del emperador e de la emperadriz sobredichos comde de <placeName>Belmont</placeName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Johan</persName> fiio del emperador e de la emperadriz sobredichos comde de <placeName>Montfort</placeName> vassallo del rey conf.
<persName>Don Aboabdille Aben Naçar</persName> rey de <geogName>Granada</geogName> vassallo del rey conf.
<persName>Don Abinafar</persName> rey de <geogName>Murcia</geogName> vassallo del rey conf.
<persName>Don Aben Matfoth</persName> rey de <geogName>Niebla</geogName> vassallo del rey conf.
<persName>Don Gaston</persName> bizcomde de <placeName>Beart</placeName> vassallo del rey conf.
<persName>Don Guy</persName> bizcomde de <placeName>Limoges</placeName> vassallo del rey conf.
<persName>Don Johan</persName> arçobispo de <placeName>Sanctiago</placeName> e chançeler del rey conf.
<persName>Don Ferrando</persName> conf.
<persName>Don Loys</persName> conf.
<persName>Don Martin Gonçaluez</persName> electo de <placeName>Burgos</placeName> conf.
<persName>Don Ferrando</persName> obispo de <placeName>Palencia</placeName> conf.
<persName>Don frey Martin</persName> obispo de <placeName>Segouia</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Syguença</placeName> uaga conf.
<persName>Don Gil</persName> obispo de <placeName>Osma</placeName> conf.
<persName>Don Rodrigo</persName> obispo de <placeName>Cuenca</placeName> conf.
<persName>Don Benito</persName> obispo de <placeName>Auila</placeName> conf.
<persName>Don Aznar</persName> obispo de <placeName>Calahorra</placeName> conf.
<persName>Don Ferrando</persName> obispo de <geogName>Cordoua</geogName> conf.
<persName>Don Adam</persName> obispo de <placeName>Plazencia</placeName> conf.
<persName>Don Paschual</persName> obispo de <placeName>Jahen</placeName> conf.
<persName>Don frey Pero</persName> obispo de <placeName>Cartagena</placeName> conf.
<persName>Don Pedryuannes</persName> maestre de la orden de <placeName>Calatraua</placeName> conf.
<persName>Don Nunno Gonçaluez</persName> conf.
<persName>Don Alfonso Lopez</persName> conf.
<persName>Don Symon Royz</persName> conf.
<persName>Don Alfonsso Thellez</persName> conf.
<persName>Don Ferrand Royz de Castro</persName> conf.
<persName>Don Gomez Royz</persName> conf.
<persName>Don Gutier Suarez</persName> conf.
<persName>Don Diago Gomez</persName> conf.
<persName>Don Rodrigo Aluarez</persName> conf.
<persName>Don Suer Thellez</persName> conf.
<persName>Don Martin</persName> obispo de <placeName>Leon</placeName> conf.
<persName>Don Pero</persName> obispo de <placeName>Ouiedo</placeName> conf.
<persName>Don Suero</persName> obispo de <placeName>C'amora</placeName> conf.
<persName>Don Pero</persName> obispo de <placeName>Salamanca</placeName> conf.
<persName>Don Pero</persName> obispo de <placeName>Astorga</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Cibdat</placeName> uaga.
<persName>Don Migael</persName> obispo de <placeName>Lugo</placeName> conf.
<persName>Don Johan</persName> obispo de <placeName>Orens</placeName> conf.
<persName>Don Gil</persName> obispo de <placeName>Tuy</placeName> conf.
<persName>Don Johan</persName> obispo de <placeName>Mendonnedo</placeName> conf.
<persName>Don Pero</persName> obispo de <placeName>Coria</placeName> conf.
<persName>Don frey Robert</persName> obispo de <placeName>Silue</placeName> conf.
<persName>Don frey Pero</persName> obispo de <placeName>Badalloz</placeName> conf.
<persName>Don Pelay Perez</persName> maestre de la <orgName>orden de Sanctiago</orgName> conf.
<persName>Don Garci Ferrandez</persName> maestre de la <orgName>orden de Alcantara</orgName> conf.
<persName>Don Martin Nunnez</persName> maestre de la <orgName>orden del Temple</orgName> conf.
<persName>Don Alfonsso Ferrandez</persName> fiio del rey conf.
<persName>Don Rodrigo Alfonsso</persName> conf.
<persName>Don Martin Alfonso</persName> conf.
<persName>Don Rodrigo Gomez</persName> conf.
<persName>Don Rodrigo Frolaz</persName> conf.
<persName>Don Johan Perez</persName> conf.
<persName>Don Ferrand Yuannes</persName> conf.
<persName>Don Martin Gil</persName> conf.
<persName>Don Ramir Rodriguez</persName> conf.
<persName>Don Ramir Diaz</persName> conf.
<persName>Don Pedro Guzman</persName> adelantado mayor de <geogName>Castiella</geogName> conf.
<persName>Don Alfonsso Garcia</persName> adelantado mayor de tierra de <placeName>Murçia</placeName> conf.
<persName>Don Diag Sanchez</persName> de <placeName>Funes</placeName> adelantado mayor de la frontera conf.
<persName>Don Roy Lopez</persName> de <placeName>Mendoça</placeName> almirage de la mar conf.
<persName>Don Gonçaluo Gil</persName> adelantado mayor de <geogName>Leon</geogName> conf.
<persName>Don Roy Garcia Troco</persName> merino mayor de <geogName>Gallizia</geogName> conf.
<persName>Maestre Johan Alfonsso</persName> arçidiano de <placeName>Sanctiago</placeName> e notario del rey en <geogName>Leon</geogName> conf. <persName>Johan Ferrandez</persName> de <placeName>Segouia</placeName> la escriuio el anno ochauo que el <persName role="rey">rey don
Alfonsso</persName> regno.
Sepan todos quantos esta carta vieren commo yo <persName>don Alfonso</persName>por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de
<geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murcia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarbe</geogName> por grand
sabor que e de fazer bien e merçed al conçeio de <placeName>Lorca</placeName> mando que de todas quantas caualgadas fizieren
de <placeName>Lorca</placeName> contra moros que de la ganançia que <persName role="divinidad">Dios</persName> les diere de moros e de moras e de otras cosas
que non den ende quinto nin portadgo nin carçelaie nin otro derecho nenguno en <placeName>Lorca</placeName> ni en toda mi
tierra. E mando que ninguno non sea osado de gelo demandar nin de enbargalles por esta razon ca
qualquier que lo fiziese pesarmie e non gelo consintria. Dada en <placeName>Seuilla</placeName> el rey la mando
viernes .xiii. dias de março era de mill e .ccc. e tres annos. Yo <persName>Garcia Dominguez</persName> la fiz escreuir.
Sepan quantos este priuilegio uieren e oyeren cuemo nos <persName>don Alfonso</persName>por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murcia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarue</geogName> en uno con la <persName role="reina">reyna donna Yolant</persName> mi mugier e con nuestros fiios el <persName role="infante">infante don Ferrando</persName> primero e heredero
e con <persName>don Sancho</persName> e <persName>don Pedro</persName> e <persName>don Johan</persName> por grand sabor que auemos de fazer bien e merçed a los pobladores christianos de la noble cibdat de <placeName>Murçia</placeName> tanbien a los que agora y son moradores como a los que seran daqui adelante pora siempre iamas por que sean mas ricos e mas onrrados e nos puedan fazer mayor seruicio
damosles e otorgamosles el fuero e las franquezas que han los caualleros e los omnes bonos e todos los otros del conceio de la noble cibdat de <placeName>Seuilla</placeName> bien e complidamientre en todas cosas assi como ellos lo han saluo ende que retenemos y pora nos e pora los que regnaran depues de nos en nuestro logar estas cosas que pertenesçen
a nuestro sennorio que son de nuestras rendas portadgos molinos açennas fornos bannos alcacerias alfondigas almazenes carneçerias tiendas pesos medidas e los mercados e las calderas de tennir los pannos e la tienda de la sal. E otrossi retenemos pora nos todas las salinas que son en el <geogName>regno de Murcia</geogName>
e la sal que uenga toda a los nuestros alfolis e de lo que troxieren los omnes que lo ouieren de ueer por nos por arrendamiento o en otra manera qualquiere lo que uiniere a la cibdat de <placeName>Murçia</placeName> que lo trayan a la nuestra tienda de la sal e que la uendan a todos aquellos que la quisieren comprar la barchiella a un sueldo de pepiones e el cafiz en que ha doze barchiellas a doze
sueldos de pepiones e los que lo quisieren traer e comprar en las nuestras salinas que les den el cafiz en que ha doze barchiellas por quatro sueldos de pepiones e que gelo non uendan mas caro e de quanto compraren que les den aluala por que les non sea embargado. E otrossi por fazerles bien e merçed por que ayan uoluntad de nos fazer mayor seruicio quitamos
a los uezinos moradores de la cibdat de <placeName>Murcia</placeName> que non den portadgo nin derecho nenguno de las sus cosas que troxieren e sacaren de la villa nin de los derechos que nos aurien a dar del pan e del vino e de la fructa e de sus ortalizas de sus coiechas e de todos los ganados que fueren de sus criazones nin de ninguna otra cosa que a la puerta
de la villa o en los mercados aurien a dar. Mas que nos den portadgo e los otros derechos todos los otros que de fuera uinieren que alguna cosa metieren en la villa o sacaren ende. E aun les otorgamos por fazerles mas bien e mas merçed que depues que las nuestras tiendas e los nuestros logares fueren arrendados que todos los uezinos moradores
en la cibdat puedan auer tiendas en sus casas pora uender aquellas cosas que usaren a comprar e uender en aquella rua o ouieren casas como los otros que fueren en aquella rua. E por esta merçed que les fazemos que nos den todos aquellos que estas tiendas touieren en sus casas por cada una de ellas un morauedi en oro cada anno en renda por la fiesta de <name>Sant
Johan Babtista</name>. E qualesquier que comprassen o ganassen algunas destas tiendas que sean tenudos de nos dar esta renda sobredicha teniendo y tienda assi como la tenie aquel de qui la el ouo. Otrossi les damos todas las mezquitas de la cibdat de <placeName>Murçia</placeName> e de sus aldeas aquellas que fueren pobladas de christianos que las ayan con sus corrales e con sus fossarios
pora sus moradas sacado ende aquellas mezquitas que seran dadas pora eglesias. Otrossi por fazerles mas bien e merçed a los uezinos moradores de la cibdat de <placeName>Murçia</placeName> damosles que ayan dos iuezes e una iusticia e que los muden cada anno por la <name>Sant Johan Babtista</name> e los caualleros e los omnes bonos de la cibdat que los escoian e que los tomen
con conseio del que estudiere y por nos de los meiores omnes e de los mas sabidores de derecho e que mas seran a nuestro seruicio e a pro de la cibdat e que los enuien a nos si fueremos en la tierra e otorgargelos emos. E si nos no fuessemos en la tierra que uengan a aquel que estudiere y por nos e que gelos otorgue e les tome la yura en nuestro logar que fagan
su oficio cada uno bien e lealmientre guardando todauia a nos nuestros derechos en todas cosas. E aun les damos e les otorgamos que ayan un almotaçen e quel fagan conceieramientre con conseio del que estudiere y por nos e quel muden cada anno otrossi por la fiesta sobredicha del <name>sant Johan</name> e quel enuien a nos si fueremos en la tierra o al que
estudiere y por nos como dicho es de los iuezes e de la iusticia al tiempo sobredicho. Otrossi por onrra de la cibdat sobredicha de <placeName>Murcia</placeName> damosles que ayan senna e el conceio que escoian un cauallero o un omne bono que la tenga aquel que entendieren que sera mas pora ello e que este guisado de cauallo e armas. Otrossi les damos seello de dos tablas
e tenemos por bien que las tengan dos omnes bonos quales escogieren el conceio con conssentimiento daquel que estudiere y por nos e que tenga el uno la una tabla e el otro la otra. E aun por fazerles onrra e bien e merçed otorgamos que todos los vezinos moradores de la cibdat de <placeName>Murcia</placeName> que touieren cauallos e armas que ayan
las onrras e las franquezas en aquella guisa que lo han los caualleros de la noble cibdat de <placeName>Seuilla</placeName>. Otrossi mandamos que todos los que fueren heredados en la cibdat de <placeName>Murcia</placeName> que tengan y las casas mayores pobladas con sus mugieres e con sus fiios o los que non fueren casados con la otra mayor companna que pudieren e todos los caualleros que y
fueren heredados e moraren y que sean nuestros uasallos e del <persName role="infante">infante don Ferrando</persName> nuestro fiio primero e heredero e non de otro nenguno e quales quier que fuessen uassallos de otros pierdan los heredamientos que y ouieren e nos que lo demos a otros que sean nuestros uassallos o a qui nos touieremos por bien. E mandamos que los que tomaren casas e heredamientos
por cauallerias que esten guisados de cauallos e de armas. Otrossi los ballesteros e los peones que fueren y heredados que esten guisados cada uno dellos de las armas que les conuienen. E otrossi por que las ruas de la cibdat de <placeName>Murcia</placeName> sean mas apuestas e a pro comunal de todos tenemos por bien e mandamos que aquellos que fizieren o labraren
o adobaren sus casas si en aquella rua o labraren no ouiere veynte palmos en ancho que metan las paredes que labraren o leuantaren de çimiento dos palmos adentro por que se enssanchen las ruas e quales quier que dotra guisa lo fiziessen mandamos que les non uala e que gelo derriben. E mandamos e defendemos que ninguno non sea osado
de ir contra este priuilegio pora crebantarlo ni pora minguarlo en ninguna cosa ca qualquier que lo fiziesse aurie nuestra ira e pecharnos ye en coto diez mill morauedis e al conceio de la cibdat sobredicha o a qui su uoz touiesse todo el danno doblado. E por que esto sea firme e estable mandamos seellar este priuilegio con nuestro seello
de plomo. Fecho el priuilegio en <placeName>Seuilla</placeName> por nuestro mandado viernes catorze dias andados del mes de mayo en era de mill e trezientos e quatro annos. E nos el sobredicho <persName role="rey">rey don Alfonso</persName> regnant en uno con la <persName role="reina">reyna donna Yolant</persName> mi mugier e con nuestros fiios el <persName role="infante">infante don Ferrando</persName> primero e heredero e
con <persName>don Sancho</persName> e <persName>don Pedro</persName> e <persName>don Johan</persName> en <geogName>Castiella</geogName> en <geogName>Toledo</geogName> en <geogName>Leon</geogName> en <geogName>Gallizia</geogName> en <geogName>Seuilla</geogName> en <geogName>Cordoua</geogName> en <geogName>Murcia</geogName> en <geogName>Jahen</geogName> en <geogName>Baeça</geogName> en <geogName>Badalloz</geogName> e en el <geogName>Algarue</geogName> otorgamos este priuilegio e confirmamoslo.
La eglesia de <geogName>Toledo</geogName> vaga.
<persName>Don Remondo</persName> arçobispo de <placeName>Seuilla</placeName> conf.
<persName>Don Alfonso</persName> de <placeName>Molina</placeName> conf.
<persName>Don Felipp</persName> conf.
<persName>Don Loys</persName> conf.
<persName>Don Yugo</persName> duc de <geogName>Bergonna</geogName> uassallo del Rey conf.
<persName>Don Henrri</persName> duc de <geogName>Loregne</geogName> uassallo del Rey conf.
<persName>Don Alfonso</persName> fiio del rey <persName>Johan Dacre</persName> emperador de <placeName>Costantinopla</placeName> e de la <persName role="emperatriz">emperadriz donna Berenguella</persName> comde Do uassallo del rey conf.
<persName>Don Loys</persName> fiio del emperador e de la emperadriz sobredichos comde de <placeName>Belmont</placeName> uassallo del Rey conf.
<persName>Don Johan</persName> fiio del emperador e de la emperadriz sobredichos comde de <placeName>Monfort</placeName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Gaston</persName> bizcomde de <placeName>Beart</placeName> uassallo del rey conf.
El <persName role="infante">infante don Manuel</persName> ermano del rey e su alferez conf.
El <persName role="infante">infante don Fernando</persName> fiio mayor del rey e su mayordomo conf.
<persName>Don Alfonso Garcia</persName> adelantado mayor de tierra de <geogName>Murçia</geogName> e del <geogName>Andaluzia</geogName> conf.
<persName>Don Martin</persName> obispo de <placeName>Burgos</placeName> conf.
<persName>Don Alfonso</persName> obispo de <placeName>Palencia</placeName> conf.
<persName>Don Ferrando</persName> obispo de <placeName>Segouia</placeName> conf.
<persName>Don Andres</persName> obispo de <placeName>Siguença</placeName> vaga
<persName>Don Agostin</persName> obispo de <placeName>Osma</placeName> conf.
<persName>Don Pedro</persName> obispo de <placeName>Cuenca</placeName> conf.
<persName>Don fray Domingo</persName> obispo de <placeName>Auila</placeName> conf.
<persName>Don Viuian</persName> obispo de <placeName>Calahorra</placeName> conf.
<persName>Don Ferrando</persName> obispo de <placeName>Cordoua</placeName> conf.
<persName>Don Garcia</persName> obispo de <placeName>Plazencia</placeName> conf.
<persName>Don Pasqual</persName> obispo de <placeName>Jahen</placeName> conf.
<persName>Don fray Pedro</persName> obispo de <placeName>Cartagena</placeName> conf.
<persName>Don Pedriuannes</persName> maestre de la <orgName>orden de Calatraua</orgName> conf.
<persName>Don Pedro Guzman</persName> adelantado mayor de <geogName>Castiella</geogName> conf.
<persName>Don Nunno Gonçaluez</persName> conf.
<persName>Don Alfonso Thellez</persName> conf.
<persName>Don Johan Alfonso</persName> conf.
<persName>Don Ferrand Royz de Castro</persName> conf.
<persName>Don Johan Garcia</persName> conf.
<persName>Don Diag Sanchez</persName> conf.
<persName>Don Gil Garcia</persName> conf.
<persName>Don Pedro Cornel</persName> conf.
<persName>Don Gomez Royz</persName> conf.
<persName>Don Rodrigo Rodriguez</persName> conf.
<persName>Don Henrrique Perez</persName>
repostero mayor del Rey conf.
<persName>Don Johan</persName> arçobispo de <placeName>Sanctiago</placeName> e chanceler del rey conf.
<persName>Don Martin</persName> obispo de <placeName>Leon</placeName> conf.
<persName>Don Pedro</persName> obispo de <placeName>Ouiedo</placeName> conf.
<persName>Don Suero</persName> obispo de <placeName>C'amora</placeName> conf.
<persName>Don Domingo</persName> obispo de <placeName>Salamanca</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Astorga</placeName> uaga.
<persName>Don Domingo</persName> obispo de <placeName>Cibdat</placeName> conf.
<persName>Don Miguel</persName> obispo de <placeName>Lugo</placeName> conf.
<persName>Don Johan</persName> obispo de <placeName>Orens</placeName> conf.
<persName>Don Gil</persName> obispo de <placeName>Tuy</placeName> conf.
<persName>Don Munno</persName> obispo de <placeName>Mendonnedo</placeName> conf.
<persName>Don Ferrando</persName> obispo de <placeName>Coria</placeName> conf.
<persName>Don Garcia</persName> obispo de <placeName>Silue</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Badalloz</placeName> uaga.
<persName>Don Pelay Perez</persName> maestre de la <orgName>orden de Sanctiago</orgName> conf.
<persName>Don Garci Ferrandez</persName> maestre de la orden de <placeName>Alcantara</placeName> conf.
<persName>Don Gutier Suarez</persName> adelantado mayor de <geogName>Leon</geogName> conf.
<persName>Don Esteuan Ferrandez</persName> adelantado mayor de <geogName>Gallizia</geogName> conf.
<persName>Maestre Johan Alfonso</persName> notario del rey en <geogName>Leon</geogName> e arcidiano de <placeName>Sanctiago</placeName> conf.
<persName>Don Alfonso Ferrandez</persName> fiio del rey conf.
<persName>Don Rodrig Alfonso</persName> conf.
<persName>Don Martin Alfonso</persName> conf
<persName>Don Johan Alfonso</persName> pertiguero de <placeName>Sanctiago</placeName> conf.
<persName>Don Johan Perez</persName> conf.
<persName>Don Gil Martinez</persName> conf.
<persName>Don Martin Gil</persName> conf.
<persName>Don Johan Ferrandez</persName> conf.
<persName>Don Ramir Diaz</persName> conf.
<persName>Don Ramir Rodriguez</persName> conf.
<persName>Don Aluar Diaz</persName> conf.
Yo <persName>Johan Perez</persName> de <placeName>Cibdat</placeName> lo fiz por mandado de <persName>Millan Perez</persName> de <placeName>Aellon</persName> en el anno catorzeno que el <persName role="rey">rey don Alfonso</persName> regno.
Sepan quantos esta carta uieren como nos <persName>don Alfonsso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName>
de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilia</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murçia</geogName> e de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarbe</geogName>
porque entendemos que si en la cibdat de <placeName>Murcia</placeName> aquella que nos mandamos poblar de christianos
pudiessen luego los omnes comprar e uender los heredamientos que les mandamos y dar que
serie a danno dellos porque podrien uenir algunos omnes con grandes aueres e comprarien muchos
heredamientos e fincarie en la cibdat poca gente. Por ende nos auiendo grand sabor
que la cibdat sobredicha se pueble bien e assessegadamientre defendemos que nenguno non
pueda comprar nin uender del dia que la particion fuere fecha fasta cinco annos. Pero si
algunos omnes buenos uinieren y despues de la particion e traxieren sos mugieres e sos
fiios e sos algos para ficar e morar y tenemos por bien que tales como estos que puedan
comprar cada uno dellos heredamiento de vn poblador e non mas. Et si aquellos atales
que y uiniessen poblar non pudiessen y uenir por compra de heredamiento de vn poblador
entonçe el conceio de <geogName>Murcia</geogName> o los partidores o los que lo ouieren de ueer por
nos enuiennos lo dezir e nos segund el omne fuere mandaremos y quanto pueda
mas comprar e auer assi como touieremos por bien. Et mandamos que de los cinco annos
adelante que puedan comprar e uender e fazer dello lo que quisieren como de lo suyo
en tal manera que lo non puedan uender nin dar nin camiar nin enagenar a eglesia nin a
nengun omne de orden nin de religion sin nuestro mandado. Dada en <placeName>Seuilia</placeName> el rey
la mando sabado .xv. dias de mayo era de mill e ccc e quatro annos.
<persName>Johan Mathe</persName> la fizo escreuir.
Sepan quantos esta carta uieren como nos <persName>don Alfonsso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castilla</geogName> de
<geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilia</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murçia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarbe</geogName>
por seruicio que los moradores de la villa nueua de <geogName>Murcia</geogName> nos fizieron en esta guerra
e por les fazer bien e merced otorgamosles que ayan los heredamientos que y auien
ante que la guerra començasse. E otrossi que hereden en casas e en los otros heredamientos
con los otros uezinos que mandamos poblar e heredar dentro en la cibdat de <placeName>Murcia</placeName>.
E mandamos a los partidores que los hereden assi como heredaren a los otros pobladores.
Dada en <placeName>Seuilia</placeName> el rey la mando iueues .xx. dias de mayo era de mill e .ccc. e quatro annos. Yo <persName>Johan Mathe</persName> la fiz escreuir.
Sepan quantos este priuilegio uieren e oyeren cuemo nos <persName>don Alfonso</persName>por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murçia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarue</geogName> en uno con la <persName role="reina">reyna donna Yolant</persName>
mi mugier e con nuestros fiios el <persName role="infante">infante don Ferrando</persName> primero e heredero e con <persName>don Sancho</persName> e <persName>don Pedro</persName> e <persName>don Johan</persName> por muchos seruicios que nos fizo <persName>don Pelay Perez</persName> maestre de la <orgName>Orden de la caualleria de Sanctiago</orgName> e los freyres dessa misma
orden damosles e otorgamosles tanbien a los que agora y son como a los que seran daqui adelante pora siempre iamas en la cibdat de <placeName>Murçia</placeName> las casas que fueron <name>dAbençamin</name> con todo el heredamiento que fue de <name>Alhorra</name> la vieia madre de <name>Abolcaçin</name> mugier
que fue de <name>Abolhacab</name>. Otrossi les damos en <placeName>Orihuela</placeName> las casas e todo el heredamiento que fue de <name>Abez</name> assi como lo el auie. E aun les damos el alcaria que dizen <name>Alcorphe</name> que es en termino de <geogName>Orihuela</geogName> con todos sus heredamientos e con todas sus pertenencias
assi como las auie en tiempo de moros. Otrossi les damos en <placeName>Lorca</placeName> las casas e todo el heredamiento que fue de <name>Abenahamet</name> e todo esto sobredicho les damos e les otorgamos que lo ayan libre e quito por iuro de heredat pora siempre iamas pora fazer dello e en ello todo lo que quisieren como
de lo suyo mismo. E mandamos e defendemos que ninguno non sea osado de ir contra este priuilegio pora crebantarlo ni pora minguarlo en ninguna cosa e a qualquier que lo fiziesse aurie nuestra ira e pecharnos ye en coto mill morauedis e al Maestre e a la orden sobredicha o a qui su
uoz touiesse todo el danno doblado. E por que esto sea firme e estable mandamos seellar este priuilegio con nuestro seello de plomo. Fecho el priuilegio en <placeName>Seuilla</placeName> por nuestro mandado viernes veynt e un dia andados del mes de mayo en era de mill e trezientos e quatro
annos. E nos el sobredicho <persName role="rey">rey don Alfonso</persName> regnant en vno con la <persName role="reina">reyna donna Yolant</persName> mi mugier e con nuestros fiios el <persName role="infante">infante don Ferrando</persName> primero e heredero e con <persName>don Sancho</persName> e <persName>don Pedro</persName> e <persName>don Johan</persName> en <geogName>Castiella</geogName> en <geogName>Toledo</geogName> en <geogName>Leon</geogName> en <geogName>Gallizia</geogName> en <geogName>Seuilla</geogName>
en <geogName>Cordoua</geogName> en <geogName>Murçia</geogName> en <geogName>Jahen</geogName> en <geogName>Baeça</geogName> en <geogName>Badalloz</geogName> e en el <geogName>Algarue</geogName> otorgamos este priuilegio e confirmamoslo.
La eglesia de <geogName>Toledo</geogName> vaga
<persName>Don Remondo</persName> arçobispo de <placeName>Seuilla</placeName> conf.
<persName>Don Alfonso</persName> de <placeName>Molina</placeName> conf.
<persName>Don Felipp</persName> conf.
<persName>Don Loys</persName> conf.
<persName>Don Yugo</persName> duc de <geogName>Bergonna</geogName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Henrri</persName> duc de <geogName>Loregne</geogName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Alfonso</persName> fiio del <persName role="rey">rey Johan dacre</persName> emperador de <placeName>Costantinopla</placeName> e de la <persName role="emperatriz">emperadriz donna Berenguella</persName> comde Do uassallo del rey conf.
<persName>Don Loys</persName> fiio del emperador e de la emperadriz sobredichos comde de <placeName>Belmont</placeName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Johan</persName> fiio del emperador e de la emperadriz sobredichos comde de <placeName>Monfort</placeName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Gaston</persName> bizcomde de <placeName>Beart</placeName> uassallo del rey conf.
La eglesia de <placeName>Sanctiago</placeName> vaga
<persName>Don Martin</persName> obispo de <placeName>Burgos</placeName> conf.
<persName>Don Alfonso</persName> obispo de <placeName>Palencia</placeName> conf.
<persName>Don Fernando</persName> obispo de <placeName>Segouia</placeName> conf.
<persName>Don Andres</persName> obispo de <placeName>Siguença</placeName> conf.
<persName>Don Agostin</persName> obispo de <placeName>Osma</placeName> conf.
<persName>Don Pedro</persName> obispo de <placeName>Cuenca</placeName> conf.
<persName>Don fray Domingo</persName> obispo de <placeName>Auila</placeName> conf.
<persName>Don Viuian</persName> obispo de <placeName>Calahorra</placeName> conf.
<persName>Don Ferrando</persName> obispo de <geogName>Cordoua</geogName> conf.
<persName>Don Garçia</persName> obispo de <placeName>Plazencia</placeName> conf.
<persName>Don Pascual</persName> obispo de <placeName>Jahen</placeName> conf.
<persName>Don fray Pedro</persName> obispo de <placeName>Cartagena</placeName> conf.
<persName>Don Pedriuannes</persName> maestre de la <orgName>orden de Calatraua</orgName> conf.
<persName>Don Nunno Gonçaluez</persName> conf.
<persName>Don Alfonso Thellez</persName> conf.
<persName>Don Johan Alfonso</persName> conf.
<persName>Don Ferrand Royz de Castro</persName> conf.
<persName>Don Johan Garcia</persName> conf.
<persName>Don Diag Sanchez</persName> conf.
<persName>Don Gil Garcia</persName> conf.
<persName>Don Pedro Cornel</persName> conf.
<persName>Don Gomez Royz</persName> conf.
<persName>Don Rodrigo Rodriguez</persName> conf.
<persName>Don Henrrique Perez</persName> repostero mayor del Rey conf.
<persName>Don Martin</persName> obispo de <placeName>Leon</placeName> conf.
<persName>Don Pedro</persName> obispo de <placeName>Ouiedo</placeName> conf.
<persName>Don Suero</persName> obispo de <placeName>C'amora</placeName> conf.
<persName>Don Domingo</persName> obispo de <placeName>Salamanca</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Astorga</placeName> uaga.
<persName>Don Domingo</persName> obispo de <placeName>Cibdat</placeName> conf.
<persName>Don Miguel</persName> obispo de <placeName>Lugo</placeName> conf.
<persName>Don Johan</persName> obispo de <placeName>Orens</placeName> conf.
<persName>Don Gil</persName> obispo de <placeName>Tuy</placeName> conf.
<persName>Don Munno</persName> obispo de <placeName>Mendonnedo</placeName> conf.
<persName>Don Ferrando</persName> obispo de <placeName>Coria</placeName> conf.
<persName>Don Garcia</persName> obispo de <placeName>Silue</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Badalloz</placeName> uaga.
<persName>Don Pelay Perez</persName> maestre de la <orgName>orden de Sanctiago</orgName> conf.
<persName>Don Garci Ferrandez</persName> maestre de la <orgName>orden de Alcantara</orgName> conf.
<persName>Don Alfonso Ferrandez</persName> fiio del rey conf.
<persName>Don Rodrig Alfonso</persName> conf.
<persName>Don Martin Alfonso</persName> conf.
<persName>Don Johan Alfonso</persName> pertiguero de <placeName>Sanctiago</placeName> conf.
<persName>Don Johan Perez</persName> conf.
<persName>Don Gil Martinez</persName> conf.
<persName>Don Martin Gil</persName> conf.
<persName>Don Johan Ferrandez</persName> conf.
<persName>Don Ramir Diaz</persName> conf.
<persName>Don Ramir Rodriguez</persName> conf.
<persName>Don Aluar Diaz</persName> conf.
<persName>Don Pedro Guzman</persName> adelantado mayor de <geogName>Castiella</geogName> conf.
<persName>Don Alfonso Garcia</persName> adelantado mayor de tierra de <geogName>Murcia</geogName> e del <geogName>Andaluzia</geogName> conf.
<persName>Don Lop Sanchez</persName> maestre de la <orgName>orden del Temple</orgName> conf.
<persName>Don Gutier Suarez</persName> adelantado mayor de <geogName>Leon</geogName> conf.
<persName>Don Esteuan Ferrandez</persName> adelantado mayor de <geogName>Gallizia</geogName> conf.
<persName>Maestre Johan Alfonso</persName> notario del rey en <geogName>Leon</geogName> e arçidiano de <placeName>Sanctiago</placeName> conf.
Yo <persName>Johan Perez de Cibdat</persName> lo fiz por mandado de <persName>Millan Perez</persName> de <placeName>Aellon</placeName> en el anno catorzeno que el <persName role="rey">rey don Alfonso</persName> regno.
<persName>Don Alfonso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castilla</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geog
>Seuilia</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murcia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarbe</geogName>
a uos <persName>Garcia Martinez</persName> dean de <placeName>Cartagena</placeName> mio clerigo e a uos <persName>Orrigo Porcel</persName> mio almoxerif de <geogName>Murcia</geogName> e a uos <persName>Guillem de Narbona</persName> e a uos <persName>Bernalt de Torreplena</persName>
e a uos <persName>Andreo Dodana</persName> partidores de <geogName>Murcia</geogName> salud e gracia. Fago uos saber que el alguazil <persName>Aboamber Aben Galib</persName> me mostro fazienda de los moros
de <geogName>Murcia</geogName> e dixome que recibien grand danno de los christianos que entrauan en <geogName>Murcia</geogName> que auie y algunos dellos que los furtauan e los robauan e que se non
podien guardar dellos porque non auien entre ellos departimiento de muro e pidiome merced que catasse alguna carrera por que los moros fuessen mas guardados
e que non ouiesse entre ellos e los christianos desamor nin contienda ninguna. E yo sobresto oue mio acuerdo e toue por bien que todos los moros morassen en
el <placeName>Arrixaca</placeName> porque es logar apartado e que estaran y mas seguros e mas aguardados e los christianos que ficassen en la uilla de <geogName>Murcia</geogName> e otrossi los heredamientos
que los ouiessen departidos assi como en esta carta dize. E sobresto yo embio mi carta al onrrado <persName>don Mahomad</persName> rey de <geogName>Murcia</geogName> que faga a
los moros que se muden al <placeName>Arrixaca</placeName> con todas sus cosas del dia que la mi carta uiere a quarenta dias e que defienda a los moros que nenguno non faga
danno en las casas que lexan en la uilla nin saquen ende puertas nin çerraduras nin los armarios de las paredes. Otrossi mando que todas las casas que auien
los christianos en el <placeName>Arrixaca</placeName> que las dexen a los moros. E tengo por bien que los moros fagan muro nueuo allende de la carcaua que es entrel <geogName>Almedina</geogName> e
el <placeName>Arrixaca</placeName> e que çierren luego todas las puertas que sallen del muro de la uilla al <placeName>Arrixaca</placeName> e las de la baruacana a piedra cal a egual de la fazera del
muro e que derriben todas las puentes de la carcaua que son entre la uilla e el <placeName>Arrixaca</placeName>. E pora ayuda de fazer este muro nueuo en el <placeName>Arrixaca</placeName> e pora adobar
el muro uieio del <placeName>Arrixaca</placeName> doles la meytad de todas las rendas que auien pora adobar los muros de <geogName>Murcia</geogName> pora siempre. Otrossi les do la meytad de los
heredamientos de la puente uieia de la uilla de <geogName>Murcia</geogName> que los ayan los moros pora siempre pora fazer puente por o passen a sus heredamientos e pora adobarla.
Onde uos mando que luego que los moros se mudaren en el <placeName>Arrixaca</placeName> a este plazo sobredicho que partades las casas de la uilla a los pobladores christianos
por que se non dannen e las casas que yo di en donadio por mis cartas plomadas que sean guardadas pora aquellos que las deuen auer. E en este plazo de los
quarenta dias non consintades a los christianos que entren en la uilla pora sennalar casas nin pora tomarlas nin que derriben nin desfagan las paredes que son entrellos
fasta que se cumplan los quarenta dias del plazo sobredicho. E luego que los moros començaren a mudarse al <placeName>Arrixaca</placeName> sacad a los christianos que moran en el
<placeName>Arrixaca</placeName> e mandad cerrar a piedra cal la puerta que dizen <placeName>Beb Almunen</placeName> por que los moros puedan desfazer la pared del destaio que partie el <placeName>Arrixaca</placeName> e que
ayan sus casas de toda el <placeName>Arrixaca</placeName> complidamiente. E la particion de los heredamientos entre los christianos e los moros tengo por bien e mando que sea
fecha en esta guisa de la puente de <placeName>Alhariella</placeName> e desde la <placeName>mezquita del Alhariella</placeName> ally do comiença la carrera del <placeName>Algebeça</placeName> e la carrera de <placeName>Ayelo</placeName> que finque la
carrera de <placeName>Ayelo</placeName> pora los moros e la del <placeName>Algebeça</placeName> pora los christianos e que partan todo el heredamiento que yace entre amas desde la mezquita sobredicha fasta
la sierra a linea derecha por medio. E lo que cayere contra la carrera del <placeName>Algebeça</placeName> que sea de los christianos e lo que cayere contra la carrera de <placeName>Ayello</placeName>
que sea de los moros. E del cabo deste heredamiento ally do se partiere cerca la sierra dend otrossi a man derecha que passe la sierra fasta <placeName>Albuxon</placeName> do
parte termino de <geogName>Murcia</geogName> con <placeName>Cartagena</placeName>. E de parte de la trasmontana que dizen <name>Algeuf</name> assi como toma del canton oriental de las casas que yo di agora
en el <placeName>Arrixaca</placeName> al rey de <geogName>Murcia</geogName> por linea derecha assi como ua a cabo de las casas de <geogName>Cudiataçebit</geogName> e que finquen las casas desta alcaria con el heredamiento
que es contra orient a los christianos e lo que fuere a parte de ocçident que sea de los moros e del cabo de las casas desta alcaria sobredicha
a linea derecha que uaya fasta la <geogName>montanna de Churra</geogName> do parte termino <geogName>Murcia</geogName> con <placeName>Molina</placeName>. Onde uos mando que luego que esta mi carta uierdes que departades
estos heredamientos entre los christianos e los moros assi como sobredicho es con aquellos moros que el rey de <geogName>Murcia</geogName> e el aliama de los moros pusieren
que lo fagan conuusco. E todas estas cosas fazedlas ssessegadamiente e cuerdamiente e sin otro alboroçamiento con conseio del rey de <geogName>Murçia</geogName>
e de <persName>don Alfonso Garcia</persName> e non fagades end al. Dada en <placeName>Seuilla</placeName> el rey la mando sabado .v. dias de iunio era de mill ccc e
quatro annos. Yo <persName>Garcia Dominguez</persName> la fiz escreuir.
<persName>Don Alfonso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castilla</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilia</geogName> de
<geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murcia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarbe</geogName> a todos los adelantados e a todos los merinos e a todos los alcaldes
e a los alguaziles e a los comendadores de las Ordenes e a todos los otros aportellados e a todos los omnes de nuestros regnos
que esta nuestra carta uieren e oyeren salut e gracia. Mandamos que nenguno non sea osado de yr contra los fueros e las
franquezas que nos diemos al conceio de la cibdat de <placeName>Murçia</placeName> nin contra los priuilegios que tienen de nos nin de quebrantarlos
nin de minguarlos en nenguna cosa ca qualquier que lo fiziesse pesarnos ye e a el e a todo quanto ouiesse nos
tornariemos por ello. Dada en <placeName>Seuilla</placeName> el rey la mando lunes .ii. dias de agosto era de mill ccc e quatro annos. Yo <persName>Garcia Dominguez</persName> la fiz escreuir.
Sepan todos quantos esta carta vieren cuemo nos <persName>don Alfonsso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName>
de <placeName>Seuilla</placeName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murcia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarue</geogName>. Por fazer bien e merçet al conceio de <geogName>Murcia</geogName> a los que
agora y son moradores e seran de aqui adelantre pora siempre iamas. Mandamos que en todos nuestros regnos nin en todo nuestro
sennorio ningunos omnes del conceio de <geogName>Murcia</geogName> nin de su termino non sean embargados nin pendrados sinon si fuesse por su debda
propria o por fiadura que ouiesse fecha. Et ninguno que los a mas passasse nin contra esta nuestra carta fuesse al cuerpo e a quanto
que ouiesse nos tornariemos por ello e demas pecharnos ye en coto cient morauedis e a ellos todo el danno doblado. Et por que esto non
uenga en dubda diemosle esta nuestra carta abierta seellada con nuestro seello de çera colgado. Dada en <placeName>Seuilla</placeName> el rey la mando martes
.iii. dias de agosto era de mill .ccc. e quatro annos. Yo <persName>Garcia Dominguez</persName> la fiz escreuir.
Sepan todos quantos esta carta uieren e oyeren cuemo nos <persName>don Alfonso</persName>por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName>
de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murçia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarue</geogName> Por fazer bien e merçed al conçeio
de <geogName>Murçia</geogName> a los que agora y son moradores e seran daqui adelante pora siempre iamas. Mandamos que en todos nuestros regnos
ni en todo nuestro sennorio ningunos omnes del conçeio de <geogName>Murçia</geogName> nin de su termino no sean embargados ni peyndrados sino si fuesse
por su debda propria o por fiadura que ouiesse fecho. E nenguno que les a mas passasse ni contra esta nuestra carta fuesse al cuerpo e ha quanto
ouiesse nos tornariemos por ello e demas pecharnos ye en coto mill morauedis alfonsis e a ellos el danno doblado. E por que esto sea
firme pora siempre e no uenga en dubda diemosles ende esta nuestra carta seellada con nuestro seello de plomo. Fecha la carta en <placeName>Seuilla</placeName>
por nuestro mandado miercoles quatro dias andados del mes de agosto en era de mill e trezientos e quatro annos. Yo <persName>Johan Perez</persName>
fiio de <persName>Millan Perez</persName> la escreui por su mandado en el anno quinzeno que el <persName role="rey">rey don Alfonso</persName> regno.
Sepan quantos esta carta uieren e oyeren cuemo nos <persName>don Alfonso</persName>por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName>
de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murçia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarue</geogName> damos e otorgamos a aquellos omnes buenos del conçeio
de <geogName>Murçia</geogName> las dozientas tahulas de heredad que <persName>don Mahomat Aboabdille</persName> rey de los moros de <geogName>Murçia</geogName> les dio en aquel logar que el gelas
asennalo e gelas dio por su carta abierta seellada con su seello que las ayan pora siempre por iuro de heredat assi como el gelas otorgo
por su carta. E por que esto sea firme e no uenga en dubda mandamosles dar ende esta nuestra carta seellada con nuestro seello de plomo.
Fecha la carta en <placeName>Seuilla</placeName> por nuestro mandado miercoles quatro dias andados del mes de agosto en era de mill e trezientos
e quatro annos. Yo <persName>Johan Perez</persName> fiio de <persName>Millan Perez</persName> la escreui por su mandado en el anno quinzeno que el <persName role="rey">rey don Alfonso</persName>
regno.
<persName>Don Alfonso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Galliza</geogName> de <placeName>Seuilla</placeName> de <geogName>Cordoua</geogName>
de <geogName>Murcia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarbe</geogName> a todos los herederos de los donadios de <placeName>Lorca</placeName> e de su termino
salut e gracia. Sepades que yo tengo por bien que el conceio de <placeName>Lorca</placeName> aya pora si los frutos de
<placeName>Lorca</placeName> e de su termino doganno los que son por coger tanbien de los donadios commo de lo al e que lo partan
entressi por cauallerias e por peonias porque an mengua de pan e que se puedan mantener. E mando que
nenguno non sea osado de gelo contrallar nin de gelo embargar ca qualquier que lo fiziesse a el e a lo que ouiesse
me tornaria por ello. Dada en <placeName>Seuilla</placeName> el rey la mando yueues ix dias de setiembre era de
mill ccc e quatro annos. Yo <persName>Garcia Dominguez</persName> la fiz escreuir.
Sepan quantos esta carta uieren como yo <persName>don Alfonso</persName>por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <placeName>Seuilla</placeName> de
<geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murcia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarbe</geogName> por fazer bien e merçed al conceio de <placeName>Lorca</placeName> doles pora ayuda de guardar su
villa e pora roldas e deseuadores todas las mis rendas de <placeName>Lorca</placeName> de las tiendas e de los fornos e de los molinos e de los bannos
e de las alfondigas e de los portadgos e de los montagdos e todas las otras rendas que yo y e fasta quanto tiempo yo touiere por bien. Et
mando a <persName>Orrigo Porcel</persName> mio almoxerif que meta y su omne que lo recabde e que lo de cada dia al conceio fasta quanto tiempo yo touiere por bien. Et
nenguno non sea osado de gelo contrallar nin de gelo embargar ca qualquier que lo fiziesse a el e a lo que ouiesse me tornaria por ello. Dada en <placeName>Seuilla</placeName>
el rey la mando yueues ix dias de setiembre era de mill ccc e quatro annos. Yo <persName>Garcia Dominguez</persName> la fiz escreuir.
<persName>Don Alfonsso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murçia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e dell
<geogName>Algarbe</geogName> a los conçeios e a los alcaldes e a los iuezes de <placeName>Mula</placeName> e de <placeName>Molina Secca</placeName> e de todos los otros logares que nos auemos dado
por termino a la çibdat de <geogName>Murçia</geogName> salut e gracia. Sepades que por sabor que auemos de fazer onrra e bien e merçed a los
uezinos de <geogName>Murçia</geogName> a aquellos que agora hi son e hi seran daqui adelante auemosles dado e otorgado por todos tiempos que todos
los que moran agora e moraran daqui adelante en <placeName>Molina Secca</placeName> e en <placeName>Mula</placeName> e en <geogName>vall de Ricot</geogName> e en todos los otros logares que fueron
termino de la çibdat de <geogName>Murçia</geogName> en tiempo de <persName>Miramomeni</persName> ayan el fuero della e que uayan en hueste con el conçeio
desse mismo lugar e que aguarden so senna. E otrossi que todos aquellos que fizieren alçadas en uuestros logares de todo pleyto que fuere
de diez morauedis a arriba las primeras alçadas que las fagan a los iuezes de la çibdat de <geogName>Murçia</geogName>. E si se deuieren confirmar
o ?? por fuero ellos que las confirmen o las reuoquen. Onde uos mando que desaqui usedes de todas estas cosas bien
e complidamientre assi como dizen los priuilegios que tienen end de nos. E non fagades end al si non qualquier que lo non fiziesse
auria mi ira e a ell e a quanto ouiesse me tornaria por ello. Dada en <geogName>Jahen</geogName> el rey la mando lunes setze dias
de mayo era de mill e trezientos e çinco annos. <persName>Beltran de Villanueua</persName> la fizo escreuir.
<persName>Don Alfonsso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName>
de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murçia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarue</geogName> a todos los omnes que esta mi carta vieren salut
e gracia. Sepades que yo di al conceio de <geogName>Murcia</geogName> fueros e franquezas aquellas que yo entendi que auian
mester que son a mio seruicio e a pro de la cibdat de <placeName>Murcia</placeName> e desto tienen ende mios priuilegios
e mis cartas que les yo di. Onde mando e defiendo que ninguno non sea osado de yr en ninguna cosa
contra estas franquezas nin contra los priuilegios e las cartas que tienen de mi en esta razon ca
qualquiere que lo fiziesse a el e a quanto que ouiesse me tornaria por ello. Dada en <geogName>Jahen</geogName> el rey
la mando domingo .xiiii. dias de mayo era de mill .ccc. e çinco annos. <persName>Johan Ferrandez</persName> la fizo.
Sepan quantos esta carta vieren cuemo nos <persName>don Alfonsso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murçia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e dell <geogName>Algarbe</geogName> por sabor que auemos
de fazer bien e merçed a los christianos vezinos de <geogName>Murçia</geogName> que agora hi son e hi uerran a poblar daqui adelante otorgamosles que aquellos que labraren de nueuo las tiendas de que nos an a dar
çens sabudo que maguer en el priuilegio diga que cada anno nos den el çens por tal que ayan sabor de labrar e de meiorar sos tiendas quitamosles el çens que nos son tenudos de dar desta <name>sant
Johan Babtista</name> primera que viene de la era desta carta fasta dos annos cumplidos. Et mandamos que el almoxarif ni otri non les demande çens ninguno en este plazo. Pero si en este plazo alguno
de aquellos que ouiere labrado las tiendas o de los otros que las no ouiessen labradas las quisieren uender retenemos pora nos la fadiga e el loysmo de como dize la carta plomada que les mandamos
dar. Otrossi por fazerles bien e merçed e pro a la çibdat queremos e mandamos que todo mercadero estranno de que quier que troxiere a la cibdat e uendiere hi a christianos e a moros
tambien en la <geogName>Rexaca</geogName> cuemo en la çibdat pague seys morauedis por centenar e no mas. Esta merçed les fazemos desta <name>sant Johan</name> del mes de iunno primera que viene de la era desta carta
fasta quatro annos complidos. Otrossi les otorgamos que los vezinos moradores de la çibdat de <geogName>Murçia</geogName> sean francos en la <geogName>Rexaca</geogName> en aquellos seys annos de que tienen nuestra carta pero
si en este comedio lo fizieren engannosamientre que pierdan la franqueza. Otrossi les otorgamos que non paguen ninguna cosa de ningun catiuo que saquen de la çibdat o de todo otro logar
del regno de aquellos moros que compraren o ouieren de buena guerra fasta los seys annos complidos de la carta sobredicha e usando dello bien mandamos que el almoxarif
les de aluara dellos quito bien assi como si pagassen algo. Otrossi les otorgamos que todo omne que troxiere ganado de <geogName>Castiella</geogName> e lo vendiere a los christianos en <geogName>Murçia</geogName> o a los moros que
pague por razon del almoxarifado el diezmo e no mas esto les otorgamos fasta los seys annos sobredichos. Otrossi otorgamos e mandamos que los vezinos de la çibdat de <geogName>Murçia</geogName> e del termino
quando conosciere cada uno lo so puedan uender las casas e las heredades que ouieren auidas por particion o por donadio a todo omne que uenga de otro logar a poblar a <geogName>Murçia</geogName> que no hi
aya auido ninguna cosa por particion o por donadio pero en esta manera que el comprador non compre mas de unas casas pora so morada segund de qual ombre fuere e que faga uezindat alli
o comprare las casas e ell heredamiento. Et otrossi que non pueda uender aquello que aura comprado fasta al plazo de los çinco annos que los vezinos pueden vender e si el donadio que comprare
fuere en la parte de los christianos que lo aya todo con sos derechos e si el donadio que comprare fuere en la parte de los moros que non pueda comprar sinon aquel derecho que y ouiere aquel
que lo vendiere de como nos gelo ouieremos dado por nuestra carta. E por que esto non uenga en dubda mandamosles dar esta carta seellado con nuestro seello. Dada en <geogName>Jahen</geogName> el rey la mando
sabado quatorze dias de mayo era de mill e trezientos e çinco annos. <persName>Beltran de Villanueua</persName> la fizo escreuir.
Sepan quantos esta carta uieren cuemo nos <persName>don Alfonsso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName>
de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murçia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e dell <geogName>Algarbe</geogName> otorgamos a
los pobladores de <geogName>Murçia</geogName> las casas que los partidores que fueron fasta a agora les dieron derechamientre
e de como deuieron pero en esta manera que queremos e mandamos que estos partidores
que agora enuiamos alla a <geogName>Murçia</geogName> vean todas las casas e los omnes a quien fueron dadas
si son omnes que las merezcan. E las que fallen que sean bien dadas e bien empleyadas en
aquellos que las ouieren por fazerles bien e merced e por que ayan sabor de labrar e de
meiorar en ellas otorgamos e confirmamosgelas. E en las que uieren que ouiere menester meioramiento
e emienda o fallen que ayan a alguno dado mas de lo que deuieron queremos e mandamos
que las tomen e las den a tales omnes en que sean bien puestas e lo que ouieren a emendar
e a meiorar que lo fagan en aquella guisa que les nos mandamos e que sea a nuestro seruicio e a pro
de la cibdat. E defendemos que ninguno non sea osado de uenir cuentra lo que ellos fizieren sobre esto si non
pesarnos hye e a qualquier que lo fiziesse a ell e a quanto ouiesse nos tornariamos por ello. Dada en <geogName>Jahen</geogName> el rey la mando sabbado quatorze dias
de mayo era de mill e trezientos e çinco annos. <persName>Beltran de Villanueua</persName> la fizo escreuir.
<persName>Don Alfonsso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <placeName>Seuilla</placeName> de
<geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murçia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e dell <geogName>Algarbe</geogName> a los conçeios de la çibdat e de todo el <geogName>regno de Murçia</geogName>
salut e gracia. Sepades que yo he fecho mandamiento que todos los conçeios del regno guarden los caminos
cada uno en sos terminos e non quiero que tomen ninguna cosa por razon de guarda o de
rotoua los unos de los otros sino assi como mando en el priuilegio que he dado al conçeio de la çibdat
de <geogName>Murçia</geogName>. Onde uos mando que des aqui que lo guardedes de guisa que sea mio seruicio e uuestra pro
e assi como dize el priuilegio que los de <geogName>Murçia</geogName> tienen de mi. Et non fagades end al si no a uos me
tornaria por ello. Dada en <geogName>Jahen</geogName> el rey la mando domingo quinze dias de mayo era de mill
e trezientos e çinco annos. <persName>Beltran</persName> de <placeName>Villanueua</placeName> la fizo escreuir.
Sepan quantos este priuilegio vieren e oyeren cuemo nos <persName>don Alfonso</persName>por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murcia</geogName> e de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarue</geogName> en uno con la <persName role="reina">reyna donna Yolant</persName> mi mugier
e con nuestros fiios el <persName role="infante">infante don Ferrando</persName> primero e heredero e con <persName>don Sancho</persName> e <persName>don Pedro</persName> e <persName>don Johan</persName> porque diemos a <persName>don Halifa</persName> fiio que fue del <persName role="rey">rey Aben Hut</persName> en termino de <geogName>Murcia</geogName> el alcaria que dizen <placeName>Mezlatahy</placeName> que auiemos dado al conceio de
<placeName>Cartagena</placeName> por grand sabor que auemos de fazer bien e merced al conceio de <placeName>Cartagena</placeName> e que la villa se pueble meior e aquellos que y son e seran sean mas ricos e mas abondados por que nos puedan fazer mayor seruicio. Damosles e otorgamosles en camio de
<placeName>Mezlatahy</placeName> la sobredicha el alcaria que dizen <placeName>Alhuazta</placeName> que es en la huerta de <geogName>Murcia</geogName> e se tiene con <placeName>Aliuçer</placeName>. E damosgela que la ayan libre e quita por iuro de heredat pora siempre iamas con entradas e con salidas con montes con fuentes con rios con pastos
e con todos sus terminos e con todas sus pertenencias quantas ha e deue auer assi como las auie en tiempo de <persName>Miralmomem</persName> saluo aquello que era de su termino que cayo en la parte de los christianos uecinos de <geogName>Murcia</geogName> de como el valladar ua que fue fecho por departimiento entre los christianos e los moros
assi como nos lo mandamos fazer e dize el priuilegio que los moros tienen de nos. E mandamos que todos los moros que han e ouieren heredamientos en <placeName>Alguazta</placeName> e en su termino que les den todos aquellos derechos que a nos son tenudos de dar en aquella manera que los moros de <placeName>Aliucer</placeName> e de <placeName>Benihazeran</placeName>
gelos dan e gelos deuen dar e gelos deuian otrossi dar los de <placeName>Mezlatahy</placeName> de como dize el priuilegio que tienen de nos. E mandamos a los que fueren heredados en <placeName>Alguazta</placeName> que guarden a los moros que ouieren y los heredamientos todas las posturas que han conusco de como dice el priuilegio que
mandamos ende dar al onrrado <persName>don Mahomat Aben Hut</persName> rey e a los moros de <geogName>Murcia</geogName>. E mandamos e defendemos que ninguno non sea osado de ir contra este priuilegio pora crebantarlo ni pora minguarlo en ninguna cosa ca qualquier que lo fiziesse
aurie la nuestra ira e pecharnos ye en coto dos mil
morauedis e al conceio de <placeName>Cartagena</placeName> o a qui su uoz touiesse todo el danno doblado. E por que esto sea firme e estable mandamos seellar este priuilegio con nuestro seello de plomo. Fecho el priuilegio en <geogName>Jahen</geogName> por nuestro mandado yueues diez e nueue dias andados del mes de mayo en era de mill e trezientos
e cinco annos. E nos el sobredicho <persName role="rey">rey don Alfonso</persName> regnant en uno con la <persName role="reina">reyna donna Yolant</persName> mi mugier e con nuestros fiios el <persName role="infante">infante don Ferrando</persName> primero e heredero e con <persName>don Sancho</persName> e <persName>don Pedro</persName> e <persName>don Johan</persName> en <geogName>Castiella</geogName> en <geogName>Toledo</geogName> en <geogName>Leon</geogName> en <geogName>Gallizia</geogName> en <geogName>Seuilla</geogName>
en <geogName>Cordoua</geogName> en <geogName>Murcia</geogName> en <geogName>Jahen</geogName> en <geogName>Baeça</geogName> en <geogName>Badalloz</geogName> e en el <geogName>Algarue</geogName>. Otorgamos este priuilegio e confirmamoslo.
<persName>Don Alfonso</persName> de <placeName>Molina</placeName>
<persName>Don Sancho</persName> arçobispo de <placeName>Toledo</placeName> e chanceler del Rey conf.
<persName>Don Remondo</persName> arçobispo de <placeName>Seuilla</placeName> conf.
<persName>Don Felipp</persName> conf.
<persName>Don Loys</persName> conf.
<persName>Don Yugo</persName> duc de <geogName>Bergonna</geogName> uassallo del Rey conf.
<persName>Don Henrri</persName> duc de <geogName>Loregne</geogName> uassallo del Rey conf.
<persName>Don Alfonso</persName> fiio del rey <persName>Johan Dacre</persName> emperador de <placeName>Costantinopla</placeName> e de la <persName role="emperatriz">emperadriz donna
Berenguella</persName> comde Do uassallo del rey conf.
<persName>Don Loys</persName> fiio del emperador e de la emperadriz sobredichos comde de <placeName>Belmont</placeName> uassallo del Rey conf.
<persName>Don Johan</persName> fiio del emperador e de la emperadriz sobredichos comde de <placeName>Monfort</placeName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Gaston</persName> bizcomde de <placeName>Beart</placeName> uassallo del rey conf.
El <persName role="infante">infante don Manuel</persName> ermano del rey e su alferez confirma
El <persName role="infante">infante don Fernando</persName> fiio mayor del rey e su mayordomo confirma
<persName>Don Alfonso Garcia</persName> adelantado mayor de tierra de <geogName>Murcia</geogName> e del <geogName>Andaluzia</geogName> conf.
<persName>Don Johan</persName> electo de <placeName>Burgos</placeName>
<persName>Don Alfonso</persName> obispo de <placeName>Palencia</placeName> conf.
<persName>Don Ferrando</persName> obispo de <placeName>Segouia</placeName> conf.
<persName>Don Andres</persName> obispo de <placeName>Siguença</placeName> vaga
<persName>Don Agostin</persName> obispo de <placeName>Osma</placeName> conf.
<persName>Don Pedro</persName> obispo de <placeName>Cuenca</placeName> conf.
<persName>Don fray Domingo</persName> obispo de <placeName>Auila</placeName> conf.
<persName>Don Viuian</persName> obispo de <placeName>Calahorra</placeName> conf.
<persName>Don Ferrando</persName> obispo de <geogName>Cordoua</geogName> conf.
<persName>Don Pedro</persName> electo de <placeName>Plazencia</placeName> conf.
<persName>Don Pasqual</persName> obispo de <placeName>Jahen</placeName> conf.
<persName>Don fray Pedro</persName> obispo de
<placeName>Cartagena</placeName> conf.
<persName>Don fray Johan</persName> obispo de <placeName>Cadiz</placeName> conf.
<persName>Don Johan Gonçaluez</persName> maestre de la
<orgName>orden de Calatraua</orgName> conf.
<persName>Don Nunno Gonçaluez</persName> conf.
<persName>Don Alfonso Thellez</persName> conf.
<persName>Don Johan Alfonso</persName> conf.
<persName>Don Ferrando Royz</persName> de <placeName>Castro</placeName> conf.
<persName>Don Johan Garcia</persName> conf.
<persName>Don Diag Sanchez</persName> conf.
<persName>Don Gil Garcia</persName> conf.
<persName>Don Pedro Cornel</persName> conf.
<persName>Don Gomez Royz</persName> conf.
<persName>Don Rodrigo Rodriguez</persName> conf.
<persName>Don Henrrique Perez</persName>
repostero mayor del Rey conf.
<persName>Don Martin</persName> obispo de <placeName>Leon</placeName> conf.
<persName>Don Pedro</persName> obispo de <placeName>Ouiedo</placeName> conf.
<persName>Don Suero</persName> obispo de <placeName>C'amora</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Salamanca</placeName> uaga
<persName>Don Erman</persName> obispo de <placeName>Astorga</placeName> conf.
<persName>Don Domingo</persName> obispo de <placeName>Cibdat</placeName> conf.
<persName>Don Miguel</persName> obispo de <placeName>Lugo</placeName> conf.
<persName>Don Johan</persName> obispo de <placeName>Orens</placeName> conf.
<persName>Don Gil</persName> obispo de <placeName>Tuy</placeName> conf.
<persName>Don Munno</persName> obispo de <placeName>Mendonnedo</placeName> conf.
<persName>Don Ferrando</persName> obispo de <placeName>Coria</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Silues</placeName> uaga
<persName>Don fray Lorenço</persName> obispo de <placeName>Badalloz</placeName> conf.
<persName>Don Pelay Perez</persName> maestre de la <orgName>orden de Sanctiago</orgName> conf.
<persName>Don Garci Ferrandez</persName> maestre de la <orgName>orden de Alcantara</orgName> conf.
<persName>Don Johan Eanes</persName> maestre de la <orgName>orden del Temple</orgName> conf.
<persName>Don Gutier Suarez</persName> adelantado mayor de <geogName>Leon</geogName> conf.
<persName>Don Esteuan Ferrandez</persName> adelantado mayor de <geogName>Gallizia</geogName> conf.
<persName>Maestre Johan Alfonso</persName> notario del rey en <geogName>Leon</geogName> e arcidiano de <placeName>Sanctiago</placeName> conf.
<persName>Don Alfonso Ferrandez</persName>
fiio del rey conf.
<persName>Don Rodrig Alfonso</persName> conf.
<persName>Don Martin Alfonso</persName> conf.
<persName>Don Johan Perez</persName> conf.
<persName>Don Gil Martinez</persName> conf.
<persName>Don Martin Gil</persName> conf.
<persName>Don Johan Ferrandez</persName> conf.
<persName>Don Ramir Diaz</persName> conf.
<persName>Don Ramir Rodriguez</persName> conf.
<persName>Don Aluar Diaz</persName> conf.
Yo <persName>Johan Perez</persName> de <placeName>Cibdat</placeName> lo fiz por mandado de <persName>Millan Perez</persName> de <placeName>Aellon</placeName> en el
anno quinzeno que el <persName role="rey">rey don Alfonso</persName> regno.
Sepan quantos esta carta uieren commo nos <persName>don Alfonsso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName>
de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murcia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarue</geogName> sobre que el conceio de <geogName>Murcia</geogName>
nos enbiaron pedir merced que otorgassemos que todos aquellos que auien y heredades que pudiessen ende fazer sus mandas e
dar a sus fiios en casamiento e otrossi que los iuyzes pudiessen entregar de aquellos heredamientos a los debdores a qui
algo deuiessen si mueble non ouiessen de que lo pudiessen pagar. Nos por les fazer merced tenemoslo por guisado
e por bien que pues las heredades son suyas e mueble non ouiere y que quanto en las mandas que las puedan ende
fazer. E otrossi que lo puedan dar a sus fiios en casamiento en tal manera que fagan y aquella uezindat por ello
que ellos deuien a fazer. E quanto en lo de las debdas que las puedan ende pagar si mueble non ouiessen de que
las pagar pudiessen. Dada en <placeName>Xerez</placeName> el rey la mando domingo .xxii. dias de abril era de mill e ccc e seys
annos. Yo <persName>Pedro Gonçalez</persName> escriuan de <persName>Garcia Dominguez</persName> notario del rey en la <geogName>Andaluzia</geogName> la fiz escreuir.
<persName>Don Alfonsso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <placeName>Seuilla</placeName> de
<geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murcia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarue</geogName> al conceio de <geogName>Murcia</geogName> salud e gracia. Vos
me enbiastes pedir merced que mandasse que pudiessedes abrir puerta en el muro de la villa de <geogName>Murçia</geogName>
entre la puerta que dizen de <placeName>Orihuela</placeName> e la del <placeName>Arrixaca</placeName> e yo tengolo por bien e plazeme
e mandouos que lo fagades assi. Dada en <placeName>Xerez</placeName> el rey la mando domingo .xxii. dias de abril
era de mill e .ccc. e seys annos. Yo <persName>Pedro Gonçalez</persName> escriuano de <persName>Garcia Dominguez</persName> notario del rey en la <geogName>Andaluzia</geogName>
la fiz escreuir.
<persName>Don Alfonsso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName>
de <geogName>Murcia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarue</geogName> a todos los castelleros del regno de <geogName>Murcia</geogName> e a todos los omnes que
esta mi carta uieren salud e gracia. Sepades que el conceio de <geogName>Murcia</geogName> me enbiaron mostrar que les tomauan en <placeName>Elche</placeName>
e en otro lugares muchos del regno de <geogName>Murcia</geogName> rotobas a los christianos e a los moros. Onde esto non
tengo yo por bien nin es derecho que gelo tomen pues que la tierra es de christianos. Por que uos mando que
daqui adelant ninguno non sea osado de tomar arrotouas en <placeName>Elche</placeName> nin en otro lugar ninguno del regno de <geogName>Murcia</geogName>
a los christianos nin a los moros pues que la tierra es ya assessegada e en paz ca a qualquier que gelo tomasse o alguna
cosa de lo suyo les enbargasse por esta razon a el e a lo que ouiesse me tornaria por ello. Dada en <placeName>Xerez</placeName> el
rey la mando domingo .xxii. dias de abril era de mill e ccc e seys annos. Yo <persName>Pero Gonçaluez</persName> escriuano de <persName>Garcia
Dominguez</persName> notario del rey en la <geogName>Andaluzia</geogName> la fiz escreuir.
<persName>Don Alfonsso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName>
de <geogName>Murcia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarue</geogName> al conceio de <geogName>Murcia</geogName> salut e gracia. Vos me enbiastes mostrar
con uuestros omnes buenos que depues que uos yo fiz merced e gracia de las franquezas de los seys annos con mio priuilegio
que los almoxerifes que uos tomaron ende treze meses e que me pidiedes merced que mandasse y aquello que por bien touiesse.
A esto vos respondo que esta mingua de los treze meses que uos lo acrecere adelante depues de los seys annos
passados et assi uos lo mandare complir aquel tiempo. Dada en <placeName>Xerez</placeName> el rey la mando domingo .xxii. dias
de abril era de mill e ccc e seys annos. Yo <persName>Pero Gonçalez</persName> escriuan de <persName>Garcia Dominguez</persName> notario del rey en la <geogName>Andaluzia</geogName>
la fiz escreuir.
<persName>Don Alfonsso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName>
de <geogName>Murcia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarue</geogName> a uos <persName>Garcia Martinez</persName> dean de <placeName>Cartagena</placeName> mio clerigo e a uos <persName>Orrigo Porcel</persName> e
a uos <persName>Domingo Perez</persName> repostero mayor de la reyna e a uos <persName>Beltran de Villanueua</persName> mio escriuan mios partidores de
<geogName>Murcia</geogName> salud e gracia. Sepades que el conceio de <geogName>Murcia</geogName> me enbiaron pedir merced en razon de la partiçion del
campo de <placeName>Cartagena</placeName> que gela mandasse partir e yo tengolo por bien. Onde uos mando que uos que uayades
e que lo partades de esta guisa que dedes a los caualleros e a los omnes buenos sennalados quatro yugadas de heredat
a anno e uez e que gelo dedes a cada uno en aquellos arrahales que uos les assignastes agora en la particion e
punnad en lo fazer bien por que yo entienda que auedes sabor de me seruir en ello. Et a los otros uezinos que les
dedes comunalmientre a cada uno segund que merecieren. Et non fagades end al. Dada en <placeName>Xerez</placeName> el rey la
mando domingo .xxii. dias de abril era de mill e .ccc. e seys annos. Yo <persName>Pedro Gonçalez</persName> escriuan de <persName>Garcia
Dominguez</persName> notario del rey en la <geogName>Andaluzia</geogName> la fiz escriuir.
Sepan quantos esta carta uieren commo nos <persName>don Alfonsso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName>
de <placeName>Seuilla</placeName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murcia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarue</geogName> por fazer bien e merced al conceio de <geogName>Murcia</geogName> e
porque auemos sabor que vsen buenas costunbres en sus fueros e en las otras cosas en manera que sea a nuestro seruicio e
a pro de la cibdat e porque los pleytos e los iuyzios sean mas ayna librados tenemos por bien e mandamos que ayan
sus bozeros mas pero si los bozeros fueren legistas mandamos que non alleguen por otras leyes sinon por las del nuestro
fuero. Et otrossi mandamos al conceio de <geogName>Murcia</geogName> que assi lo fagan ellos costunbrar e guardar daqui adelante. Et qual
quier que contra esto fuesse a el e a lo que ouiesse nos tornariemos por ello. Dada en <placeName>Xerez</placeName> el rey la mando domingo
.xxii. dias de abril era de mill e .ccc. e seys annos. Yo <persName>Pedro Gonçalez</persName> escriuano de <placeName>Garcia Dominguez</placeName> notario del rey en
la <geogName>Andaluzia</geogName> la fiz escreuir.
<persName>Don Alfonsso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <placeName>Seuilla</placeName>
de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murçia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarue</geogName> a los alcaldes e a los alguaziles e a las iusticias e
a todos los otros aportellados de las villas e de los lugares del <geogName>regno de Murçia</geogName> que esta mi carta
uieren salut e gracia. Sepades que el rey de <geogName>Aragon</geogName> me enuio su carta en razon de los omnes malfechores
de su tierra que dizie que algunos dellos que se acogien al <geogName>regno de Murçia</geogName> et que mandasse
a las iusticias e a los otros aportellados de cada unos de los lugares que los recabdassen de guisa que
los querellosos que empos ellos viniessen que alcançassen derecho e desque los recabdassen que los metiessen en
poder de los alcaldes e de las iusticias de sus lugares e que esto mismo mandarie el en razon de los malfechores
de la mi tierra que se acogiessen a la suya. E yo tengolo por bien onde uos mando que todos los
malfechores que de la tierra del <geogName>regno de Aragon</geogName> que se acogieren al <geogName>regno de Murçia</geogName> que ouieren a
auer iusticia de muerte o de sangre que los prendades e que los recabdades pora darlos a las iusticias
e a los aportellados de las villas e de los lugares del rey de <geogName>Aragon</geogName>. Ca yel enuio mi carta en quel
enuio rogar que el assi lo faga fazer e complir en razon de los malfechores que se acogieren de la
mi tierra a la suya. E por qualesquiere que fincasse que lo assi non cumpliessedes como yo mando a uos
e a lo que ouiessedes me tornaria por ello. Dada en <placeName>Seuilla</placeName> el rey la mando viernes x dias de
agosto era de mill ccc e seys annos. Yo <persName>Garcia Dominguez</persName> notario del rey la fiz escreuir.
<persName>Don Alfonsso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murçia</geogName>
de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarue</geogName> a todos los conceios e a los alcaldes e a los aportellados de las villas e de los lugares de mios regnos
que esta mi carta uieren salut e gracia. Sepades que yo tengo por bien que todos aquellos que quesieren uenir con vianda a la
çipdat de <geogName>Murcia</geogName> e a los otros lugares de la conquista que lo puedan fazer. Onde mando que todos aquellos que los
troxieren pora estos lugares que ninguno non sea osado de gelo uedar nin de gelo embargar por razon de saca nin por
otra razon ninguna ellos dando sus derechos como deuen ca qualquiere que lo fiziesse al cuerpo e a lo que ouiesse
me tornaria por ello. Dada en <placeName>Seuilla</placeName> el rey la mando viernes .xvii. dias de agosto era de mill e treçientos
e seys annos. Yo <persName>Garcia Dominguez</persName> notario del rey la fiz escreuir.
Sepan quantos esta carta uieren commo yo <persName>don Alfonso</persName>por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de
<geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murçia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarue</geogName> sobre que el conçeio de <geogName>Murçia</geogName> me enbiaron pedir merçed
en razon de los que deuiesen debdas en su logar que fallando otros bienes mueble o rayz que les non uendiesen nin les peyndrasen
sus cauallos nin sus bestias de su cuerpo nin sus armas nin uestidos de sus mugieres. Yo por fazerles merçed tengolo
por bien e mando que sea asi. Et qualquiere que les contra esto fuesse a el me tornaria por ello. Dada en <geogName>Toledo</geogName> viernes
seys dias de setiembre en era de mill e trezientos e siete annos. Yo <persName>Pedro Gonçaluez</persName> escriuan de <persName>Garcia Dominguez</persName>
notario del rey en la <geogName>Andaluzia</geogName> la fiz escreuir por mandado del rey.
Sepan quantos esta carta uieren commo nos <persName>don Alfonso</persName>por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castilla</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de
<geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murçia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarue</geogName> porque el conçeio de <placeName>Lorca</placeName> nos enbiaron pedir merçed que el agua
de la <name>fuente del Oro</name> que gela diessemos e que se boluiese a las otras aguas e se non uendiese e que entrase en pro del conçeio
commo quier que esta agua fue todauia de almazen e era de las nuestras rendas. Nos por sabor que auemos de les fazer bien
e merçed damosles estagua sobredicha que la ayan libre e quita e que sea comunalmiente de todo el conçeio e
que la non metan en otra renda apartadamiente pero si algunos molinos y a nuestros que ayan el uso del agua. E mandamos
que ninguno non sea osado de les contrallar nin de les enbargar esta agua sobredicha mas que la ayan assi como
sobredicho es ca qual quier que lo fiziese a el e a lo que ouiese nos tornariemos por ello. Dada en <geogName>Toledo</geogName>
lunes nueue dias de septiembre era de mill e trezientos e siete annos. Yo <persName>Pero Gonçaluez</persName> escriuano de <persName>Garcia
Dominguez</persName> notario del rey en la <geogName>Andaluzia</geogName> la fiz escreuir por mandado del rey.
Sepan quantos esta carta uieren e oyeren cuemo nos <persName>don Alfonso</persName>por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de
<geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murcia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarue</geogName> por fazer bien e merced
al conceio de <placeName>Lorca</placeName> otorgamosles la particion de las casas e de los heredamientos assi como la fizieron por nuestro mandado
<persName>don Gil Garcia</persName> de <placeName>Açagra</placeName> e <persName>maestre Gonçaluo</persName> arcidiano de <geogName>Toledo</geogName> e nuestro clerigo e <persName>maestre Jacobo</persName> nuestro iuez que lo
ayan todo por aquellos linderos e por aquellos logares que ellos gelo partieron libre e quito por iuro de heredat pora siempre iamas
ellos e todos sus herederos pora dar e uender e empennar e camiar e enagenar e pora fazer dello e en ello todo lo
que quisieren como de lo suyo mismo en tal manera que lo no puedan uender ni dar a eglesia ni a orden ni a omne de religion
sin nuestro mandado. E defendemos que ninguno non sea osado de ir contra esta carta pora crebantarla ni pora minguarla
en ninguna cosa ca qualquier que lo fiziesse aurie nuestra ira e pecharnos ye en coto mill morauedis e a los que el tuerto recibiessen
todo el danno doblado. E por que esto sea firme e estable mandamos seellar esta carta con nuestro seello de plomo.
Fecha la carta en <placeName>Bitoria</placeName> martes postremero dia de setiembre en era de mill e trezientos e ocho annos. Yo <persName>Johan
Perez</persName> de <placeName>Cibdat</placeName> la escriui por mandado del rey en el anno diezenoueno que el rey sobredicho regno.
Sepan quantos este priuilegio uieren e oyeren cuemo nos <persName>don Alfonso</persName>por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murcia</geogName> e de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarue</geogName> en uno con la <persName role="rey">reyna donna
Yolant</persName> mi mugier e con nuestros fiios el <persName role="infante">infante don Ferrando</persName> primero e heredero e con <persName>don Sancho</persName> e <persName>don Pedro</persName> e <persName>don Johan</persName> e <persName>don Jaymes</persName> por fazer bien e merced al conceio de <placeName>Lorca</placeName> tanbien a los que agora y sean como a los que seran
daqui adelante pora siempre iamas e por que sean mas ricos e mas abondados e se pueble meior el logar damosles e otorgamosles que ayan quinze dias de feria cada anno en la villa de <placeName>Lorca</placeName> e que comience ocho dias ante de <name>Sant Martin</name> e dure fasta ocho
dias despues. E todos aquellos que a esta feria uinieren tanbien por mar como por tierra que uengan e uaian saluos e seguros con sus cuerpos e sus aueres e con todas sus mercaderias. E dando sus derechos alli o los ouieren a dar e no sacando
cosas uedadas de nuestros regnos defendemos que ninguno non sea osado de los embargar ni de los peyndrar ni de los contrallar en ninguna manera si non fuere por su debda connosçuda o por fiadura que ellos mismos ouiessen fecha. E otrossi mandamos que ninguno non sea
osado de crebantar esta feria ni de boluer y pelea ca qualquier que lo fiziesse aurie nuestra ira e pecharnos ye en coto dos mill morauedis e a los que el tuerto recibiessen todo el danno doblado. E por que esto sea firme e estable mandamos seellar este priuilegio con nuestro seello de plomo. Fecho el
priuilegio en <placeName>Bitoria</placeName> viernes veynt e sex dias andados de septiembre en era de mill e trezientos e ocho annos. E nos sobredicho <persName role="rey">rey don Alfonso</persName> regnant en uno con la <persName role="reina">reyna donna Yolant</persName> mi mugier e con nuestros fiios el <persName role="infante">infante don Ferrando</persName> primero
e heredero e con <persName>don Sancho</persName> e <persName>don Pedro</persName> e <persName>don Johan</persName> e <persName>don Jaymes</persName> en <geogName>Castiella</geogName> en <geogName>Toledo</geogName> en <geogName>Leon</geogName> en <geogName>Gallizia</geogName> en <geogName>Seuilla</geogName> en <geogName>Cordoua</geogName> en <geogName>Murcia</geogName> en <geogName>Jahen</geogName> en <geogName>Baeça</geogName> en <geogName>Badalloz</geogName> e en el <geogName>Algarue</geogName> otorgamos este priuilegio e confirmamoslo.
<persName>Don Sancho</persName> arçobispo de <placeName>Toledo</placeName> e chanceler del rey conf.
<persName>Don Remondo</persName> arçobispo de <placeName>Seuilla</placeName> conf.
<persName>Don Yugo</persName> duc de <geogName>Borgonna</geogName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Henrri</persName> duc de <geogName>Loregne</geogName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Alfonso</persName> fiio del <persName role="rey">rey Johan dAcre</persName> emperador de <placeName>Costantinopla</placeName> e de la <persName role="emperatriz">emperadriz donna Berenguella</persName> comde Do uassallo del rey conf.
<persName>Don Loys</persName> fiio del emperador e de la emperadriz sobredichos comde de <placeName>Belmont</placeName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Johan</persName> fiio del emperador e de la emperadriz sobredichos comde de <placeName>Monfort</placeName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Gaston</persName> bizcomde de <placeName>Beart</placeName> uassallo del rey conf.
La Eglesia de <placeName>Sanctiago</placeName> vaga.
<persName>Don Alfonso</persName> de <placeName>Molina</placeName> conf.
<persName>Don Felipp</persName> conf.
<persName>Don Loys</persName> conf.
La eglesia de <placeName>Burgos</placeName> uaga.
<persName>Don Thello</persName> obispo de <placeName>Palencia</placeName> conf.
<persName>Don Ferrando</persName> obispo de <placeName>Segouia</placeName> conf.
<persName>Don Loppe</persName> obispo de <placeName>Siguença</placeName> conf.
<persName>Don Agostin</persName> obispo de <placeName>Osma</placeName> conf.
<persName>Don Pedro</persName> obispo de <placeName>Cuenca</placeName> conf.
<persName>Don fray Domingo</persName> obispo de <placeName>Auila</placeName> conf.
<persName>Don Vivian</persName> obispo de <placeName>Calahorra</placeName> conf.
<persName>Don Ferrando</persName> obispo de <geogName>Cordoua</geogName> conf.
<persName>Don Pedro</persName> obispo de <placeName>Plazencia</placeName> conf.
<persName>Don Pascual</persName> obispo de <placeName>Jahen</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Cartagena</placeName> uaga.
<persName>Don fray Johan</persName> obispo de <placeName>Cadiz</placeName> conf.
<persName>Don Johan Gonçaluez</persName> maestre de la <orgName>Orden de Calatraua</orgName> conf.
<persName>Don Nunno Gonçaluez</persName> conf.
<persName>Don Lop Diaz</persName> conf.
<persName>Don Symon Royz</persName> conf.
<persName>Don Johan Alfonso</persName> conf.
<persName>Don Ferrand Royz de Castro</persName> conf.
<persName>Don Diag Sanchez</persName> conf.
<persName>Don Gil Garcia</persName> conf.
<persName>Don Pedro Cornel</persName> conf.
<persName>Don Gomez Royz</persName> conf.
<persName>Don Rodrigo Rodriguez</persName> conf.
<persName>Don Henrrique Perez</persName> repostero mayor del rey conf.
El <persName role="infante">infante don Manuel</persName> ermano del rey e su alferez confirma.
El <persName role="infante">infante don Ferrando</persName> fiio mayor del rey e su mayordomo conf.
<persName>Don Martin</persName> obispo de <placeName>Leon</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Ouiedo</placeName> uaga.
<persName>Don Suero</persName> obispo de <placeName>C'amora</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Salamanca</placeName> uaga.
<persName>Don Erman</persName> obispo de <placeName>Astorga</placeName> conf.
<persName>Don Domingo</persName> obispo de <placeName>Cibdat</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Lugo</placeName> uaga.
<persName>Don Johan</persName> obispo de <placeName>Orens</placeName> conf.
<persName>Don Gil</persName> obispo de <placeName>Tuy</placeName> conf.
<persName>Don Nunno</persName> obispo de <placeName>Mendonnedo</placeName> conf.
<persName>Don Ferrando</persName> oispo de <placeName>Coria</placeName> conf.
<persName>Don fray Bartholome</persName> obispo de <placeName>Silue</placeName> conf.
<persName>Don fray Lorenço</persName> obispo de <placeName>Badalloz</placeName> conf.
<persName>Don Pelay Perez</persName> maestre de la <orgName>Orden de Sanctiago</orgName> conf.
<persName>Don Garci Ferrandez</persName> maestre de la <orgName>Orden de Alcantara</orgName> conf.
<persName>Don Guillem</persName> maestre de la <orgName>Orden del Temple</orgName> conf.
<persName>Don Alfonso Ferrandez</persName> fiio del rey conf.
<persName>Don Martin Alfonso</persName> conf.
<persName>Don Rodrigo Yuannes</persName> pertiguero de <placeName>Sanctiago</placeName> conf.
<persName>Don Gil Martinez</persName> conf.
<persName>Don Martin Gil</persName> conf.
<persName>Don Johan Ferrandez</persName> conf.
<persName>Don Ramir Diaz</persName> conf.
<persName>Don Ramir Rodriguez</persName> conf.
<persName>Don Esteuan Ferrandez</persName> adelantado mayor de <geogName>Gallizia</geogName> conf.
<persName>Don Alfonso Garçia</persName> adelantado mayor de tierra de <geogName>Murcia</geogName> e del <geogName>Andaluzia</geogName> conf.
<persName>Maestre Johan Alfonso</persName> notario del rey en <geogName>Leon</geogName> e arcidiano de <placeName>Sanctiago</placeName> conf.
Yo <persName>Johan Perez</persName> de <placeName>Cibdat</placeName> lo escriui por mandado del rey en el anno dieznoueno que el rey sobredicho regno.
Sepan quantos este priuilegio uieren e oyeren cuemo nos <persName>don Alfonso</persName>por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murçia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarue</geogName> en uno con la <persName role="reina">reyna donna Yolant</persName> mi mugier
e con nuestros fiios el <persName role="infante">infante don Ferrando</persName> primero e heredero e con <persName>don Sancho</persName> e <persName>don Pedro</persName> e <persName>don Johan</persName> e <persName>don Jaymes</persName> por fazer bien e merçed al conçeio e a los pobladores de la cibdat de <placeName>Murçia</placeName> por que se pueble meior e puedan mas seruir
a <persName role="divinidad">Dios</persName> e a nos otorgamos a todos los vezinos que son y agora e seran daqui adelante que touieren y las mugieres e los fiios e moraren y con su companna e touieren y las casas mayores pobladas que sean quitos del diezmo que nos mandamos que diessen todos aquellos que algunas merchandias
metiessen de fuera en nuestros regnos o sacassen dellos assi que no sean tenudos de dar mas de dos morauedis por çentenar de entrada de lo que uendieren en <geogName>Murçia</geogName> e que ayan su retorno tanto quanto fuere la quantia de la uendida. E si por auentura no las uendiessen en
<geogName>Murçia</geogName> e las leuassen a <geogName>Castiella</geogName> o a otro logar fuera del <geogName>regno de Murçia</geogName> que paguen el diezmo complidamentre daquello que sacaren pero que en la quantia deste diezmo entren en cuenta los dos morauedis que ouieren pagado por entrada. E el vezino que sus dineros empleare en <geogName>Murçia</geogName> e las empleas sacare fuera
del <geogName>regno de Murçia</geogName> que pague dello vn morauedi por çentenar e no pague otro derecho ninguno en el <geogName>regno de Murçia</geogName> ni al diezmo ni al almoxerifadgo. Otrossi otorgamos que los mercaderos estrannos que merchaderias traxieren a <geogName>Murçia</geogName> que paguen de entrada çinco morauedis por çentenar de las
merchaderias que y uendieren e que puedan sacar su retorno por tanto quanto fuere la quantia de la uendida e no paguen otro derecho ninguno por razon de las mercaderias del retorno ni al diezmo ni al almoxerifadgo en el <geogName>regno de Murçia</geogName>. E si las leuaren a <geogName>Castiella</geogName> o a otro logar fuera del regno de
<geogName>Murçia</geogName> que paguen todo su diezmo complidamientre e entren en cuenta los çinco morauedis que ouieren pagado por çentenar a la entrada. E fuera del <geogName>regno de Murçia</geogName> por los otros logares de los otros nuestros regnos que paguen portadgos e todos los otros derechos assi como los deuieren dar. E si aduxieren dineros
e los emplearen e las empleas sacaren fuera del <geogName>regno de Murçia</geogName> que paguen en <geogName>Murçia</geogName> daquello que sacaren dos morauedis e medio por çentenar e no paguen dello otro derecho ninguno al diezmo ni al almoxerifadgo. Otrossi mandamos que el nuestro almoxerife de <geogName>Murçia</geogName> ponga sendos omnes en <placeName>Alicante</placeName>
e en <placeName>Guardamar</placeName> e en <placeName>Cartagena</placeName> e en <placeName>Lorca</placeName> e en <placeName>Orihuela</placeName> e en <placeName>Felin</placeName> e en <placeName>Chinchiella</placeName> por que a los mercaderos vezinos o estrannos que uinieren con merchandias a cada uno destos logares sobredichos e las leuaren a otras partes e no quisieren primero uenir a <geogName>Murçia</geogName> que tomen dellos el derecho que deuen pagar en <geogName>Murçia</geogName>
de la mercaderia que leuaren e que sea poral almoxerifadgo de <geogName>Murçia</geogName> e tomen ende aluala destos omnes del almoxerife de <geogName>Murçia</geogName> e uayan por o quisieren por todos nuestros regnos. Otrossi otorgamos que qualquier mercadero que uenga a <geogName>Murçia</geogName> con mercaderias e las metiere en la adoana si las uendiere que pague
el derecho que es puesto. E si las mostrare o las metiere en almoneda e no las uendiere que otrossi pague por ellas el derecho que es puesto. E si las no mostrare ni las vendiere ni las metiere en almoneda que no pague derecho por ellas. E si quisiere que las pueda tornar por aquel mismo logar que las aduxo. Otrossi
por les fazer mayor merçed otorgamosles que del pan e del vino e de los otros fruytos que ouieren de su cogida e tambien de los ganados que ouieren de su criança que no den diezmo a nos ni otro derecho por razon del almoxerifadgo uendiendolo a christianos pero si a moros lo uendieren que los moros den ende a nos nuestros
derechos assi como los dieron fata aqui e en tal manera que lo no puedan sacar de la conquista de <geogName>Murçia</geogName> por mar ni por tierra sino azeyte e figos e pasas?? e almendras seyendo primeramientre la tierra abondada dello. Otrossi otorgamos a todos los mercaderos vezinos de <geogName>Murçia</geogName> que pagando a complimiento del
diezmo en <geogName>Murçia</geogName> de las mercaderias que aduxieren y que no paguen en todos nuestros regnos diezmo ni almoxerifadgo ni portadgo ni otro derecho ninguno daquella mercaderia que ouieren pagado el diezmo en <geogName>Murçia</geogName> magar lo saquen fuera de <geogName>Murçia</geogName> a otras partes de nuestros regnos sacado ende en <geogName>Toledo</geogName> e en
<geogName>Seuilla</geogName> que paguen todos los otros derechos que deuen dar saluo este diezmo. E mandamos e defendemos que ninguno no sea osado de ir contra este priuilegio pora crebantarlo ni pora minguarlo en ninguna cosa ca qualquier que lo fiziesse aurie nuestra ira e pecharnos ye en coto diez mill morauedis e al conçeio sobredicho
todo el danno doblado. E por que esto sea firme e estable mandamos seellar este priuilegio con nuestro seello de plomo. Fecho el priuilegio en <geogName>Murçia</geogName> yueues postremero dia del mes de abril en era de mill e trezientos e nueue annos. E nos el sobredicho <persName role="rey">rey don Alfonso</persName> regnant en vno con la <persName role="rey">reyna
donna Yolant</persName> mi mugier e con nuestros fiios el <persName role="infante">infante don Ferrando</persName> primero e heredero e con <persName>don Sancho</persName> e <persName>don Pedro</persName> e <persName>don Johan</persName> e <persName>don Jaymes</persName> en <geogName>Castiella</geogName> en <geogName>Toledo</geogName> en <geogName>Leon</geogName> en <geogName>Gallizia</geogName> en <geogName>Seuilla</geogName> en <geogName>Cordoua</geogName> en <geogName>Murçia</geogName> en <geogName>Jahen</geogName> en <geogName>Baeça</geogName> en <geogName>Badalloz</geogName> e en el <geogName>Algarue</geogName> otorgamos este priuilegio
e confirmamoslo.
<persName>Don Sancho</persName> arçobispo de <placeName>Toledo</placeName> e chançeler del rey conf.
<persName>Don Remondo</persName> arçobispo de <placeName>Seuilla</placeName> conf.
<persName>Don Alfonso</persName> de <placeName>Molina</placeName> conf.
<persName>Don Felipp</persName> conf.
<persName>Don Loys</persName> conf.
<persName>Don Yugo</persName> duc de <geogName>Bergonna</geogName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Henrri</persName> duc de <geogName>Loregne</geogName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Loys</persName> fiio del <persName role="rey">rey Johan dAcre</persName> emperador de <placeName>Costantinopla</placeName> e de la <persName role="emperatriz">emperadriz donna Berenguella</persName> comde de <placeName>Belmont</placeName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Johan</persName> fiio del emperador e de la emperadriz sobredichos comde de <placeName>Monfort</placeName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Gaston</persName> bizcomde de <placeName>Beart</placeName> uassallo del rey conf.
La eglesia de <placeName>Sanctiago</placeName> vaga.
La eglesia de <placeName>Burgos</placeName> vaga.
<persName>Don Thello</persName> obispo de <placeName>Palençia</placeName> conf.
<persName>Don Ferrando</persName> obispo de <placeName>Segouia</placeName> conf.
<persName>Don Lop</persName> obispo de <placeName>Siguença</placeName> conf.
<persName>Don Agostin</persName> obispo de <placeName>Osma</placeName> conf.
<persName>Don Pedro</persName> obispo de <placeName>Cuenca</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Auila</placeName> vaga.
<persName>Don Viuian</persName> obispo de <placeName>Calahorra</placeName> conf.
<persName>Don Ferrando</persName> obispo de <geogName>Cordoua</geogName> conf.
<persName>Don Pedro</persName> obispo de <placeName>Plazençia</placeName> conf.
<persName>Don Pascual</persName> obispo de <placeName>Jahen</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Cartagena</placeName> vaga.
<persName>Don fray Johan</persName> obispo de <placeName>Cadiz</placeName> conf.
<persName>Don Johan Gonçalvez</persName> maestre de la <orgName>Orden de Calatraua</orgName> conf.
<persName>Don Nunno Gonçalvez</persName> conf.
<persName>Don Lop Diaz</persName> conf.
<persName>Don Symon Royz</persName> conf.
<persName>Don Johan Alfonso</persName> conf.
<persName>Don Ferrand Royz de Castro</persName> conf.
<persName>Don Diag Sanchez</persName> conf.
<persName>Don Gil Garcia</persName> conf.
<persName>Don Pedro Cornel</persName> conf.
<persName>Don Gomez Royz</persName> conf.
<persName>Don Rodrigo Rodriguez</persName> conf.
<persName>Don Henrrique Perez</persName> repostero mayor del rey conf.
El <persName role="infante">infante don Manuel</persName> ermano del rey e su alferez conf.
El <persName role="infante">infante don Ferrando</persName> fiio mayor del rey e su mayordomo conf.
<persName>Don Martin</persName> obispo de <placeName>Leon</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Ouiedo</placeName> vaga.
<persName>Don Suero</persName> obispo de <placeName>C'amora</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Salamanca</placeName> vaga.
<persName>Don Erman</persName> obispo de <placeName>Astorga</placeName> conf.
<persName>Don Domingo</persName> obispo de <placeName>C'ibdat</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Lugo</placeName> vaga.
<persName>Don Johan</persName> obispo de <placeName>Orens</placeName> conf.
<persName>Don Gil</persName> obispo de <placeName>Tuy</placeName> conf.
<persName>Don Nunno</persName> obispo de <placeName>Mendonnedo</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Coria</placeName> vaga.
<persName>Don fray Bartholome</persName> obispo de <placeName>Silue</placeName> conf.
<persName>Don fray Lorenço</persName> obispo de <placeName>Badalloz</placeName> conf.
<persName>Don Pelay Perez</persName> maestre de la <orgName>Orden de Sanctiago</orgName> conf.
<persName>Don Garci Ferrandez</persName> maestre de la <orgName>Orden de Alcantara</orgName> conf.
<persName>Don Guillem</persName> maestre de la <orgName>Orden del Temple</orgName> conf.
<persName>Don Alfonso Ferrandez</persName> fiio del rey conf.
<persName>Don Martin Alfonso</persName> conf.
<persName>Don Rodrig Yuannes</persName> pertiguero de <placeName>Sanctiago</placeName> conf.
<persName>Don Gil Martinez</persName> conf.
<persName>Don Martin Gil</persName> conf.
<persName>Don Johan Ferrandez</persName> conf.
<persName>Don Ramir Diaz</persName> conf.
<persName>Maestre Gonçaluo</persName> notario del rey en <geogName>Castiella</geogName> e arçidiano de <geogName>Toledo</geogName> conf.
<persName>Don Esteuan Ferrandez</persName> adelantado mayor de tierra de <geogName>Gallizia</geogName> conf.
<persName>Don Alfonso Garçia</persName> adelantado mayor de la tierra de <geogName>Murçia</geogName> e del <geogName>Andaluzia</geogName> conf.
<persName>Maestre Johan Alfonso</persName> notario del rey en <geogName>Leon</geogName> e arçidiano de <placeName>Sanctiago</placeName> conf.
<persName>Millan Perez</persName> de <placeName>Aellon</placeName> lo fizo escriuir por mandado del rey en el anno dizenoueno que el rey sobredicho regno.
<persName>Pedro Garçia</persName> de <geogName>Toledo</geogName> lo escriuio.
Sepan quantos este priuilegio uieren e oyeren como ante nos <persName>don Alfonso</persName>por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murcia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarue</geogName> vinieron el conceio
de la noble cibdat de <placeName>Murcia</placeName> e mostraronnos como el pueblo desse mismo logar recibien grandes agrauiamientos por razon de costas que auien de fazer en carreras e en adobar los muros e las acequias e los açarues de la villa
e las puentes e otras cosas muchas que no podien escusar. E pidieronnos merced que les otorgassemos que ouiessen alguna renda cierta por comun de que lo pudiessen complir e que nos ploguiesse que ellos lo ordenassen entre si e que nos ni
los otros que regnasen depues de nos no gelo tolliessen. E nos por les fazer bien e merced touiemoslo por bien e otorgamoslo. E ellos todos acordadamientre con conseio de <persName>don Garci Martinez</persName> dean e eleyto de <placeName>Cartagena</placeName> pusieronlo
en la manera que en este priuilegio dize primeramientre que qualquier que sea uezino de <geogName>Murcia</geogName> o de su termino que aya ualia de cient morauedis de la moneda nueua que de cada anno pora este comun dos sueldos de la moneda nueua. E el que ouiere dend ayuso
fata diez morauedis de los nueuos que de un sueldo dessa misma moneda e el que ouiere de diez morauedis ayuso que no sea tenudo de dar ninguna cosa sino si lo quisiere dar por su voluntad. Otrossi les otorgamos que los derechos e las calonnas que los alcaldes e el alguazil toman
en todel anno que tome el conceio la quarta parte pora este comun sobredicho. E otorgamosles otrossi la meatad de las calonnas de lo que ouieren daquellos a qui fuere prouado que iogaren dados. E otrossi tenemos por bien que tomen pora este comun sobredicho la
meatad de las rendas de quanto montare el almotacenia e que finque la otra meatad al almotacen que touiere el oficio por su trabaio. E otrossi les otorgamos lo que ordenaron el conceio sobredicho que tomen pora este comun de los bienes de cada uno de los vezinos
a su finamiento que ouiere quantia de quinientos morauedis de los nueuos o dend a arriba quatro morauedis e de los quinientos morauedis fata en ciento dos morauedis. E de cient morauedis a ayuso fata veynt e cinco morauedis dos sueldos e medio. E de los veynt e cinco morauedis a ayuso quinze dineros fueras
ende si cada uno de los de las quantias sobredichas lo ouiessen ordenado en sus mandas que se deuiesse dar assi. E otorgamosles otrossi que el dinero que dizen de <persName role="divinidad">Dios</persName> que suelen dar los mercaderos e los otros omnes quando otorgan las uendidas e las compras que sea dado pora
este comun. E mandamos que depues que aquel dinero fuere dado por mano del corredor iurado que sean firmes las compras e las uendidas e no se desfagan e si el comprador o el uendedor se repintiere que peche el que se repintiere sessaenta sueldos pora este comun e por
todo esto no se desfaga la uendida. E mandamos que el corredor de esta sennal del dinero de las uendidas e de las compras que fizieren e que no se faga compra ni uendida menos del dinero de <persName role="divinidad">Dios</persName> de aquellas cosas que es acostumbrado en las tierras o es uso de lo dar e que lo de ante
dos testigos e si no que el sea tenudo de pechar la pena de los sessaenta sueldos e el dinero de mas. E otrossi les otorgamos que puedan tomar pora este comun de cada uno que de nueuo quisiere seer uezino de <geogName>Murçia</geogName> si ouiere ualia de cient morauedis un morauedi e del que ouiere
dend a arriba que tomen dos morauedis. E otrossi les otorgamos que puedan tomar pora este comun mismo la quarta parte de todas penas que fueren puestas por conceio o por alcaldes o por iurados o por otros omnes buenos dond salgan dineros. E nos el sobredicho
<persName role="rey">rey don Alfonso</persName> entendiendo que el conceio de <geogName>Murcia</geogName> pusieron estas cosas a nuestro seruicio e a grand pro de la cibdat por fazerles bien e merced e por que la villa se pueble meior otorgamosles e confirmamosles todas estas cosas sobredichas que ellos pusieron
entressi todos acordadamientre que las puedan recebir e auer pora meter en las cosas sobredichas o en otras que sean a pro del conçeio cada que les fuere mester. E todos estos dineros sobredichos se coian de la moneda nueua que se cuenta a razon de cinco sueldos el morauedi.
E tenemos por bien que el conceio pueda creçer e minguar e toller de todo este comun quando touieren por bien. E otorgamosles por nos e por los que depues de nos uinieren que les no tomemos ende ninguna cosa en razon de emprestido ni en otra manera ninguna.
E mandamos que el conceio ponga cadanno tres omnes buenos que coian e tengan este comun sobredicho en una arca que aya tres llaues de guisa que cada uno tenga su llaue e que despiendan este auer e paguen por escripto en aquellas cosas que el conceio pora pro de la villa
comunalmientre ouieren mester. E que estos omnes buenos que lo touieren sean tenudos de dar cuenta de quatro en quatro meses de lo que reçibieren e despendieren a los que el conceio mandare assi que la cuenta se de cadanno tres uezes. E mandamos e defendemos que ninguno no
sea osado de ir contra este priuilegio pora crebantarlo ni pora minguarlo en ninguna cosa ca qualquier que lo fiziesse aurie nuestra ira e pecharnos ye en coto diez mill morauedis e al conçeio sobredicho o a qui su uoz touiesse todo el danno doblado. E por que esto sea firme e estable
mandamos seellar este priuilegio con nuestro seello de plomo. Fecho el priuilegio en <geogName>Murçia</geogName> viernes ocho dias andados del mes de abril en era de mill e trezientos e diez annos. E nos el sobredicho <persName role="rey">rey don Alfonso</persName> regnant en uno con la <persName role="rey">reyna
donna Yolant</persName> mi mugier e con nuestros fiios el <persName role="infante">infante don Ferrando</persName> primero e heredero e con <persName>don Sancho</persName> e <persName>don Pedro</persName> e <persName>don Johan</persName> e <persName>don Jaymes</persName> en <geogName>Castiella</geogName> en <geogName>Toledo</geogName> en <geogName>Leon</geogName> en <geogName>Gallizia</geogName> en <geogName>Seuilla</geogName> en <geogName>Cordoua</geogName> en <geogName>Murçia</geogName> en <geogName>Jahen</geogName> en <geogName>Baeça</geogName> en <geogName>Badalloz</geogName>
e en el <geogName>Algarue</geogName> otorgamos este priuilegio e confirmamoslo.
<persName>Don Sancho</persName> arçobispo de <placeName>Toledo</placeName> e chanceler del rey en <geogName>Castiella</geogName> e capellan mayor del rey conf.
<persName>Don Remondo</persName> arçobispo de <placeName>Seuilla</placeName> conf.
<persName>Don Fredric</persName> conf.
<persName>Don Felipp</persName> conf.
<persName>Don Yugo</persName> duc de <geogName>Bergonna</geogName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Henrri</persName> duc de <geogName>Loregne</geogName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Loys</persName> fiio del rey <persName>Johan Dacre</persName> emperador de <placeName>Costantinopla</placeName> e de la <persName role="emperatriz">emperadriz donna Berenguella</persName> comde de <placeName>Belmont</placeName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Johan</persName> fiio del emperador e de la emperadriz sobredichos comde de <placeName>Monfort</placeName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Gaston</persName> bizcomde de <placeName>Beart</placeName> uassallo del rey conf.
La eglesia de <placeName>Sanctiago</placeName> vaga.
La eglesia de <placeName>Burgos</placeName> vaga
<persName>Don Thello</persName> obispo de <placeName>Palencia</placeName> conf.
<persName>Don Ferrando</persName> obispo de <placeName>Segouia</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Siguença</placeName> vaga.
<persName>Don Agostin</persName> obispo de <placeName>Osma</placeName> conf.
<persName>Don Pedro</persName> obispo de <placeName>Cuenca</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Auila</placeName> vaga.
<persName>Don Viuian</persName> obispo de <placeName>Calahorra</placeName> conf.
<persName>Don Ferrando</persName> obispo de <geogName>Cordoua</geogName> conf.
La eglesia de <placeName>Plazencia</placeName> vaga.
<persName>Don Pascual</persName> obispo de <placeName>Jahen</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Cartagena</placeName> vaga
<persName>Don fray Johan</persName> obispo de <placeName>Cadiz</placeName> conf.
<persName>Don Johan Gonçaluez</persName> maestre de la <orgName>Orden de Calatraua</orgName> conf.
<persName>Don Nunno Gonçaluez</persName> conf.
<persName>Don Lopp Diaz</persName> conf.
<persName>Don Alfonso</persName> fiio del <persName role="infante">infante don Alfonso</persName>de <placeName>Molina</placeName> conf.
<persName>Don Symon Royz</persName> conf.
<persName>Don Johan Alfonso</persName> conf.
<persName>Don Ferrand Royz de Castro</persName> conf.
<persName>Don Diag Sanchez</persName> conf.
<persName>Don Gil Garcia</persName> conf.
<persName>Don Pero Cornel</persName> conf.
<persName>Don Gomez Royz</persName> conf.
<persName>Don Henrrique Perez</persName> repostero mayor del rey conf.
<persName>Don Martin</persName> obispo de <placeName>Leon</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Ouiedo</placeName> vaga
<persName>Don Suero</persName> obispo de <placeName>C'amora</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Salamanca</placeName> vaga
<persName>Don Ernan</persName> obispo de <placeName>Astorga</placeName> conf.
<persName>Don Domingo</persName> obispo de <placeName>Cibdat</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Lugo</placeName> vaga.
<persName>Don Johan</persName> obispo de <placeName>Orens</placeName> conf.
<persName>Don Gil</persName> obispo de <placeName>Tuy</placeName> conf.
<persName>Don Munno</persName> obispo de <placeName>Mendonnedo</placeName> conf.
<persName>Don Fray Bartolome</persName> obispo de <placeName>Silue</placeName> conf.
<persName>Don Fray Lorenzo</persName> obispo de <placeName>Badalloz</placeName> conf.
<persName>Don Pelay Perez</persName> maestre de la <orgName>Orden de Santiago</orgName> conf.
<persName>Don Garci Ferrandez</persName> maestre de la orden de <placeName>Alcantara</placeName> conf.
<persName>Don Alfonso Ferrandez</persName> fiio del rey conf.
<persName>Don Rodrig Yuannes</persName> pertiguero de <placeName>Santiago</placeName> conf.
<persName>Don Gil Martinez</persName> conf.
<persName>Don Martin Gil</persName> conf.
<persName>Don Johan Ferrandez</persName> conf.
<persName>Don Ramir Diaz</persName> conf.
<persName>Maestre Gonçaluo</persName> notario del rey en <geogName>Castiella</geogName> e arçidiano de <geogName>Toledo</geogName> conf.
<persName>Millan Perez</persName> de <placeName>Aellon</placeName> lo fizo escriuir por mandado del rey en el anno veynteno que el rey sobredicho regno.
<persName>Pedro Garcia</persName> de <geogName>Toledo</geogName> lo escriuio.
Sepan quantos este priuilegio uieren e oyeren como nos <persName>don Alfonso</persName>por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murçia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarue</geogName> en uno con la <persName role="reina">reyna donna Yolant</persName>
mi mugier e con nuestros fiios el infante don Ferrando</persName> primero e heredero e con <persName>don Sancho</persName> e <persName>don Pedro</persName> e <persName>don Johan</persName> e <persName>don Jaymes</persName> por sabor que auemos de fazer bien e merçed al conceio de la noble cibdat de <placeName>Murcia</placeName>
confirmamosles todos los heredamientos que tienen segund gelos mandamos dar por donadio o por particion assi como son tenedores dellos. E otorgamosles que daqui adelante que puedan comprar e uender e acensar vnos de otros casas e heredamientos
e aquellos que los compraren que lo ayan libre e quito pora siempre iamas por iuro de heredat ellos e los que dellos uinieren pora fazer dello todo lo que quisieren como de lo suyo mismo. E otrossi les otorgamos que ayan libres e quitas todas
las compras que fizieron de que les otorgamos que uendiessen e comprassen por ruego de <persName>don Ferrando</persName> nuestro fiio. E otrossi mandamos que todos aquellos que touieren cauallos e armas a costumbre de <geogName>Estremadura</geogName> que sean francos de todo derecho de diezmo e de almoxerifadgo
e de todos los otros derechos e pechos que nos aurien a dar tanbien de los dos morauedis chicos que son puestos por centenar como de las otras cosas. E otrossi tenemos por bien e mandamos que todel trigo e la çeuada e la farina que se uenda en la villa en aquel logar
o solien los frayres predicadores morar cerca la puerta nueua e que alli sea el almodi. E tenemos por bien otrossi que aya en la villa e en la <placeName>Arrixaca</placeName> de los christianos tres carnecerias e tres pescaderias e tres berçerias e que sea la una alli o es a la collacion
de <placeName>Sancta Catherina</placeName>. E la otra a la collacion de <placeName>Sancta Olalla</placeName> en la plaça e en los corrales que son ante las casas que fueron de <persName>Remon de Monlor</persName> e ante los corrales de casa de <persName>Remon de Palaçuelos</persName> e ante las casas de <persName>Aluar Martinez</persName> segund que las carreras mayores
las cierran. E la otra sea en la collacion de <placeName>Sanctiago</placeName> en la <placeName>Arrixaca</placeName> en la plaça que es ante las casas que fueron de <persName>don Alfonso</persName>Garcia e que se tiene con las casas de <persName>Pero de Roures</persName>. E en cada una destas carnicerias e pescaderias e berçerias que ayan tantas tablas e tiendas
pora berçerias como mester ouieren. E otrossi por que la villa de <geogName>Murçia</geogName> sea mas apuesta e las calles meiores tenemos por bien que cada uno de los vezinos puedan fazer contra las calles mayores en sos casas tiendas quantas quisieren francas e libres e que las
puedan alugar e açensar como quisieren pora tiempo e pora siempre. E por fazerles mayor merçed quitamosles el morauedi que nos auien de dar de cada tienda segund dize el priuilegio que tienen de nos en esta guisa que todas las nuestras tiendas que son acensadas e alugadas pora
siempre e las que mandamos fazer agora en el mercado e en la feria o mandaremos fazer daqui adelante que se lueguen e se pueblen primeramientre. E otrossi porque el conceio nos lo pidio por merçed otorgamos que el nuestro almoxerife o el que ouiere de ueer las nuestras
salinas por nos que den en las salinas a los uezinos de <geogName>Murcia</geogName> el cafiz de la sal que faze quatro fanegas toledanas por un sueldo de los dineros nueuos en saluo a los que alla quisieren enuiar por ella a su cuesta e a su mission. E que el nuestro almoxerife no consienta
que se uenda sal en la villa de <geogName>Murcia</geogName> en otro lugar sino en la nuestra casa de la <placeName>Arrixaca</placeName> o la mandamos uender e que el almoxerife sea tenudo de complir la villa de sal dando el cafiz que son quatro fanegas toledanas por quatro sueldos de los dineros nueuos. E mandamos
e defendemos que ninguno no sea osado de ir contra este priuilegio pora crebantarlo ni pora minguarlo en ninguna cosa ca qualquier que lo fiziesse aurie nuestra ira e pecharnos ye en coto diez mill morauedis e al conceio sobredicho o a qui su uoz touiesse todo el danno
doblado. E por que esto sea firme e estable mandamos seellar este priuilegio con nuestro seello de plomo. Fecho el priuilegio en <geogName>Murçia</geogName> sabbado nueue dias andados del mes de abril en era de mill e trezientos e diez annos. E nos el sobredicho <persName role="rey">rey don Alfonso</persName>
regnant en vno con la <persName role="reina">reyna donna Yolant</persName> mi mugier e con nuestros fiios el infante <persName>don Ferrando</persName> primero e heredero e con <persName>don Sancho</persName> e <persName>don Pedro</persName> e <persName>don Johan</persName> e <persName>don Jaymes</persName> en <geogName>Castiella</geogName> en <geogName>Toledo</geogName> en <geogName>Leon</geogName> en <geogName>Gallizia</geogName> en <geogName>Seuilla</geogName> en <geogName>Cordoua</geogName> en <geogName>Murçia</geogName>
en <geogName>Jahen</geogName> en <geogName>Baeça</geogName> en <geogName>Badalloz</geogName> e en el <geogName>Algarue</geogName> otorgamos este priuilegio e confirmamoslo.
<persName>Don Sancho</persName> arçobispo de <placeName>Toledo</placeName> e chanceler de <geogName>Castiella</geogName> e capellan mayor del rey conf.
<persName>Don Remondo</persName> arçobispo de <placeName>Seuilla</placeName> conf.
<persName>Don Fredric</persName> conf.
<persName>Don Felipp</persName> conf.
<persName>Don Loys</persName> conf.
<persName>Don Yugo</persName> duc de <geogName>Bergonna</geogName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Henrri</persName> duc de <geogName>Loregne</geogName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Loys</persName> fiio del rey <persName>Johan Dacre</persName> emperador de <placeName>Costantinopla</placeName> e de la <persName role="emperatriz">emperadriz donna Berenguella</persName> comde de <placeName>Belmont</placeName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Johan</persName> fiio del emperador e de la emperadriz sobredichos comde de <placeName>Monfort</placeName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Gaston</persName> bizcomde de <placeName>Beart</placeName> uassallo del rey conf.
La eglesia de <placeName>Sanctiago</placeName> vaga.
La eglesia de <placeName>Burgos</placeName> vaga.
<persName>Don Thello</persName> obispo de <placeName>Palencia</placeName> conf.
<persName>Don Ferrando</persName> obispo de <placeName>Segouia</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Siguença</placeName> vaga.
<persName>Don Agostin</persName> obispo de <placeName>Osma</placeName> conf.
<persName>Don Pedro</persName> obispo de <placeName>Cuenca</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Auila</placeName> vaga.
<persName>Don Viuian</persName> obispo de <placeName>Calahorra</placeName> conf.
<persName>Don Ferrando</persName> obispo de <geogName>Cordoua</geogName> conf.
La eglesia de <placeName>Plazencia</placeName> vaga.
<persName>Don Pascual</persName> obispo de <placeName>Jahen</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Cartagena</placeName> vaga
<persName>Don fray Johan</persName> obispo de <placeName>Cadiz</placeName> conf.
<persName>Don Johan Gonçaluez</persName> maestre de la <orgName>Orden de Calatraua</orgName> conf.
<persName>Don Nunno Gonçaluez</persName> conf.
<persName>Don Lopp Diaz</persName> conf.
<persName>Don Symon Royz</persName> conf.
<persName>Don Johan Alfonso</persName> conf.
<persName>Don Ferrand Royz de Castro</persName> conf.
<persName>Don Diag Sanchez</persName> conf.
<persName>Don Gil Garcia</persName> conf.
<persName>Don Pedro Cornel</persName> conf.
<persName>Don Gomez Royz</persName> conf.
<persName>Don Rodrigo Rodriguez</persName> conf.
<persName>Don Henrriq Perez</persName> repostero mayor del rey conf.
<persName>Don Martin</persName> obispo de <placeName>Leon</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Ouiedo</placeName> vaga
<persName>Don Suero</persName> obispo de <placeName>C'amora</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Salamanca</placeName> vaga
<persName>Don Ernan</persName> obispo de <placeName>Astorga</placeName> conf.
<persName>Don Domingo</persName> obispo de <placeName>Cibdat</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Lugo</placeName> vaga.
<persName>Don Johan</persName> obispo de <placeName>Orens</placeName> conf.
<persName>Don Gil</persName> obispo de <placeName>Tuy</placeName> conf.
<persName>Don Munno</persName> obispo de <placeName>Mendonnedo</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Coria</placeName> vaga.
<persName>Don fray Bartholome</persName> obispo de <placeName>Silue</placeName> conf.
<persName>Don fray Lorenço</persName> obispo de <placeName>Badalloz</placeName> conf.
<persName>Don Pelay Perez</persName> maestre de la <orgName>Orden de Sanctiago</orgName> conf.
<persName>Don Garci Ferrandez</persName> maestre de la orden de <placeName>Alcantara</placeName> conf.
<persName>Don Guillem</persName> maestre de la <orgName>orden del Temple</orgName> conf.
<persName>Don Esteuan Ferrandez</persName> adelantado mayor de <geogName>Gallizia</geogName> conf.
<persName>Don alfonso Ferrandez</persName> fiio del rey conf.
<persName>Don Rodrig Yuannes</persName> pertiguero de <placeName>Sanctiago</placeName> conf.
<persName>Don Gil Martinez</persName> conf.
<persName>Don Martin Gil</persName> conf.
<persName>Don Johan Ferrandez</persName> conf.
<persName>Don Ramir Diaz</persName> conf.
<persName>Maestre Gonçaluo</persName> notario del rey en <geogName>Castiella</geogName> e arçidiano de <geogName>Toledo</geogName> conf.
<persName>Maestre Johan Alfonso</persName> notario del rey en <geogName>Leon</geogName> e arcidiano de  conf.
<persName>Millan Perez</persName> de <placeName>Aellon</placeName> lo fizo escriuir por mandado del rey en el anno veynteno que el rey sobredicho regno.
<persName>Pedro Garcia</persName> de <geogName>Toledo</geogName> lo escriuio.
Sepan quantos esta carta vieren commo nos <persName>don Alfonsso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName>
de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murçia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarue</geogName> mandamos a uos <persName>Pedro Ferrer</persName> de
<placeName>Valençia</placeName> vezino de <geogName>Murçia</geogName> maestro de la blanqueria que partades a los blanqueros aquel logar que nos diemos en la çibdat de
<geogName>Murçia</geogName> pora la blanqueria. Et fazedlo en aquella guisa que entendieredes que seria mas a nuestro seruiçio e a pro de la villa
en tal manera que ellos que labren y su mester de la blanqueria e que lo tengan poblado assy commo nos mandamos. Et aquella partiçion
que uos y fizieredes nos la otorgamos que la ayan firme pora sienpre. Et mandamos e defendemos que ninguno non sea osado de yr
contra ello por ninguna manera que qualquiere que lo fiziesse a el e a lo que ouiesse nos tornariemos por ello. Dada en
<geogName>Murçia</geogName> viernes quinze dias andados de abril era de mill .ccc. e diez annos. Yo <persName>Garcia Dominguez</persName> notario del
rey en la <geogName>Andaluzia</geogName> la fiz escreuir por mandado del rey.
Sepan quantos este priuilegio uieren e oyeren como nos <persName>don Alfonso</persName>por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murcia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarue</geogName> en uno con la <persName role="rey">reyna donna
Yolant</persName> mi mugier e con nuestros fiios el infante <persName>don Ferrando</persName> primero e heredero e con <persName>don Sancho</persName> e <persName>don Pedro</persName> e <persName>don Johan</persName> e <persName>don Jaymes</persName> damos e otorgamos a uos <persName>don Garci Martinez</persName> dean e eleyto de <placeName>Cartagena</placeName> e al cabildo
de la eglesia desse mismo logar e a uuestros successores pora siempre trezientas alhabas de heredamiento en la huerta de <geogName>Murçia</geogName> en estos logares en <persName>Rabad Algidid</persName> assi commo comiença a teniente de <placeName>Aliuçer</placeName> segund que lo parte la acequia <placeName>dAlfarrayra</placeName> e en el
termino de <placeName>Albadel</placeName> assi como determina este heredamiento de <persName>Rabad Algidid</persName> e de <placeName>Albadel</placeName> por estos linderos. De la otra parte como ua el camino mayor de <geogName>Murcia</geogName> a <placeName>Cartagena</placeName> assi como comiença la senda e la acequia que es entrellos e la heredat de <persName>Johan de
Mianes</persName> fasta la acequia o es la ponteziella por do passa la agua de <placeName>Alfarrayra</placeName> que ua a la heredat de <persName>Johan Ferrandez</persName> que se tiene con la heredad de <name>Hobz</name> que solie seer de <persName>Rabad Algidid</persName> e es agora de <placeName>Aliucer</placeName>. E assi como ua la açequia de <placeName>Alihud</placeName> que parte termino entre <placeName>Aliucer</placeName> e <placeName>Albadel</placeName> fasta la senda
o son los moiones o comiença la segunda afrontacion. E esta segunda afrontacion es a sol ponient e es senda que ua del termino de <placeName>Aliucer</placeName> fastal camino mayor que passa por medio de <placeName>Albadel</placeName>. E la tercera afrontacion es assi como se acaba esta senda sobredicha fasta o llega
el camino mayor que passa por medio de <placeName>Albadel</placeName> o son puestos los moiones que departen la heredad de la Eglesia e la otra heredat que diemos a los clerigos parrochianos assi como ua esta carrera mayor de <placeName>Albadel</placeName> contra <geogName>Murcia</geogName> fasta que llega a las acequias que departe termino entre la
heredat de la eglesia e de los otros clerigos parrochianos e de <persName>Lorenço Rufa</persName> e de <persName>don Gil Garcia</persName> de <placeName>C'agra</placeName> e de <persName>Pascual Garcia</persName> e de <persName>Pedro dAltariba</persName> e de <persName>Beltran de Villanueua</persName> fasta o llega a la heredat de <persName>Johan de Mianes</persName> o començo la primera afrontacion. E estas trezientas alhabas
sobredichas uos damos e uos otorgamos assi como uos las entregaron e uos las amoionaron por nuestro mandado <persName>Garci Dominguez</persName> nuestro notario en la <geogName>Andaluzia</geogName> e <persName>Johan Garcia</persName> de <geogName>Toledo</geogName> nuestro escriuano e <persName>Lorenço Rufa</persName> e <persName>Fortun Sanchez</persName> e <persName>San de Mora</persName> e <persName>Pedro Gonçaluez</persName>
e <persName>Lorenço Aben Hud</persName> nuestros partidores. E este heredamiento uos damos e uos otorgamos que lo ayades libre e quito con sos aguas con entradas e con sallidas e con todas sus pertenencias pora siempre iamas por iuro de heredat pora camiar pora fazer dello e en ello assi como de lo
uuestro mismo. E otrossi uos damos mill e quinientos morauedis cada anno de la moneda nueua a razon de cinco sueldos el morauedi e ponemos uos los que los ayades pora siempre en los nuestros censsales de <geogName>Murcia</geogName>. E todo esto uos damos por camio de las diez alcarias que son
<placeName>Beninagah</placeName> <placeName>Benialhag</placeName> <placeName>Benicomahe</placeName> <placeName>Habs</placeName> <placeName>Mengeb</placeName> <placeName>Benozobeyr</placeName> <placeName>Tartanos</placeName> <placeName>Benimugehib</placeName> <placeName>Alarhal</placeName> <placeName>Alhaudanin</placeName> que diemos pora la puebla de <geogName>Murçia</geogName> con uuestro plazer e con uuestra uoluntad de que teniedes nuestro priuilegio que fue rompido quando uos diemos este nuestro
priuilegio. E por estas trezientas alhabas sobredichas e por los mill e quinientos morauedis que uos ponemos cadanno en los censsales de <geogName>Murcia</geogName> assi como sobredicho es que comiençan primero dia de enero de la era deste priuilegio sodes pagados uos e uuestros successores pora siempre
iamas destas diez alcarias sobredichas que uos auiemos dado por camio de los diez mill morauedis chicos que ante auiemos puesto e dado por dote cadanno al obispado e a la eglesia de <placeName>Cartagena</placeName> en las nuestras rendas de tierra de <geogName>Murçia</geogName> quando feziemos primeramientre el <orgName>obispado de Cartagena</orgName>.
E no uos finca contra nos ni contra ninguno de nuestros herederos en ningun tiempo pora siempre iamas por razon de los diez mill morauedis ni de las diez alcarias sobredichas ninguna demanda ni ningun derecho a uos ni a uuestra eglesia ni a uuestros successores ni a otro ninguno por
uos ni por derecho de <name>Sancta Eglesia</name> ni por otro derecho ninguno. E mandamos e defendemos que ninguno no sea osado de ir contra este priuilegio pora crebantarlo ni pora minguarlo en ninguna cosa ca qualquier que lo fiziesse aurie nuestra ira e pecharnos ye en coto diez mill morauedis
e al eleyto e al cabildo sobredichos o a qui su uoz touiesse todo el danno doblado. E por que esto sea firme e estable mandamos seellar este priuilegio con nuestro seello de plomo. Fecho el priuilegio en <geogName>Murçia</geogName> lunes diez e ocho dias andados del mes de abril en era de mill
e trezientos e diez annos. E nos el sobredicho <persName role="rey">rey don Alfonso</persName> regnant en vno con la <persName role="reina">reyna donna Yolant</persName> mi mugier e con nuestros fiios el infante <persName>don Ferrando</persName> primero e heredero e con <persName>don Sancho</persName> e <persName>don Pedro</persName> e <persName>don Johan</persName> e <persName>don Jaymes</persName> en <geogName>Castiella</geogName> en
<geogName>Toledo</geogName> en <geogName>Leon</geogName> en <geogName>Gallizia</geogName> en <geogName>Seuilla</geogName> en <geogName>Cordoua</geogName> en <geogName>Murçia</geogName> en <geogName>Jahen</geogName> en <geogName>Baeça</geogName> en <geogName>Badalloz</geogName> e en el <geogName>Algarue</geogName> otorgamos este priuilegio e confirmamoslo.
<persName>Don Sancho</persName> arçobispo de <placeName>Toledo</placeName> e chançeler del rey conf.
<persName>Don Remondo</persName> arçobispo de <placeName>Seuilla</placeName> conf.
<persName>Don Fredric</persName> conf.
<persName>Don Felipp</persName> conf.
<persName>Don Loys</persName> conf.
<persName>Don Yugo</persName> duc de <geogName>Bergonna</geogName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Henrri</persName> duc de <geogName>Loregne</geogName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Loys</persName> fiio del rey <persName>Johan Dacre</persName> emperador de <placeName>Costantinopla</placeName> e de la <persName role="emperatriz">emperadriz donna Berenguella</persName> comde de <placeName>Belmont</placeName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Johan</persName> fiio del emperador e de la emperadriz sobredichos comde de <placeName>Monfort</placeName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Gaston</persName> bizcomde de <placeName>Beart</placeName> uassallo del rey conf.
La eglesia de <placeName>Sanctiago</placeName> vaga.
La eglesia de <placeName>Burgos</placeName> vaga.
<persName>Don Thello</persName> obispo de <placeName>Palencia</placeName> conf.
<persName>Don Ferrando</persName> obispo de <placeName>Segouia</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Siguença</placeName> vaga.
<persName>Don Agostin</persName> obispo de <placeName>Osma</placeName> conf.
<persName>Don Pedro</persName> obispo de <placeName>Cuenca</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Auila</placeName> vaga.
<persName>Don Viuian</persName> obispo de <placeName>Calahorra</placeName> conf.
<persName>Don Ferrando</persName> obispo de <geogName>Cordoua</geogName> conf.
La eglesia de <placeName>Plazencia</placeName> uaga.
<persName>Don Pascual</persName> obispo de <placeName>Jahen</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Cartagena</placeName> vaga
<persName>Don fray Johan</persName> obispo de <placeName>Cadiz</placeName> conf.
<persName>Don Johan Gonçaluez</persName> maestre de
la <orgName>Orden de Calatraua</orgName> conf.
<persName>Don Nunno Gonçaluez</persName> conf.
<persName>Don Lop Diaz</persName> conf.
<persName>Don Symon Royz</persName> conf.
<persName>Don Johan Alfonso</persName> conf.
<persName>Don Ferrand Royz de Castro</persName> conf.
<persName>Don Diag Sanchez</persName> conf.
<persName>Don Gil Garcia</persName> conf.
<persName>Don Pedro Cornel</persName> conf.
<persName>Don Gomez Royz</persName> conf.
<persName>Don Ferrand Perez</persName> de <placeName>Guzman</placeName> conf.
<persName>Don Henrrique Perez</persName> repostero mayor del rey conf.
<persName>Don Martin</persName> obispo de <placeName>Leon</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Ouiedo</placeName> vaga
<persName>Don Suero</persName> obispo de <placeName>C'amora</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Salamanca</placeName> vaga
<persName>Don Ernan</persName> obispo de <placeName>Astorga</placeName> conf.
<persName>Don Domingo</persName> obispo de <placeName>Cibdat</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Lugo</placeName> uaga.
<persName>Don Johan</persName> obispo de <placeName>Orens</placeName> conf.
<persName>Don Gil</persName> obispo de <placeName>Tuy</placeName> conf.
<persName>Don Munno</persName> obispo de <placeName>Mendonnedo</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Coria</placeName> uaga.
<persName>Don Fray Bartolome</persName> obispo de <placeName>Silue</placeName> conf.
<persName>Don Fray Lorenço</persName> obispo de <placeName>Badalloz</placeName> conf.
<persName>Don Pelay Perez</persName> maestre de la <orgName>Orden de Sanctiago</orgName> conf.
<persName>Don Garci Ferrandez</persName> maestre de la orden de <placeName>Alcantara</placeName> conf.
<persName>Don Guillem</persName> maestre de la <orgName>orden del Temple</orgName> conf.
<persName>Don Alfonso Ferrandez</persName> fiio del rey conf.
<persName>Don Rodrig Yuannes</persName> pertiguero de <placeName>Sanctiago</placeName> conf.
<persName>Don Gil Martinez</persName> conf.
<persName>Don Martin Gil</persName> conf.
<persName>Don Johan Ferrandez</persName> conf.
<persName>Don Ramir Diaz</persName> conf.
<persName>Maestre Gonçaluo</persName> notario del rey en <geogName>Castiella</geogName> e arcidiano de <geogName>Toledo</geogName> conf.
<persName>Garçi Dominguez</persName> notario del rey en la <geogName>Andaluzia</geogName> conf.
<persName>Millan Perez</persName> de <placeName>Aellon</placeName> lo fizo escriuir por mandado del rey en el anno veynteno que el rey sobredicho regno.
<persName>Pedro Garcia</persName> de <geogName>Toledo</geogName> lo escriuio.
Sepan quantos este priuilegio uieren e oyeren como nos <persName>don Alfonso</persName>por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murçia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarue</geogName> en uno con la <persName role="reina">reyna donna Yolant</persName> mi mugier e
con nuestros fiios el infante <persName>don Ferrando</persName> primero e heredero e con <persName>don Sancho</persName> e <persName>don Pedro</persName> e <persName>don Johan</persName> e <persName>don Jaymes</persName> por fazer bien e merçed al conçeio de la noble cibdat de <placeName>Murçia</placeName> e por que la villa se pueble meior otorgamosles que todos aquellos que troxieren
mercaduras pora uender a la feria de <geogName>Murçia</geogName> que nos les auemos otorgado por nuestro priuilegio que diez dias ante de la feria ayan de entrada las franquezas que nos auemos otorgado a los que a ella uinieren des que la feria fuere començada. En tal manera que las
mercaduras que troxieren que sean atadas e que las metan en la adoana e que sean en poder del almoxerife. Pero si en este comedio uenderlas quisieren o las desataren que lo puedan fazer pagando su derecho segund pagaren los otros mercaderos ante de la feria. E si
alguno las uendiere encubiertamientre seyendo atadas que las pierda. E si las uendiere en la feria que aya la franqueza que han los que uenden en ella. Otrossi tenemos por bien e mandamos que todos aquellos que compraren mercaduras en esta feria que las puedan sacar quando quisieren passada la
feria e que no paguen derecho e el almoxerife que les de aluala de lo que compraren en la feria cada que gelo demandaren pero si las quisieren reuender despues de la feria passada que paguen el derecho segund es derecho e costumbre. E pora fazer esta feria e el mercado otorgamosles la plaça que se tiene
con la plaça de las nuestras casas de la <placeName>Arrixaca</placeName> e ua fasta el muro de la <placeName>Arrixaca</placeName> de los christianos. E deste muro ua por la açequia mayor que passa ante las casas de los frayres menores e torna por el huerto de <persName>don Gregorio</persName> e uiene fasta el muro de la villa e ua el muro arriba fasta las puertas nueuas
que son en la <placeName>rua de la Pelligeria</placeName> e passa por las tiendas que se ternan con el <placeName>huerto de los Predicadores</placeName> e uan fasta la plaça que es ante las casas del infante <persName>don Ferrando</persName> nuestro fiio. E mandamos que no pueda embargar nin contrallar a este priuilegio el otro que les nos diemos que fue fecho ante deste en que
dize que el mercado e la feria fuessen allende de la puente mayor de <geogName>Murçia</geogName>. E aun por fazer mas bien e mas merçed al conçeio sobredicho otorgamos que todos aquellos que nos han a dar cienso en la cibdat de <placeName>Murçia</placeName> e en su termino que nos den por cada morauedi de oro siete sueldos e medio desta moneda
prieta nueua que no es emblanquecida. E mandamos a quales quier que fueren por nos almoxerifes de <geogName>Murçia</geogName> e a aquellos que lo ouieren de reçebir por nos o por ellos que no sean osados de demandar ni de tomar mas por razon del morauedi en oro sobredicho sino assi como nos mandamos en ese priuilegio. E
defendemos que ninguno no sea osado de ir contra este priuilegio pora crebantarlo ni pora minguarlo en ninguna cosa ca qualquier que lo fiziesse aurie nuestra ira e pecharnos ye en coto diez mill morauedis e al conceio sobredicho o a qui su uoz touiesse todo el danno doblado. E por que esto sea firme e estable mandamos
seellar este priuilegio con nuestro seello de plomo. Fecho el priuilegio en <geogName>Murçia</geogName> iueues çinco dias andados del mes de mayo en era de mill e trezientos e diez annos. E nos el sobredicho <persName role="rey">rey don Alfonso</persName> regnant en uno con la <persName role="reina">reyna donna Yolant</persName> mi mugier e con nuestros
fiios el infante <persName>don Ferrando</persName> primero e heredero e con <persName>don Sancho</persName> e <persName>don Pedro</persName> e <persName>don Johan</persName> e <persName>don Jaymes</persName> en <geogName>Castiella</geogName> en <geogName>Toledo</geogName> en <geogName>Leon</geogName> en <geogName>Gallizia</geogName> en <geogName>Seuilla</geogName> en <geogName>Cordoua</geogName> en <geogName>Murçia</geogName> en <geogName>Jahen</geogName> en <geogName>Baeça</geogName> en <geogName>Badalloz</geogName> e en el <geogName>Algarue</geogName> otorgamos este priuilegio e confirmamoslo.
<persName>Don Sancho</persName> arçobispo de <placeName>Toledo</placeName> e chanceler del rey conf.
<persName>Don Remondo</persName> arçobispo de <placeName>Seuilla</placeName> conf.
<persName>Don Fredric</persName> conf.
<persName>Don Felipp</persName> conf.
<persName>Don Loys</persName> conf.
<persName>Don Yugo</persName> duc de <geogName>Bergonna</geogName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Henrri</persName> duc de <geogName>Loregne</geogName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Loys</persName> fiio del rey <persName>Johan Dacre</persName> emperador de <placeName>Costantinopla</placeName> e de la <persName role="emperatriz">emperadriz donna
Berenguella</persName> comde de <placeName>Belmont</placeName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Johan</persName> fiio del emperador e de la emperadriz sobredichos comde de <placeName>Monfort</placeName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Gaston</persName> bizcomde de <placeName>Beart</placeName> uassallo del rey conf.
La eglesia de <placeName>Sanctiago</placeName> vaga.
La eglesia de <placeName>Burgos</placeName> vaga
<persName>Don Thello</persName> obispo de <placeName>Palençia</placeName> conf.
<persName>Don Ferrando</persName> obispo de <placeName>Segouia</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Siguença</placeName> vaga.
<persName>Don Agostin</persName> obispo de <placeName>Osma</placeName> conf.
<persName>Don Pedro</persName> obispo de <placeName>Cuenca</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Auila</placeName> vaga.
<persName>Don Viuian</persName> obispo de <placeName>Calahorra</placeName> conf.
<persName>Don Ferrando</persName> obispo de <geogName>Cordoua</geogName> conf.
La eglesia de <placeName>Plazencia</placeName> vaga
<persName>Don Pascual</persName> obispo de <placeName>Jahen</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Cartagena</placeName> vaga
<persName>Don fray Johan</persName> obispo de <placeName>Cadiz</placeName> conf.
<persName>Don Johan Gonçaluez</persName> maestre de la <orgName>Orden de Calatraua</orgName> conf.
<persName>Don Nunno Gonçaluez</persName> conf.
<persName>Don Lopp Diaz</persName> conf.
<persName>Don Symon Royz</persName> conf.
<persName>Don Johan Alfonso</persName> conf.
<persName>Don Ferrand Royz de Castro</persName> conf.
<persName>Don Diag Sanchez</persName> conf.
<persName>Don Gil Garcia</persName> conf.
<persName>Don Pedro Cornel</persName> conf.
<persName>Don Gomez Royz</persName> conf.
<persName>Don Rodrigo Rodriguez</persName> conf.
<persName>Don Henrrique Perez</persName> repostero mayor del rey conf.
<persName>Don Martin</persName> obispo de <placeName>Leon</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Ouiedo</placeName> vaga
<persName>Don Suero</persName> obispo de <placeName>C'amora</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Salamanca</placeName> vaga
<persName>Don Erman</persName> obispo de <placeName>Astorga</placeName> conf.
<persName>Don Domingo</persName> obispo de <placeName>Cibdat</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Lugo</placeName> vaga.
<persName>Don Johan</persName> obispo de <placeName>Orens</placeName> conf.
<persName>Don Gil</persName> obispo de <placeName>Tuy</placeName> conf.
<persName>Don Munno</persName> obispo de <placeName>Mendonnedo</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Coria</placeName> vaga.
<persName>Don Fray Bartholome</persName> obispo de <placeName>Silue</placeName> conf.
<persName>Don fray Lorenço</persName> obispo de <placeName>Badalloz</placeName> conf.
<persName>Don Pelay Perez</persName> maestre de la <orgName>Orden de Sanctiago</orgName> conf.
<persName>Don Garci Ferrandez</persName> maestre de la orden de <placeName>Alcantara</placeName> conf.
<persName>Don Guillem</persName> maestre de la <orgName>orden del Temple</orgName> conf.
<persName>Don Alfonso Ferrandez</persName> fiio del rey conf.
<persName>Don Rodrig Yuannes</persName> pertiguero de <placeName>Sanctiago</placeName> conf.
<persName>Don Gil Martinez</persName> conf.
<persName>Don Martin Gil</persName> conf.
<persName>Don Johan Ferrandez</persName> conf.
<persName>Don Ramir Diaz</persName> conf.
<persName>Maestre Gonçaluo</persName> notario del rey en <geogName>Castiella</geogName> e arçidiano de <geogName>Toledo</geogName> conf.
<persName>Garçi Dominguez</persName> notario del rey en la <geogName>Andaluzia</geogName> conf.
<persName>Don Esteuan Ferrandez</persName> adelantado mayor de <geogName>Gallizia</geogName> conf.
<persName>Maestre Johan Alfonso</persName> notario del rey en <geogName>Leon</geogName> e arçidiano de <placeName>Sanctiago</placeName> conf.
<persName>Millan Perez</persName> de <placeName>Aellon</placeName> lo fizo escriuir por mandado del rey en el anno veynteno que el rey sobredicho regno.
<persName>Pedro Garcia</persName> de <geogName>Toledo</geogName> lo escriuio.
Sepan quantos esta carta uieren e oyeren como ante nos <persName>don Alfonsso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName>
de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murçia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarue</geogName> vinieron el conçeio de <geogName>Murçia</geogName> e dixieronnos de como
sobre razon de los casamientos que fizieron en sus tierras cada unos con sus mugieres que les demandauan parte en lo que auien segund las posturas
que con ellas pusieron en sus tierras. E sin esto agora depues que fueron en nuestro sennorio que les fazien otra demanda que ouiessen parte en los bienes
de los maridos a costumbre de nuestra tierra. E esto que se les tornaua en grand danno de guisa que todo lo mas de lo que auien e de lo que ganauan era de las
mugieres. E pidieronnos merced que quisiessemos que ualiessen los pleytos e las posturas que auien fecho con ellas en sus tierras o se fizieron los casamientos.
E nos tenemoslo por bien e mandamos que las posturas e los pleytos que han fecho con sus mugieres que ualan segund las cartas e las posturas
que fizieron quando casaron con ellas e en otra manera no sean tenudos de les responder a demanda ninguna que les fiziessen sino a plazer dellos.
Otrossi mandamos de los casamientos que se fizieron o se faran daqui adelante en <geogName>Murçia</geogName> o en su termino que ualan segund el fuero de la tierra e no
de otra guisa. E defendemos que ninguno no sea osado de ir contra esto que es sobredicho ca qualquier que lo fiziesse aurie nuestra ira e pecharnos ye en coto
dos mill morauedis e a los que el tuerto recibiessen todo el danno doblado. E por que esto sea firme e estable mandamos seellar esta carta con nuestro
seello de plomo. Fecha la carta en <geogName>Murçia</geogName> lunes diez e sex dias andados del mes de mayo en era de mill e trezientos e diez annos.
<persName>Millan Perez</persName> de <placeName>Aellon</placeName> la fizo escriuir por mandado del rey en el anno veynteno que el rey sobredicho reyno. <persName>Pero Garcia</persName> de <geogName>Toledo</geogName> la escriuio.
<persName>Don Alfonso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName>
de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murcia</geogName> de <geogName>Jaen</geogName> e del <geogName>Algarue</geogName> a los conceios iuyzes iusticias merinos
alguaziles aportellados comendadores e a todos los omnes de mio regno que esta mi carta uieren
salut e gracia. Fagouos saber que yo mande fazer moneda de morauedi de oro fino que an de la vna
parte castiello e de la otra leon sobre que oue mio acuerdo con muchos omnes bonos sabidores de moneda
que uiessen quanto ualie. Et fallaron que ualie cada morauedi mas de diez morauedis de la moneda de
la guerra. E commo quier que mas ualie toue por bien e mande que ualiesse diez morauedis e non mas
e que lo tomassen por tanto en toda mi tierra. Agora los mercaderes enuiaronseme querellar que en las
ferias e en los otros logares o conpran sos mercaduras que aquellos de quien las conpran que les refusan
esta moneda del oro e que la non quieren recebir por tanto commo yo mando e pero que lo muestran a
algunos de uos que ninguna cosa non queredes y fazer. So marauillado dellos commo son osados
de lo fazer e de uos porque lo conssentides. Onde mando e defiendo que ninguno non sea osado
de refusar esta moneda del oro. Et si alguno la refusar que la non quiera recebir
por el precio sobredicho mando a uos los alcaldes iuyzes iusticias merinos alguaziles
aportellados que les tomedes todo quanto les fallaredes por  por recaudo fasta que
uos yo enuie mandar commo fagades dello. Et non fagades end al si non a uos e a quanto
ouiessedes me tornaria por ello. Dada en <geogName>Murcia</geogName> miercoles .xv. dias de iunio era
de mill .ccc. e diez annos. <persName>Maestre Gonçalo</persName> notario del rey arcidiano de <geogName>Toledo</geogName> la mando fazer
por mandado del rey. Yo <persName>Johan Garcia</persName> la escreui.
Sepan quantos este priuilegio uieren e oyeren como nos <persName>don Alfonso</persName>por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murçia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarue</geogName> en uno con la <persName role="reina">reyna donna Yolant</persName> mi mugier
e con nuestros fiios el infante <persName>don Ferrando</persName> primero e heredero e con <persName>don Sancho</persName> e <persName>don Pedro</persName> e <persName>don Johan</persName> e <persName>don Jaymes</persName> por fazer bien e merçed al conceio e a los pobladores uezinos de <placeName>Cieça</placeName> que son y agora e seran daqui adelante que touieren y las mugieres e los fiios
e moraren y con su companna o touieren y las casas mayores pobladas por que aquel logar sea meior poblado e por que sea la tierra mas guardada e que puedan mas seruir a <persName role="divinidad">Dios</persName> e a nos otorgamosles que daqui adelante sean francos por siempre de todos pechos saluo
ende moneda. E que no den portadgo ni otro derecho ninguno por razon de diezmo ni de almoxerifadgo en todos nuestros regnos ni en todo nuestro sennorio por mar e por tierra de todas las cosas que compraren e uendieren por o quier que las ayan. E mandamos e defendemos que ninguno
no sea osado de ir contra este priuilegio pora crebantarlo ni pora minguarlo en ninguna cosa ca qualquier que lo fiziesse aurie nuestra ira e pecharnos ye en coto diez mill morauedis e al conçeio sobredicho o a qui su uoz touiesse todo el danno doblado. E por que esto sea firme e estable mandamos seellar
este priuilegio con nuestro seello de plomo. Fecho el priuilegio en <placeName>Alcaraz</placeName> yueues veynt e tres dias andados del mes de iunio en era de mil e trezientos e diez annos. E nos el sobredicho <persName role="rey">rey don Alfonso</persName> regnant en uno con la <persName role="reina">reyna donna Yolant</persName> mi mugier e con nuestros
fiios el infante <persName>don Ferrando</persName> primero e heredero e con <persName>don Sancho</persName> e <persName>don Pedro</persName> e <persName>don Johan</persName> e <persName>don Jaymes</persName> en <geogName>Castiella</geogName> en <geogName>Toledo</geogName> en <geogName>Leon</geogName> en <geogName>Gallizia</geogName> en <geogName>Seuilla</geogName> en <geogName>Cordoua</geogName> en <geogName>Murçia</geogName> en <geogName>Jahen</geogName> en <geogName>Baeça</geogName> en <geogName>Badalloz</geogName> e en el <geogName>Algarue</geogName> otorgamos este priuilegio e confirmamoslo.
<persName>Don Sancho</persName> arçobispo de <placeName>Toledo</placeName> e chanceler de <geogName>Castiella</geogName> e cappellan mayor del rey conf.
<persName>Don Remondo</persName> arçobispo de
<placeName>Seuilla</placeName> conf.
El Jnfante <persName>don Fredric</persName> conf.
El Jnfante <persName>don Felipp</persName> conf.
El Jnfante <persName>don Loys</persName> conf.
<persName>Don Guillem</persName> marques de <placeName>Montferrat</placeName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Yugo</persName> duc de <geogName>Bergonna</geogName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Henrri</persName> duc de <geogName>Loregne</geogName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Loys</persName> fiio del rey <persName>Johan Dacre</persName> emperador de <placeName>Costantinopla</placeName> e de la <persName role="emperatriz">emperadriz donna
Berenguella</persName> comde de <placeName>Belmont</placeName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Johan</persName> fiio del emperador e de la emperadriz sobredichos comde de <placeName>Monfort</placeName> uassallo del rey conf.
<persName>Don Gaston</persName> bizcomde de <placeName>Beart</placeName> uassallo del rey conf.
La eglesia de
<placeName>Sanctiago</placeName>
vaga
La Eglesia de <placeName>Burgos</placeName> vaga.
<persName>Don Thello</persName> obispo de <placeName>Palencia</placeName> conf.
<persName>Don Ferrando</persName> obispo de <placeName>Segouia</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Siguença</placeName> vaga.
<persName>Don Agostin</persName> obispo de <placeName>Osma</placeName> conf.
<persName>Don Pedro</persName> obispo de <placeName>Cuenca</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Auila</placeName> vaga.
<persName>Don Viuian</persName> obispo de <placeName>Calahorra</placeName> conf.
<persName>Don Ferrando</persName> obispo de <geogName>Cordoua</geogName> conf.
La eglesia de <placeName>Plazencia</placeName> vaga
<persName>Don Pascual</persName> obispo de <placeName>Jahen</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Cartagena</placeName> vaga
<persName>Don fray Johan</persName> obispo de <placeName>Cadiz</placeName> conf.
<persName>Don Johan Gonçaluez</persName> maestre de la
<orgName>Orden de Calatraua</orgName> conf.
<persName>Don Nunno Gonçaluez</persName> conf.
<persName>Don Lop Diaz</persName> de <placeName>Vizcaya</placeName> conf.
<persName>Don Alfonso</persName> fiio del infante
<persName>don Alfonso</persName>de <placeName>Molina</placeName> conf.
<persName>Don Symon Royz de los Cameros</persName> conf.
<persName>Don Johan Alfonso</persName> de <placeName>Haro</placeName> conf.
<persName>Don Ferrand Royz de Castro</persName> conf.
<persName>Don Diag Sanchez</persName> adelantado de la frontera conf.
<persName>Don Gil Garcia</persName> mayordomo del rey
por el <persName role="infante">infante don Ferrando</persName> conf.
<persName>Don Pedro Cornel</persName> de <placeName>Aragon</placeName> conf.
<persName>Don Gutier Suarez</persName> de <placeName>Meneses</placeName> conf.
<persName>Don Alfonso Thellez</persName> de <placeName>Villalua</placeName> conf.
<persName>Don Rodrigo Gonçaluez</persName> de <placeName>Cisneros</placeName> conf.
<persName>Don Gomez Royz Maçanedo</persName> conf.
<persName>Don Diego Lopez</persName> de <placeName>Haro</placeName> conf.
<persName>Don Ferrand Perez</persName> de <placeName>Guzman</placeName> conf.
<persName>Don Henrrique Perez</persName> repostero mayor del rey
e adelantado en el <geogName>regno de Murçia</geogName>
por el infante <persName>don Ferrando</persName> conf.
<persName>Don Diego Lopez</persName> de <placeName>Salzedo</placeName> adelantado
en <geogName>Alaua</geogName> e en <geogName>Guipuzcua</geogName> conf.
<persName>Don Martin</persName> obispo de <placeName>Leon</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Ouiedo</placeName> vaga
<persName>Don Suero</persName> obispo de <placeName>C'amora</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Salamanca</placeName> vaga
<persName>Don Erman</persName> obispo de <placeName>Astorga</placeName> conf.
<persName>Don Domingo</persName> obispo de <placeName>Cibdat</placeName> conf.
<persName>Don Ferrando</persName> obispo de <placeName>Lugo</placeName> conf.
<persName>Don Johan</persName> obispo de <placeName>Orens</placeName> conf.
<persName>Don Gil</persName> obispo de <placeName>Tuy</placeName> conf.
<persName>Don Munno</persName> obispo de <placeName>Mendonnedo</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Coria</placeName> vaga
<persName>Don fray Bartholome</persName> obispo de <placeName>Silue</placeName> conf.
<persName>Don fray Lorenço</persName> obispo de <placeName>Badalloz</placeName> conf.
<persName>Don Pelay Perez</persName> maestre de la
<orgName>Orden de Sanctiago</orgName> conf.
<persName>Don Garci Ferrandez</persName> maestre de la
<orgName>orden de Alcantara</orgName> conf.
<persName>Don Guillem</persName> maestre de la
<orgName>orden del Temple</orgName> conf.
<persName>Don Alfonso Ferrandez</persName> fiio del rey
e sennor de <placeName>Molina</placeName> conf.
<persName>Don Esteuan Ferrandez</persName>
adelantado de <geogName>Gallizia</geogName> conf.
<persName>Don Rodrig Yuannes</persName> pertiguero
de <placeName>Sanctiago</placeName> conf.
<persName>Don Ferrand Perez Ponz</persName> conf.
<persName>Don Gil Martinez</persName> de <placeName>Portogal</placeName> conf.
<persName>Don Martin Gil</persName> su fiio conf.
<persName>Don Johan Ferrandez Batissela</persName> conf.
<persName>Don Ramir Diaz</persName> de <placeName>Cientfuentes</placeName> conf.
<persName>Don Roy Gil</persName> de <placeName>Villalobos</placeName> conf.
<persName>Maestre Gonçaluo</persName> notario del rey en <geogName>Castiella</geogName> e arçidiano de <geogName>Toledo</geogName> conf.
<persName>Garçi Dominguez</persName> notario del rey en la <geogName>Andaluzia</geogName> conf.
<persName>Maestre Johan Alfonso</persName> notario del rey en <geogName>Leon</geogName> e arcidiano de <placeName>Sanctiago</placeName> conf.
<persName>Millan Perez</persName> de <placeName>Aellon</placeName> lo fizo escriuir por mandado del rey en veynt e un anno quel rey sobredicho regno.
<persName>Pedro Garçia</persName> de <placeName>Toledo</placeName> lo escriuio.
Sepan quantos esta carta uieren e oyeren como nos <persName>don Alfonso</persName>por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName>
de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murçia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarue</geogName> damos a uos <persName>don Garçi Martinez</persName> dean e electo de <placeName>Cartagena</placeName> e a los obispos que uernan despues
de uos las casas que fueron de <persName>don Gil Garcia</persName> de <placeName>Açagra</placeName> pora morada e sennaladamientre las que auie en <geogName>Murçia</geogName> cerca la <placeName>eglesia de sancta Maria</placeName> e otorgamosuoslas
con el forno e con el banno e con las tiendas e con todas sos pertenencias assi como las el touo en su uida en tal manera que el forno e el banno e
las tiendas que las ayades por medio uos e el cabildo. E desta renda que aya el cabildo la meatad pora matinada que rueguen a <persName role="divinidad">Dios</persName> por mi e por la reyna e
por mios fiios assi en la uida como en la muerte. E uos el electo sobredicho que establezcades de la otra meatad un aniuersario perpetual por mi e por la
reyna. E estas casas sobredichas e el forno e el banno e las tiendas damos a uos e a uuestros successores los que uernan despues de uos que lo ayades todo
libre e quito por iuro de heredat pora siempre iamas con entradas e con sallidas e con todas sus pertenencias pora fazer dello e en ello como obispo e cabildo
deuen fazer de las cosas de su eglesia. E defendemos que ninguno no sea osado de ir contra esta carta pora crebantarla ni pora minguarla en ninguna
cosa ca qualquier que lo fiziesse aurie nuestra ira e pecharnos ye en coto mill morauedis e al electo e al cabildo los sobredichos todo el danno doblado. E por
que esto sea firme e estable mandamos sellar esta carta con nuestro sello de plomo. Fecha la carta en <placeName>Burgos</placeName> sabbado diez dias andados del mes de febrero
en era de mill e trezientos e doze annos. Yo <persName>Johan Perez</persName> fiio de <persName>Millan Perez</persName> la escreui por mandado del rey en veynt e dos annos que el rey sobredicho
regno.
<persName>Don Alfonsso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName>
de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murcia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarue</geogName> a todos quantos esta mi carta vieren salut e gracia. El
conçeio de <geogName>Murcia</geogName> me pidiron por merçet que les mandasse que fiziessen vn baston a mios sennales que troxiesse
el omne de los iurados que a de fazer las entregas por ellos o por los alcaldes. Et que pusiesse pena a qual
quier que contra el viniesse. Et yo toue por bien de lo fazer. Onde mando e defiendo que vsando el de
su oficio assi como los alcaldes o los yurados le mandaren que ninguno non sea osado de le emparar pendra
nin entregua ninguna que aya de fazer e qualquier que lo fiziere que peche sessaenta sueldos de la moneda
nueua que es pora emblanquir el terçio destos dineros que sea pora mi e el terçio pora los alcaldes e el otro
terçio pora la <orgName>cofradia de Santa Maria dEspanna</orgName>. Dada en <placeName>Vallencia</placeName> .xx. dias de nouiembre era
de mill .ccc. e .xii. annos. Yo <persName>Bonamic</persName> la escriui por mandado del rey.
<persName>Roy Martinez</persName>.
<persName>Don Alfonsso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murçia</geogName>
de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarue</geogName> a los almoxerifes de <geogName>Murçia</geogName> o a quales quiere que las rendas del almoxerifadgo ouieren de recabdar salut
e gracia. El conçeio de <geogName>Murçia</geogName> me enuiaron dezir que algunos dellos que toman dineros emprestados de sos amigos e de sus
parientes e de las empleas que compran destos dineros emprestados que les demandades derecho assi commo a los otros que non son
vezinos de <geogName>Murçia</geogName>. Et pidieronme merçet que mandasse y lo que touiesse por bien. Onde uos mando que si compraren empleas
de dineros que tengan emprestados de parientes o de amigos en que estos que los emprestaren non ayan parte en la ganançia
que de los dichos dineros fizieren que les non demandedes derecho ninguno sinon assi commo fazedes de los suyos
mismos. Empero si acaeçiere que lo algunos fagan con enganno por razon de minguar los mios derechos que aquel que fallaredes
que desta guisa lo fiziere quel tomedes la mercaduria e todo lo al que consigo leuare e non fagades end al. Dada
en <placeName>Valençia</placeName> .xx. dias de nouiembre era de mill ccc e doze annos. Yo <persName>Bonamic</persName> la fiz escreuir
por mandado del rey.
<persName>Roy Martinez</persName>.
<persName>Don Alfonso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murcia</geogName>
de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarue</geogName> a todos los conceios de villas e de aldeas de mios regnos que esta mi carta uieren salud e gracia.
El conceio de <geogName>Murçia</geogName> me enuiaron dezir de commo algunos de uos en uuestros logares les embargades que non compren
viandas nin ganados nin otras cosas que an mester pora comer. Et esto non tengo yo por bien. Onde uos mando que quando
les acaeçiere de uenir en uuestros logares pora comprar viandas o ganados o alguna cosa de lo que ouieren mester que
gelo dexedes comprar e non gelo embarguedes nin consintades a ninguno que gelo contrallen en ninguna manera. Otrossi
uos mando que non defendades a uuestros uezinos que non trayan vianda a <geogName>Murçia</geogName> aquellos que la y quisieren
traer a vender. Et non fagades ende al por ninguna guisa. Dada en <placeName>Valençia</placeName> .xx. dias de
nouiembre era de mill e .ccc. e doze annos. Yo <persName>Bonamic</persName> la fiz escreuir por mandado del rey.
<persName>Roy Martinez</persName>.
<persName>Don Alfonsso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName>
de <geogName>Murçia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarue</geogName> a quantos esta mi carta vieren salut e gracia. El conçeio de <geogName>Murcia</geogName> me embiaron
pedir merçet que qualquier que demanda o querella ouiesse de alguno de sus vezinos que pareçiessen ante los alcaldes de y
a que passasse el pleyto primeramientre por ellos e desi qui se agrauiasse de su iuyzio que le diessen el alçada como es fuero e
derecho. Et yo entendiendo que es derecho lo que demandan otorgolo e tengolo por bien. Et mando e defiendo que
ninguno non sea osado de uenir contra esto. Saluo ende si yo fuere en el logar que tengo por bien que puedan aplazar
pora ante mi. Dada en <placeName>Sant Matheo</placeName> .xxvi. dias de nouiembre era de mill ccc e .xii. annos. Yo
Bonamic la escriui por mandado del rey.
Sepan quantos esta carta uieren commo yo <persName>don Alfonso</persName>por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName>
de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murçia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarbe</geogName> por
fazer bien e merçed al conçeio de <geogName>Murçia</geogName> tengo por bien que en la puente mayor que quieren
fazer de cal e de canto que puedan y fazer de yusso so los arcos molinos e de suso sobre
la puente tiendas. E que ayan la renda destos molinos e destas tiendas pora ayuda de las
misiones e de las otras cosas que ouieren mester pora pro de su uilla. E tengo por
bien que estos molinos e estas tiendas que las ayan francas e quitas pora sienpre iamas
e que non den dellas derecho ninguno. Et mando e defiendo que ninguno non sea ossado de
gelo demandar ca qualquier que lo fiziesse pecharmie en pena mill morauedis de la moneda
nueua e demas al cuerpo e a quanto ouiese me tornaria por ello. Et desto les do esta mi carta abierta
seellada con mio seello colgado. Dada en <placeName>Bitoria</placeName> veynte e dos dias
de enero era de mill e trezientos e quinze annos. Yo <persName>Gil Perez</persName> la fiz escriuir por
mandado del rey.
<persName>Roy Martinez</persName>.
<persName>Don Alfonsso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de
<geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murçia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarbe</geogName> al conçeio de <geogName>Murçia</geogName>
salut e gracia. Sepades que me fizieron entender que aquellos que an molinos en <geogName>Murçia</geogName> que toman
mucho mas por el moler que non deuen e que lo encareçen sin guissa. E sobresto tengo por bien e
mando que daqui adelante todos los molinos de <geogName>Murçia</geogName> que muelan assi commo solien moler en
tienpo de moros e que non tomen mas de quanto estonçe tomauan saluo ende los mis molinos del
almoxerifadgo. Et mando e defiendo que ninguno non sea ossado de yr contra esto en ninguna manera
ca qualquier que lo fiziesse al cuerpo e a quanto ouiesse me tornaria por ello. Dada en <placeName>Bitoria</placeName> veynte e
tres dias de enero era de mill e trezientos e quinze annos. Yo <persName>Gil Perez</persName>
la fiz escriuir por mandado del rey.
<persName>Roy Martinez</persName>.
Sepan quantos esta carta uieren como yo <persName>don Alfonso</persName>por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName>
de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murçia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarbe</geogName> por
fazer bien e merçed al conçeio de <geogName>Murçia</geogName> e por sacar contienda entrellos tengo por bien e
mando que partan el agua entressi comunalmientre assi que cada uno aya su parte segunt ouiere
tierra e sepa el dia en que la ha de tomar. Otrossi tengo por bien e mando que quando el conçeio
ouieren a enbiar omnes de cauallo e de pie en algunos logares en mio seruiçio que uayan todos
los uezinos o embien a uezes por quadriellas cada uno a su mission e que non echen pecho en la
uilla daqui adelante por esta razon. Otrossi en razon de los iurados que el conçeio pussieren
cadanno tengo por bien e mando que ayan y dos de los caualleros fiiosdalgo e dos de los
çibdadanos e dos de los menestrales. Et estos que sean en todos los fechos e en todos
los ordenamientos de la uilla que fueren a mio seruicio e a pro del conçeio. Et defiendo que
ninguno non sea ossado de yr contra esto en ninguna manera ca qualquier que lo fiziesse al
cuerpo e a quanto ouiesse me tornaria por ello. Et desto les mande dar esta mi carta abierta
seellada con mio seello colgado. Dada en <placeName>Bitoria</placeName> veynte e tres dias de
enero era de mill e trezientos e quinze annos. Yo <persName>Gil Perez</persName> la fiz escriuir
por mandado del rey.
<persName>Roy Martinez</persName>.
Sepan quantos esta carta vieren commo nos <persName>don Alfonsso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName>
de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murçia</geogName> de <geogName>Jaen</geogName> e del
<geogName>Algarbe</geogName> por fazer bien e merçed a <persName>Pedro Sanchez</persName> escudero de <persName>don Aly Albuhaçen</persName> rey de los
moros del <placeName>Arrixaca</placeName> de <geogName>Murçia</geogName> e por su ruego deste mismo rey otorgamosle las
casas e el heredamiento que <persName>don Mahomat Aboabdile</persName> rey que fue de los moros de <geogName>Murcia</geogName> e
otrossi este su hermano que es agora rey de los moros le dieron de los sus heredamientos que ellos auien
en el <placeName>Arrixaca</placeName> e en la huerta de <geogName>Murçia</geogName> que lo aya libre e quito pora siempre iamas bien e
complidamientre segunt dize en las cartas que el tiene destos reyes sobredichos que fablan
en esta raçon. En tal manera que lo non pueda uender ni dar ni enagenar a eglesia ni a
orden ni a omne de religion sin nuestro mandado. E defendemos que ninguno non sea osado
de yr contra esta carta pora quebrantarla ni pora minguarla en ninguna cosa sy non qual
quier que lo fiziesse pecharnos ye en pena çient morauedis desta moneda nueua blanca alfonssi e
a <persName>Pero Sanchez</persName> el sobredicho o a quien lo suyo heredasse todo el danno doblado. E por que esto
sea mas firme mandamosle dar esta nuestra carta abierta seellada con nuestro seello de çera
colgado. Dada en <placeName>Seuilla</placeName> vii. dias de enero era de mill e ccc e xviii annos. Yo <persName>Johan Perez</persName> la fiz escreuir por mandado del rey.
<persName>Aluar Perez</persName>.
<persName>Don Alfonso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <placeName>Seuilla</placeName> de
<geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murçia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarbe</geogName> a uos <persName>Diag Sanchez de Bustamant</persName> adelantado por el infante
<persName>don Manuel</persName> en tierra de <geogName>Murçia</geogName> o a qualquier que estudiere y por adelantado salud e gracia. Sepades
que el conçeio de <geogName>Murçia</geogName> se me enbiaron querellar en razon del açiquiaie e dizen que a y algunos de los mayoralles
de la villa que eran rebeldes despues que auien su parte del agua que non querien pagar el plazo que deuien.
Onde uos mando que aquellos mayorales que uos fallaredes e que uos <persName>Lorenço Rufa</persName> mostrare que es sobreçequiero
que non quisieron pagar al plazo que les fue puesto que pagasen que lo leuedes dellos doblado e el doblo que lo recabde
<persName>Johan Yuannes</persName> mio omne por mi e eso mismo uos mando que fagades en lo daqui adelante. E non fagades
end al por ninguna guisa si non a uos me tornaria por ello. Dada en <placeName>Seuilla</placeName> .xxv. dias de abril era
de mill .cccxviii. annos. Yo <persName>Pedro Gonçalez</persName> la fiz escreuir por mandado del rey.
<persName>Sancho Martinez</persName>.
Sepan quantos este priuilegio uieren e oyeren como nos <persName>don Alfonso</persName>por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murçia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarue</geogName> en uno con la <persName role="reina">reyna donna Yolant</persName> mi mugier
e con nuestros fiios el infante <persName>don Sancho</persName> fiio mayor e heredero e con <persName>don Pedro</persName> e <persName>don Johan</persName> e <persName>don Jaymes</persName> damos e otorgamos a <persName>don Pedro Nunnez</persName> maestre de la caualleria de la <orgName>Orden de Sanctiago</orgName> e al conuento desta misma Orden la villa e el castiello de <placeName>C'ieça</placeName> con
todos sus terminos e con todos los derechos que nos y auemos e deuemos auer que la aya bien e complidamientre con montes con fuentes con rios con pastos con entradas e con sallidas e con todas sus pertenençias quantas ha e deue auer que lo ayan libre e quito por iuro
de heredat pora siempre iamas pora fazer del e en el aquello que maestre e conuento deuen fazer de las cosas de su Orden. E este logar sobredicho les damos por camio de la villa e el castiello de <placeName>Hauaniella</placeName> que les nos tomamos pora dar a <persName>don Remond</persName> fiio de <persName>don Guillem</persName> de
Rocafuel. E otorgamosgelo en tal manera que lo no puedan uender ni dar ni enagenar a eglesia ni a Orden ni a omne de religion ni de fuera de nuestro sennorio ni a omne que contra nos sea sin nuestro mandado e daquellos que regnaren despues de nos en <geogName>Castiella</geogName> e en <geogName>Leon</geogName>. E
si nos o ellos les dieremos camio a otra parte que uala tanto como este logar sobredicho que ellos sean tenudos de nos lo dexar por ello cada que gelo dieremos. E retenemos en este logar sobredicho e en sus terminos pora nos e pora los que regnaren despues de nos en <geogName>Castiella</geogName> e en <geogName>Leon</geogName> moneda e iustiçia
quando el maestre o la Orden no la fiziessen e yantar e mineras si las y ha o las y ouiere daqui adelante. E defendemos que ninguno no sea osado de yr contra este priuilegio pora quebrantarlo ni pora minguarlo en ninguna cosa ca qualquier que lo fiziesse aurie nuestra yra e pecharnos ye en
coto diez mill morauedis de la moneda nueua e al maestre e al conuento de la orden sobredicha o a qui su voz touiesse todo el danno doblado. E por que esto sea firme e estable mandamos seellar este priuilegio con nuestro seello de plomo. Fecho el priuilegio en <geogName>Toledo</geogName> veynt e quatro dias andados del mes de
abril en era de mill e trezientos e diez e nueue annos. E nos el sobredicho <persName role="rey">rey don Alfonso</persName> regnant en uno con la <persName role="reina">reyna donna Yolant</persName> mi mugier e con nuestros fiios el infante <persName>don Sancho</persName> fiio mayor e heredero e con <persName>don Pedro</persName> e <persName>don Johan</persName> e <persName>don Jaymes</persName> en
<geogName>Castiella</geogName> en <geogName>Toledo</geogName> en <geogName>Leon</geogName> en <geogName>Gallizia</geogName> en <geogName>Seuilla</geogName> en <geogName>Cordoua</geogName> en <geogName>Murçia</geogName> en <geogName>Jahen</geogName> en <geogName>Baeça</geogName> en <geogName>Badalloz</geogName> e en <geogName>Algarue</geogName> otorgamos este priuilegio e confirmamoslo.
<persName>Don Gonçaluo</persName> arçobispo de <placeName>Toledo</placeName> e chançeller del rey en <geogName>Castiella</geogName> conf.
<persName>Don Remondo</persName> arçobispo de <placeName>Seuilla</placeName> conf.
El Jnfante <persName>don Manuel</persName> hermano del rey e su mayordomo conf.
La eglesia de <placeName>Sanctiago</placeName> vaga
<persName>Don frey Ferrando</persName> obispo de <placeName>Burgos</placeName> conf.
<persName>Don Johan Alfonso</persName> obispo de <placeName>Palencia</placeName> conf.
<persName>Don Rodrigo</persName> obispo de <placeName>Segouia</placeName> conf.
<persName>Don Gonçaluo</persName> obispo de <placeName>Siguença</placeName> conf.
<persName>Don Agostin</persName> obispo de <placeName>Osma</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Cuenca</placeName> vaga
<persName>Don frey Aymar</persName> electo de <placeName>Auila</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Calahorra</placeName> vaga
<persName>Don Pascual</persName> obispo de <geogName>Cordoua</geogName> conf.
La eglesia de <placeName>Plazençia</placeName> vaga
<persName>Don Martin</persName> obispo de <placeName>Jahen</placeName> conf.
<persName>Don Diago</persName> obispo de <placeName>Carthagena</placeName> conf.
<persName>Don frey Suero</persName> obispo de <placeName>Cadiz</placeName> conf.
<persName>Don Johan Gonçaluez</persName> maestre de la <orgName>Orden de Calatraua</orgName> conf.
<persName>Don Alfonso</persName> fiio del infante <persName>don Alfonso</persName>de <placeName>Molina</placeName> conf.
<persName>Don Johan Alfonso</persName> de <placeName>Haro</placeName> conf.
<persName>Don Roy Gonçaluez</persName> de <placeName>Cisneros</placeName> conf.
<persName>Don Gutier Suarez</persName> de <placeName>Meneses</placeName> conf.
<persName>Don Diago Garçia</persName> de <placeName>Villamayor</placeName> conf.
<persName>Don Johan Alfonso</persName> de <placeName>Villamayor</placeName> conf.
<persName>Don Diago Lopez</persName> de <placeName>Haro</placeName> conf.
<persName>Don Ferrant Perez</persName> de <placeName>Guzman</placeName> conf.
<persName>Don Johan Perez</persName> de <placeName>Guzman</placeName> conf.
<persName>Don Gomez Gil</persName> de <placeName>Villalobos</placeName> conf.
<persName>Don Roy Diaz</persName> de <placeName>Finoiosa</placeName> conf.
<persName>Don Henrrique Perez</persName> repostero mayor del rey conf.
<persName>Don Pedro Diaz</persName> de <placeName>Castannedo</placeName> conf.
<persName>Don Munno Diaz</persName> conf.
<persName>Don Yennego Lopez</persName> de <placeName>Mendoça</placeName> conf.
<persName>Don Rodrigo Rodriguez Malrrique</persName> conf.
<persName>Don Diago Lopez</persName> de <placeName>Salzedo</placeName> adelantado en <geogName>Alaua</geogName> e en <geogName>Guipuzcua</geogName> conf.
<persName>Don Martin</persName> obispo de <placeName>Leon</placeName> conf.
<persName>Don Fredolo</persName> obispo de <placeName>Ouiedo</placeName> conf.
<persName>Don Suero</persName> obispo de <placeName>C'amora</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Salamanca</placeName> vaga
<persName>Don Melendo</persName> obispo de <placeName>Astorga</placeName> conf.
<persName>Don Pedro</persName> obispo de <placeName>Cibdat</placeName> conf.
<persName>Don Johan</persName> obispo de <placeName>Lugo</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Orens</placeName> vaga.
<persName>Don Ferrando</persName> obispo de <placeName>Tuy</placeName> conf.
<persName>Don Munno</persName> obispo de <placeName>Mendonnedo</placeName> conf.
<persName>Don Symon</persName> electo de <placeName>Coria</placeName> conf.
<persName>Don fray Bartolome</persName> obispo de <placeName>Silue</placeName> conf.
La eglesia de <placeName>Badalloz</placeName> vaga.
<persName>Don Pedro Nunnez</persName> maestre de la <orgName>Orden de Sanctiago</orgName> conf.
<persName>Don Garçi Ferrandez</persName> maestre de la <orgName>orden de Alcantara</orgName> conf.
<persName>Don Garçi Ferrandez</persName> maestre de la <orgName>orden del Temple</orgName> conf.
<persName>Don Alfonso Ferrandez</persName> fiio del rey e sennor de <placeName>Molina</placeName> conf.
<persName>Don Esteuan Ferrandez</persName> merino mayor en <geogName>Gallizia</geogName> conf.
<persName>Don Manrrique Gil</persName> merino mayor en tierra de <geogName>Leon</geogName> e en <geogName>Asturias</geogName> conf.
<persName>Don Johan Ferrandez Batissela</persName> conf.
<persName>Don Roy Gil</persName> de <placeName>Villalobos</placeName> conf.
<persName>Don Johan Ferrandez</persName> sobrino del rey conf.
<persName>Don Ferrand Ferrandez</persName> conf.
<persName>Don Arias Diaz</persName> conf.
<persName>Don Gonçaluo</persName> arçobispo de <placeName>Toledo</placeName> et chançeller del rey en <geogName>Castiella</geogName> conf.
La notaria del <geogName>Andaluzia</geogName> vaga.
La notaria de <geogName>Leon</geogName> vaga.
Yo <persName>Johan Perez</persName> fiio de <persName>Millan Perez</persName> lo fiz escreuir por mandado del rey en
veynt e nueue annos que el rey sobredicho regno.
Sepan quantos esta carta uieren e oyeren como nos <persName>don Alfonso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de
<geogName>Leon</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murçia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarue</geogName> por fazer
bien e merced a todos los uezinos del conceio de <geogName>Murçia</geogName> tanbien a los que agora y son moradores como a los que seran daqui
adelante damosles e otorgamosles que puedan sacar e meter todas sus mercaduras de qual quier manera que sean francas e quitas
de todo pecho e de todo derecho e de toda subgeçion de almoxerifadgo e de adoana o de alhondiga e que las puedan levar por todos
nuestros regnos francamientre e uender segund se contiene en el primero priuilegio que les nos diemos en esta razon. Otrossi
les otorgamos que puedan uender su uino francamientre a quien quisieren tanbien a moros como a christianos e que no ayan .
Otrossi les otorgamos que el ençiensso que solien dar de la moneda prieta que den desta moneda blanca por un dinero prieto otro blanco
e no mas. Otrossi que puedan fazer un molino trapero en el mas çercano casar de molinos de la <placeName>Arrixaca</placeName> el qual casar
es en la açequia que passa por la <placeName>Arrixaca</placeName> e fue de <persName>Aben Hamete</persName> e mandamosgelo tomar porque se fue a <persName>don Sancho</persName>. E defendemos
que ninguno no sea osado de yr contra esta carta pora quebrantarla ni pora minguarla en ninguna cosa ca qualquier que lo fiziesse aurie
nuestra yra e pecharnos ye en coto diez mill morauedis de la moneda nueua e a los moradores del logar sobredicho todo el danno
doblado. E por que esto sea firme e estable mandamos seellar esta carta con nuestro seello de plomo. Fecha la carta en <placeName>Seuilla</placeName> sabado onze
dias andados del mes de iulio en era de mill e trezientos e veynte annos. Yo <persName>Millan Perez</persName> de <placeName>Aellon</placeName> la
fiz escriuir por mandado del rey en treynta e un anno que el rey sobredicho regno.
Sepan quantos esta carta vieren commo yo <persName>don Alfonsso</persName> por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de
<geogName>Leon</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de <geogName>Murçia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarue</geogName> por
fazer bien e merçed al conçeio de <geogName>Murçia</geogName> quitoles todas las pesquisas del tiempo passado que yo
auia contra ellos por qualquier razon fasta aqui. Sobresto mando e defiendo firmemientre que
ninguno non sea osado de les yr contra esta merced que les yo fago en ningun tiempo por ninguna manera
si non qualquier que lo fiziesse al cuerpo e a lo que ouiesse me tornaria por ello. E por
que esto sea firme e non uenga en dubda diles ende esta carta seellada con mio seello de
çera colgado. Dada en <placeName>Seuilla</placeName> doze dias de enero era de mill e ccc e veynte e un anno. Yo <persName>Aparicio Perez</persName>
la fiz escreuir por mandado del rey.
Sepan quantos esta carta uieren e oyeren como nos <persName>don Alfonso</persName>por la gracia de <persName role="divinidad">Dios</persName> rey de <geogName>Castiella</geogName> de <geogName>Leon</geogName> de <geogName>Toledo</geogName> de <geogName>Gallizia</geogName> de <geogName>Seuilla</geogName> de <geogName>Cordoua</geogName> de
<geogName>Murçia</geogName> de <geogName>Jahen</geogName> e del <geogName>Algarue</geogName> porque los de <placeName>Molina Seca</placeName> e de <placeName>Mula</placeName> e del <geogName>val de Ricot</geogName> e de los otros logares que fueron termino de <geogName>Murcia</geogName> en tiempo de <persName>Miramomelin</persName>
poblamos nos e heredamos e fiziemos muchos bienes e muchas merçedes en estos logares sobredichos porque nos deuien seruir con todo quanto en el mundo ouiessen e nos desseruieron
agora en este tiempo errando contra nos teniendose con aquellos que se nos alçaron con la nuestra tierra pora tollernos nuestro poder e nuestro sennorio por ende no quisiemos que lo que ellos
auien en estos logares sobredichos ficasse en ellos mas que tornasse a nos e lo ouiessen aquellos que conusco ficaron e nos seruieron. E agora por fazer bien e merçed al conceio de
<geogName>Murçia</geogName> tanbien a los que agora y son moradores como a los que seran daqui adelante pora siempre e por muchos seruiçios que nos fizieron e fazen e sennaladamientre en este tiempo
que se touieron conusco faziendo lealdat damosles todos estos logares de suso nombrados que sean su termino e los pueblen e se ayuden e se aprouechen dellos assi como conceio
deuen fazer de los logares de su termino. E otorgamosles que los ayan pora siempre bien e complidamientre con todos sus terminos con montes con fuentes con rios con
pastos con entradas e con sallidas e con todos sus derechos e con todas sus pertenençias quantas ha cada uno destos logares sobredichos e deue auer. En tal manera que
los no puedan uender ni dar ni enagenar a eglesia ni a orden ni a omne de religion ni a otro que sea de fuera de nuestro sennorio ni que contra nos sea ni contra los que regnaren
despues de nos en <geogName>Castiella</geogName> e en <geogName>Leon</geogName>. E retenemos en estos logares sobredichos pora nos e pora los que regnaren despues de nos moneda e iustiçia e yantar e mineras
si las y ha o las ouiere daqui adelante e que fagan dellos guerra e paz pora siempre por mi mandado. E si otro priuilegio o carta pareçiere daqui adelante que fuesse fecho ante que este de donaçion
de alguno destos logares sobredichos reuogamoslo e mandamos que no uala en ningun tiempo. E defendemos que ninguno no sea osado de yr contra esta carta pora quebrantarla
ni pora minguarla en ninguna cosa ca qualquier que lo fiziesse aurie nuestra yra e pecharnos ye en coto diez mill morauedis de la moneda nueua e al conceio sobredicho o a quien
su uoz touiesse todo el danno doblado. E por que esto sea firme e estable mandamos seellar esta carta con nuestro seello de plomo. Fecha la carta en <placeName>Seuilla</placeName> miercoles treze
dias andados del mes de enero era de mill e trezientos e veynt e un anno. <persName>Millan Perez</persName> de <placeName>Aellon</placeName> la fiz escriuir por mandado del rey en treynta e un anno que el rey sobredicho regno.
