#ibro de Alexandre
 	
{RMK: Libro de <persName>Alexandre</persName>.}
#{RMK: Madrid: Nacional VITR/5/10.}
#{RMK: Ivy A. Corfis.}

[fol. 1r]
{CB1.
{IN4.} Senores se q<u><<i>>sierdes. mio s<er>ujc'io prender
Q<ue>rrja uos de grado. s<er>uir de mjo m<e>ester
deue delo que sabe. om<n>e largo seer.
Se no podrje de culpa. / o de rjeto caer.
Mester trago fermoso; no<n> es de ioglarja.
Mester es sen peccado; ca es de clerezia.
fablar curso rjmado; p<or> la quaderna uia.
a sillauas cuntadas; ca es g<r><<a>>nt maestria.
% Quj oyr lo q<u><<i>>sier; a todo mjo creer.
Aura de mj solaz'. en cabo g<r><<a>>nt plazer.
Aprendra bonas gestas; q<ue> sepa retraer.
Auer loan por ello; muchos a co<n>nosc'er.
% No<n> uos q<u><<i>>ero g<r><<a>>nt prologo; ne<n> g<r><<a>>ndes nouas faz<er>
Luego ala mat<er>ia; me uos q<u><<i>>ero coger.
El c<r><<i>>ador nos lexe; bien ap<re>sos seer.
Si en aq<ue>l pecarmos; el nos de<n>ne ualer.
% Qujero leer un liuro; de vn Rey noble pagano
Q<ue> fue de g<r><<a>>nt esforc'io; de corac'on loc'ano.
Conqujsto todel mundo. metiol so su mano
Terne selo co<m>p<r><<i>>ere q<ue> soe bon esc<r><<i>>uano.
% del <persName role="príncipe">p<r><<i>>nc'epe alexandre</persName>. q<ue> fue Rey [^de] <placeName>grec'ia</placeName>
Q<ue> fue franc & ardit; & de g<r><<a>>nt sabe(^s)[^n]c['](^a)[^i]a
venc'io <persName>poro</persName> & <persName>darjo</persName> dos Reys de g<r><<a>>nt potenc'ia
Nunca co<n>nosc'io / om<n>e su par enla sufrenc'ia
% El <persName role="príncipe">jnfante alexandre</persName>. luego en su njnez
Come<n>c'o a demostrar. q<ue> serie de g<r><<a>>nt prez.
Nu<n>ca q<u><<i>>(uj)so mamar leche de mugier rrafez
Se no<n> fue de linage. o de g<r><<a>>nt gentilez.
% Grandes signo<<s>> co<n>tiron. q<u><<a>>ndo est infant nasc'io.
El ayre fue canbiado el sol escurec'io.
Todol mar fue irado. la t<ie>rra tremec'io.}
[fol. 1v]
{CB1.
Por poco q<ue> el mundo; todo no<n> perec'io.
% Otros signos co<n>tioro<n>; q<ue> son plus generales.
Cayoro<n> delas nuues; muchas piedras pu<n>nales.
Aun co<n>tiro<n> otros; q<ue> son maores o tales.
Lidiaro<n> un dia todo; dos aguilas cabdales.
% En t<ie>rra de <placeName>egipto</placeName>; en letra fue entredado.
fablo un corderuelo; q<ue> era rezie<n>te nado.
Pario una gallina; un colouro yrado.
Era por <persName>alexandre</persName>; todesto demostrado.
% Aun aujeno al; enel su nac'emiento.
fijos de altos condes; nac'ioro<n> mas de c'iento.
fuero<n> pora s<er>uir lo; todos de bon taliento.
En escrito yaz esto; sepades no<n> uos miento.
% En ma<n>nas de g<r><<a>>nt p<re>c'io; fue luego entendiendo.
Esforc'io & fraynq<ue>za; fue luego decogiendo
Ygual co<n> la edat; el corac'on crec'iendo.
Aun abes faulaua; ya lo yuan temiendo.
% Los unos alos otros; faulauan entredientes.
Este moc'o conq<ue>rra; las enc'ianas yentes.
<persName>Felippo</persName> & <persName>olimpias</persName>; que son sus parientes.
Auian g<r><<a>>nt alegria; metien enesto mie<n>tes.
% El infante magar ni<n>no; auie g<r><<a>>nt corac'on.
Azie en corpo chico; braueza de leon.
Mas destaiar uos q<u><<i>>ero; dela su c<r><<i>>azon.
Ca co<n>uien q<ue> nos passemos; ala meior razo<n>.
% A cabo de pocos anos; el infant fue c<r><<i>>ado.
Nu<n>ca om<n>e uio; moc'o tan acabado.
Y a cobdic'iaua armas; & conq<ue>rir regnado.
Semeiaua <persName role="héroe">hercules</persName>; tanto era esforc'iado.
{IN2.} El padre de .vij. aonos; metiolo a leer.
diolo a maestros ornados; de se(^n)[^sso] & de saber.
Llos meiores q<ue> pudo; en grec'ia escoger.}
[fol. 2r]
{CB1.
Que lo sopiessen; en las .vij. artes enponer.
% Aprendia delas .vij. artes; cada dia lic'ion.
de todas cada dia; fazie disputac'ion;
tanto auie bue<n> enie<n>no; & sotil corac'on.
que uenc'io maestros; a poca de sazon.
% Nada no<n> oluidaua; de q<u><<a>>nto q<ue> oya.
Nunca oya razon; q<ue> en corac'on no<n> tenia.
Sil mas demostrassen; el mas aprenderia.
Sabet q<ue> en las paias; el corac'on no<n> tenia.
% Por su sotil enie<n>no; q<ue> tanto decoraua.
A maestre natanao; dezian q<ue> semeiaua.
Et q<ue> su fijo era; grant ruydo andaua.
Si lo era o no<n>; todol pueblo peccaua.
% El infante el ruydo; nol pudo encobrir.
Pesol de corac'on; no lo pudo sofrir.
Depe<n>nos duna torre; onde ouo de morir;
ffijo dixo su padre; dios te faga beuir.
{IN2.} Delos .xv. a<n>nos; elos dos ie me<n>gauan.
En la barua avn; los pelos no<n> assomauan.
ffve osmando las cosas; del sieglo co<m>mo andauan.
Et de sus avuelos; en tal cueta passaran;
% Eran los reys de <placeName>grec'ia</placeName>; fasta essa sac'on.
vassallos t<r><<i>>butarios; del <persName>Rey de <placeName>babilon</placeName></persName>.
Avian a dar a <persName>dario</persName>; sabuda enforc'ion.
Avian lo dendurar; q<ue> querian o q<ue> non.
% El <persName role="príncipe">infante alexandre</persName>; q<u><<a>>ndo lo fue osmando.
Cambiossele la color; & fues todo demudando.
Maguer q<ue> era blanco; negro se va tornando.
Las tres partes del dia; bie<n> estido callando.
% Comia todos labros; co<n> la grant follonia.
Semeiaua enfermo; de fiera malantia
Dezia ay mesqujno; q<u><<a>><n>do ueere el dia.}
[fol. 2v]
{CB1.
Que pueda rancurar; esta sobranc'aria.
% Si el mio bue<n> maestro; no<n> melo deuedar.
Dexare <placeName>Heuropa</placeName>; yre passar la mar.
yre conq<ue>rir asya; & con <persName>dario</persName> lidiar.
Averma cuemo cuedo; la mano a besar.
% Sobr<e> mi non q<ue>rria tan grant onta ueer.
Nin q<ue> con mi maestro; me sopies perder.
Ca seria grant onta; & grant mal parec'er.
Por el <persName role="rey">Rey alexandre</persName>; a ombre obedec'er.
% Entendia el infante;que eneste pensamie<n>to
Amolaua los dientes; cuemo leon fanbrie<n>to
Tan bie<n> molia el fierro; cuemo si fues sarmie<n>to
Sabet que de dormir; nol prendia taliento.
% Avia en si el infant<e>; atal co<m>parac'ion.
Cvemo suele auer; el chiq<u><<i>>elle leon.
Q<u><<a>>ndo iaz en la ca<m>ma; & vee la uenac'ion.
No<n> la puede prender; & bateiel corac'on.
% Reuoluia se a menudo; & torc'ia los dedos.
No<n> podia co<n> pesar; los brac[']os tener q<ue>dos.
Ia anda p<re>ando; las tierras delos medos.
Quemando ielas miess(o)[e]s; cortando los vinedos.
{IN2.} Maestre <persName>aristotil</persName>; q<ue> lo auie c<r><<i>>ado.
Sedia eneste co<m>medio; en su camara c'arrado.
Avia un silogismo. de logica formado.
Essa noche ni<n> es dia; no<n> auia folgado.
% Mays era de medio dia; hora de nona podria seer.
Exio <persName>don aristotil</persName>; su c<r><<i>>ado ueer.
Quis q<u><<i>>er selo podria; por vista co<n>nosc'er
Q<u><<a>>ndo lo uio ala candela; do uenia de leer;
% Los oios traya blandos; ela color mudada.
los cabellos en tuerto; la mayxiella delgada.
No<n> seie tenia la c'inta; ta<n>to era defloxada.}
[fol. 3r]
{CB1.
podria caer en tierra; de poca empuxada.
{IN1.} Q<u><<a>>ndo uio el maestro; al discipulo ta<n> sin color.
Sabet q<ue> el maestro; ouo muy mal sabor.
Numq<u><<a>> pesar ge vino; quel semiasse peor
Pero ouo el ni<n>no; q<u><<a>>ndo lo uio pauor.
% Co<m>mec'o el maestro; al discip<u>lo de demandar.
ffijo uos q<ue> ouiestes; o q<u><<i>>en uos fizo pesar.
Si lo yo saber puedo; no<n> melo podra lograr.
Et vos no<n> melo deuedes; esto a mi c'elar.
% El infant<e> al maestro; nol ousaua catar.
Daual grant reuere<n>c'ia; no<n> q<u><<i>>so refertar.
Dema<n>do ge lic'ec'ia; quel ma<n>dasse fablar.
Otorgola el maestro; ma<n>do ge co<m>pec'ar.
{IN2.} Maestro diz tu me c<r><<i>>este; por ti se clerizia.
Mucho de bie<n> me as fecho; g<r><<a>>c'ir no<n> telo podria.
A ti me dio mi padre; q<u><<a>>ndo .vij. a<n>nos auia.
Por q<ue> delos mestros; auias grant meioria.
% Assaz se sauieza; q<u><<a>>nta me es mester.
Mas tu no<n> yes ombre; q<ue> me puedas uenc'er.
Co<n>nosco q<ue> a ti; lo deuo g<r><<a>>dec'er.
Que me ense<n>naste; las .vij. artes a entender.
% Co<n>nesco bie<n> g<r><<a>>matica; se bie<n> toda natura.
Bien dicto & versifico; co<n>nesco bie<n> figura.
De cuer sey los actores; de liuro no<n> he cura.
Mas todo lo oluido; tanto he fiera rancura.
% Se arte de musica; por natura cantar.
se fer fremosos puntos; las vozes acordar.
Sobr<e> mi auersario; la mi culpa echar.
Mas por esto loe; todo a oluidar.
% Se delas .vij. artes; todo su argume<n>to.
Bie<n> se las qualidades; de cada elemento.
Delos signos del sol; si q<u><<i>>er del fundame<n>to.}
[fol. 3v]
{CB1.
No<n> se me podria celar; q<u><<a>>nto ual vn accento.
% Grado a ti maestro; assaz' se sapienc'ia.
No<n> temo de riq<ue>za; nu<m>q<u><<a>> auer fallenc'a.
Mas viure co<n> rancura; morire co<n> repentenc'a.
Si de p<re>mia de dario; no<n> saco yo a grec'ia.
% No<n> seria pora Rey; uida tan aontada.
Terria por meior; de morir muerte onrrada.
Mas sen<n>or selo tu uisses; por cosa aguisada;
Cont<r><<a>> <persName>poro</persName> & <persName>dario</persName>; iria vna uegada;
% Pagos <persName>don aristotil</persName>; mucho desta rrazon.
Ente<n>dio q<ue> no<n> fuera; en uano su mession.
Oyt me diz infant<e>; vn poco de sermon.
Per q<ue> podedes mas; ualer toda sazon.
% Respuso el infant<e>; nu<n>ca uistes meior.
yo so tu escolar; tu eres mi doctor;
Aprendre lo q<ue> dixieres; muy de bon amor.
Espero tu conseie; cuemo del c<r><<i>>ador.
% El ni<n>no mano & mano; [^2toliose la capiella.]
Poso cercal maestro; alos pies dela siella.
Daua grandes sospiros; ca tenie grant maziella.
Parec'ia ge la rancura; del cor e<n>na maxiella.
{IN2.} Comec'o <persName>don aristotil</persName>; cuemo ombr<e> bien letrado
fijo a bona edat sodes embiado.
De seer ombre bueno; tenedes lo bien guisado.
Si leuar lo q<u><<i>>sierdes; cuemo auedes co<m>pec'ado.
% ffijo eres de rey; as grant clerizia.
En ti ueo aguc'ia; qual pora mi q<ue>rria.
De peq<ue>nez mostraste; muy grant cauallaria.
De q<u><<a>>ntos oy uiuen; tienes grant meioria.
% Siempre faz con co<n>seio; q<u><<a>>nto q<ue> fer ouieres.
ffabla co<n> tus uassallos; q<u><<a>>nto fazer q<u><<i>>sieres.
ser tan mas leales; si lo assy fezieres.}
[fol. 4r]
{HD. todo}
{CB1.
Sobre todo te cura; mucho [^de nol] (^d)amar mugieres.
% Ca desque se ombr<e> buelue; co<n> ellas vna vez
Siempre ua arriedro; & siemp<re> pierde prez.
Puede p<er>der su alma; q<ue> a <persName role="divinidad">dios</persName> mucho g<r><<a>>uez.
Et puede en grant ocasion; caer muy de rafez
% En poder de uil omb<r>e; no<n> metas tu fazienda.
Ca darta mala c[*']aga; nu<m>q<u><<a>> pre<n>dras emienda.
ffallec'er te ha ala coyta; como la mala re<n>ta
Echar ta en logar; onde <persName role="divinidad">dios</persName> te defienda.
% No<n> seas embriago; ni<n> seas tauernero.
Esta en tu paraula; firme & u<er>dadero.
Nen ames ni<n> ascuches; a om<n>e loseniero.
Si tu esto no<n> fazes; no<n> ualdras vn dinero.
% Q<u><<a>>ndo fuerez iuyz; siemp<re> iulga derecho.
Non te uenc'a cobdic'ia; ni<n> amor ni<n> despecho.
Nunq<u><<a>> ayas cuedado; gabarte de tu fecho.
Ca es grant leuiandat; & no<n> iaz y p<ro>uecho.
% ffijo a tus vassallos; no<n> ges seas irado.
Nunca comas sin ellos; en logal apartado.
Et numq<u><<a>> sobr<e> uida; ies seas denodado.
Se tu esto fezieres; seras dellos amado.
% ffijo q<u><<a>>ndo ouieres; tus ostes a sacar.
Los vieios por los ni<n>nos; no<n> dexes d<e>los leuar.
Ca dan firmes <con>seios; q<ue> ualen en lidiar.
Q<u><<a>>ndo entran en ca<m>po; no<n> se q<u><<i>>eren rancar.
% Q<u><<a>>ndo tus enemigos; a tus oios lo<<s>> uieres.
Asma su <con>tene<n>c'ia; q<u><<a>>nto meior pudieres.
Mas atras no<n> te hagas; del lugal q<ue> touieres.
Et di cont<r><<a>> los tus; q<ue> semeian mugieres.
% Si ellos muchos fueren; di tu q<ue> pocos son.
di si son .xxx.<<ta>> mill q<ue> son tres mill. o non.
di q<ue> por todos ellos; no<n> daras vn pepion.}
[fol. 4v]
{CB1.
Sepas q<ue> a los tos; plazra de corac'on.
% A entrar dela fazienda; muestra grant alegria.
Di yo ay amigos; siemp<re> esp<er>e este dia.
Ca este es nostro mester; & nostra m<er>cadaria;
Ca taulados ferir; no<n> es cauallaria.
% Ector & diomedes; por su barragania
Ganaro<n> atal p<re>c'io; q<ue> fablan dellos vuedia
No<n> faria<n> de <persName role="Aquiles">achilles</persName>; tan lo<n>ga ledania.
Se sopiessen en el; alguna couardia.
% Cabdiella bien tus azes; passo ies manda yr.
Qui arramar q<u><<i>>sier; faz lo tu referir.
Di ies q<ue> se no<n> q<u><<i>>eran; por nada desordir
ffasta q<ue> uie<n>ga lora; q<ue> ies ma<n>des ferir.
% Q<u><<a>>ndo a ferir uenier; tu se el p<r><<i>>mero.
Recabda el messaie; cuemo bon messaiero.
Semeia bie<n> fidalgo; al q<ue> te uenier frontero.
Los colpes luego dira<n>; qual es bon cauallero.
% fferra<n> sobre ty todos; uoluer sa la fazienda.
Grant sera el roydo; grant sera la co<n>tienda.
Al q<ue> ferir podieres; nulla ren nol defienda.
De todas tus q<ue>xumes; ally pre<n>das emie<n>da
% Ally es logar; do se deue aparec'er
Cada vno q<ue> se p<re>cia; o q<ue> deue faz<er>.
Ally paresca tu forcia' & todo tu poder.
Si as a enflaq<ue>c'er; mas te ualrria morrer.
% Q<u><<i>> regnos aienos; cobdic'ia <con>quirir.
Mester les q<ue> bie<n> sepa; de espada ferir;
No<n> deue por dos tantos; ni<n> por mas foyr
Mas yr cab adelantre; o uenc'er o morir.
% Si q<u><<i>>sieres por forc'ia; todol mu<n>do ue<n>c'er.
No<n> te prenda cobdic'ia; de <con>desar auer;
Q<u><<a>>nto q<ue> dios te dier; parte lo uolu<n>ter.}
[fol. 5r]
{CB1.
Q<u><<a>>ndo dar no<n> podieres; no<n> lexes de p<ro>meter.
% El p<r><<i>>nc'epe auarie<n>te; no<n> sabe quel contez.
Armas ni<n> fortaleza; de muerte nol guarez.
El dar defende las penas; & lieua todo prez.
Si bien q<u><<i>>sieres dar; dios te dara que des.
% Si no<n> ouieres vue; auras de vue a vn mes.
Quien es franc & ardido; a esse tiene<n> por cortes.
Qui puede & no<n> da; no<n> ual nulla res.
% ffijo se de bona ue<n>tura; ouierdes de seer.
O si en este sieglo; algo as a ualer.
En muchas grandes coytas; te auras a ueer.
Et seso & esforc'io; te sera mucho mester;
% A los vnos castiga; alos ot<r><<o>>s apaga.
Que de dar q<ue> de p<ro>messa; a todos afalaga.
Esforc'ia los delantre; assi faz los de c'aga.
Con esta melezina; sanara esta plaga.
% Los q<ue> tu ente<n>dieres; q<ue> derech<o> faran;
Di ges q<ue> lo fagan; ca bien lo entendran.
P<ro>mete alos allugados; q<u><<a>>nto nu<m>q<u><<a>> q<ue>rran.
Ca muchos aura y dellos; q<ue> nu<n>ca lo p<re>ndran.
% Magar golpado seas; no<n> des por en nada.
Torna ala fazienda; & fier bien del espada.
Nembr<e> te cuemo peches; a dario la mudada.
Delas ontas q<ue> fizo; en la tu enco<n>trada.
% Q<u><<a>>ndo <persName role="divinidad">dios</persName> q<u><<i>>sier; q<ue> la lide fuer rancada.
Parte bien la gana<n>c'ia; co<n> tu ge<n>te lazdrada.
No<n> te prenda cobdic'ia; a ty de p<re>nder nada.
Tu leuaras el p<re>c'io; q<ue> ual rac'ion doblada.
% Por esto ot<r><<o>> dia; uendra<n> mas encarnados.
Con amor de ganar; seran mas denodados
Los vnos ueras muertos; e los otros golpados.
No<n> te cal ca se ue<n>c'ires; no<n> te me<n>guara<n> vassallos.}
[fol. 5v]
{CB1.
% Se lo q<ue> <persName role="divinidad">dios</persName> no<n> q<u><<i>>era; q<ue> los tos se mouieren.
Tu finca en el campo; maguar ellos fugieren.
Terna<n> se por fallidos; q<u><<a>>ndo te no<n> uieren.
Tornaran sobre ti; magar q<ue> no<n> q<u><<i>>sieren.
% Cambiar sea la ue<n>tura; & mudar sa el fado.
Tv ganaras el ca<m>po; dario sera rancado.
Exira grec'ia de p<re>mia; tu ficaras ondrado.
Et sera el tu bon p<re>c'io; fasta la fin contado.
{IN2.} El infant<e> fue alegre; touos por co<n>sseiado.
No<n> oluido vn punto; de q<u><<a>>nto ie fue ma<n>dado.
Perdio mal talento; & torno tan pagado.
Cvemo se ya ouiesse; todo esto recabdado.
% Ia tornaua las treguas; a dario & a poro.
ya partia a q<u><<a>>rteros; ela plata el oro.
Maor tenia la goria; q<ue> se fuesse vn toro.
No<n> treguaua enel sieglo; a iudio ni<n> a moro.
% Ya cuntaua por sua; la t<ie>rra de babilon.
<placeName>India</placeName> & <placeName>egipto</placeName>; la <placeName>tierra de syon</placeName>.
<placeName>Affrica</placeName> & <placeName>marruecos</placeName>; q<u><<a>>ntos regnos y son.
Q<u><<a>>nto ouo el <persName role="rey">Rey carlos</persName>; fasta do se el sol pon.
{IN2.} El dezembrio exido; entrante el Janero.
En tal dia nasciera; en dia de santero.
El infant<e> aue<n>turado; de <persName>don mars</persName> <com>pa<n>nero.
Q<u><<i>>so c'inir espada; por seer cauallero.
% Ally fuero<n> adozidos; adobos de grant guisa.
valia tres mill marchos; o mas la camisa.
El b<r><<i>>al no<n> seria <com>prado; por ienna ni<n> por pisa.
No<n> sey al manto dar; p<re>c'io por nulla guisa.
% La cinta fue obrada; a muy grant maestria.
Obrola co<n> sus manos; <persName>do<n>na filosophia</persName>.
Mas co<m>mo yo creo; ualia mas q<ue> la mia.
Nu<n>ca fue c'i<n>nida; fasta en esse dia.}
[fol. 6r]
{CB1.
% Qual q<u><<i>>er delos c'apatos; valia una c'idat.
Las calc'as poco menos; tanto auian de bondat;
Quie<n> q<u><<i>>er q<ue>rria las luuas; mas q<ue> grant heredat;
Nu<n>ca q<u><<i>> las ouiesse; carria en mezq<u><<i>>ndat.
% Este adobo touiera; su madre <con>desado.
Et al <persName>Rey felipo</persName>; en p<re>sente fue embiado.
Et fuie muchas uezes; en sue<n>no demostrado.
Que no<n> fuesse nul ombr<e>; de uestir lo osado.
% La espada era rica; & muy bien obrada.
ffizola don vulcan; ouola bie<n> temp<r><<a>>da.
Avie g<r><<a>>ndes u<er>tudes; ca era encantada.
La parte onde ella fuesse; no<n> serie abaxada.
% No<n> es m<er>cador; ni<n> cl<er>igo de scola.
Que podies poner p<re>cio; ala vna espuera.
Ouiera <persName role="rey">alexandre</persName>; allen mar vna auuela
En donas ielas diero<n>; q<u><<a>>ndo era moc'uela.
% La obra del escudo; vos sabre bie<n> cuentar.
Hy era deboxada; la t<ie>rra & la mar.
Los regnos & las villas; las aguas de prestar.
Todas co<n> sus escritos; por meior deuisar.
% En medio dela taula; estaua vn leon.
Tenia so la garpha; a toda babilon.
Cataua cont<r><<a>> dario; aguisa de fellon.
Ca u<er>meia & turuia; tenia la enuision.
% Tanto echaua de lumbr<e>; & tanto relampaua.
Que uenc'ia la luna; & al sol refertaua.
Apelles que nul om<n>e; meior del no<n> obraua.
Por meior lo tenia<n>; q<u><<a>>nto lo mas cataua.
% Que no<n> diga<n> que befo; avn q<u><<i>>ero cuentar.
Et cada vna u<er>tut; delos pa<n>nos demostrar.
Et se me bie<n> q<u><<i>>sieren; a derechas iudgar.
Diran q<ue> poco; lo sope avn p<re>c'iar.}
[fol. 6v]
{CB1.
% ffezieron la camisa; duas fadas e<n>na mar.
Diero<n> ie dos bondades; por bie<n> la acabar.
Qui q<u><<i>>er q<ue> la uestiesse; fuesse siempre leal.
{GL. [^esta camisa creo
mira la vistio]}
Et numq<u><<a>> lo podiesse; luxuria te<m>ptar.
% ffizo la otra fada; t<er>c'era el brial.
Q<u><<a>>ndo lo ouo fecho; dio ie vn grant sinal.
Quien q<u><<i>>er q<ue> lo uestiesse; fuesse siemp<re> leal.
ffrio ni<n> calentura; nu<m>q<u><<a>>l feziesse mal.
% Qui q<u><<i>>era q<ue> fizo el ma<n>to; era bie<n> mesurado.
Ni era grant ni<n> chico; ni<n> liuiano ni<n> pesado.
Tod omb<re> q<ue> lo cubriesse. no<n> seria tan cansado.
Que no<n> folgasse con el; en su u<er>tud tornado.
% Demas q<u><<i>> lo cobris; no<n> auria pauor.
Sie<m>pre estaria alegre; en todo su sabor.
Manto de tan grant p<re>c'io; & de tan grant honor.
Bie<n> <con>uenia q<ue> fuesse; de tal emperador.
% Ouo el <persName role="rey">Rey philippo</persName>; este manto ganado.
Otro tiempo q<u><<a>>ndo ouo; a susis arrancado.
Perdio lo el ante; co<m>mo mal aue<n>turado.
Ca sy no<n> tan mal; no<n> fuera aontado.
% Avn dela c'inta; uos q<u><<i>>ero recuntar.
En pocas de paraulas; lo cuedo deliurar.
Qui la touiesse c'inta; segun oy cuntar.
De ne<n>guna postema; no<n> pod<r><<i>>a finar.
% Q<u><<i>>ero uos desponer; la bondat de escudo.
fech<o> fue duna costiella; dun pec'e corpudo.
Nol passaria fierro; no<n> serie tan agudo.
Cauall<er>o q<ue> lo troguies; no<n> serie abatudo.
% Si lo auia el brac'o; si lo auie lespada
Era la maldita; de guisa fadada.
A q<u><<i>>en q<u><<i>>er q<ue> golpaua; sola vna uegada.
En escudo aieno; nu<m>q<u><<a>> darie lanc'ada.}
[fol. 7r]
{CB1.
% La bondat del Cauallo; uence todo lo al.
Nu<n>ca en este mundo; ouo mejor nj<n> tal.
Nu<n>ca fue enfrenado; nj<n> p<re>so de dogal.
Much<o> era mas blanco; q<ue> es el fin cristal.
% En tres redes de fierro; esta enc'errado.
Hy fora co<n> pan cocho; & co<n> vino criado.
Domar nu<m>q<u><<a>> lo podiero<n>; ca assi fue su fado.
Q<u><<i>>s q<u><<i>>er q<ue> le caualgasse; fuesse Rey aue<n>turado
% Fizo lo vn elefant<e>; cuemo diz la esc<r><<i>>tura.
En vna dromedaria; por muy grant aue<n>tura.
Venjal dela madre ligeres p<or> natura.
Dela p<ar>te del padre; fro<n>tales & fechura;
% Q<u><<a>>ndo auia el Rey; a iustic'iar ladron.
Daualo al cauallo; en logar de p<r><<i>>sion.
Ante lo auje comjdo; tanto era gloton.
Que .xxiiij<<o>>. lobos; comeria<n> vn moton.
% De manos & de pies; antel mas iazian.
Que .x. carros o mas; leuar no los podrian.
Los q<ue> lo oyan; fuerte miedo aujan.
Sabie<n> q<ue> sse furtassen; por atal passarian.
% Q<u><<a>>ndo sopo el Rey las nouas; del Cauallo tan fiere
Dixo nol p<re>nda ombr<e>; si lo yo no<n> p<re>siere.
Creet q<ue> sera manso; q<u><<a>>ndo lo yo oujere.
Perdera toda braueza; q<u><<a>>ndo yo en el soujere.
% Priso majos de fierro; q<ue>branto los ferroios.
Buc'ifal q<u><<a>>ndo lo vio; enclino los ienoios.
Encoruaua la cabec'a; & baxo los oios.
Cataro<n> se los ombres; vnos a otros.
% Entendio el cauallo; q<ue> era su sen<n>or.
P<er>dio toda braueza; cogio todo sabor.
Dexo sege manear; todo a derredor.
Todos dize<n> aq<ue>ste; sera emperador.}
[fol. 7v]
{CB1.
% Fve luego guarnido; de freno & de siella
De fazquia de p<re>c'io; & doro la fiuiella.
Priso ge las oreyas; duna cofia c'ingiella.
Valia q<u><<a>>ndo fue guarnido; mas q<ue> toda castiella.
% El infant<e> el cauallo; nol q<u><<i>>so caualgar.
Ant<e> q<ue> fues armado; & besas el altar.
Buc'ifal gelo g<r>ac'io; & fuesse enclinar.
No<n> ge fuera mester; q<ue> lo ouiesse por far
% El infant<e> fue uenido; por las armas p<re>nder.
Mas fue om<n>e de p<re>c'io; & de buen conosc'er
Ant<e> q<u><<i>>so a <persName role="dios">dios</persName>; vna orac'ion faz<er>.
Et co<m>mo era costumbr<e>; sus donas ofrec'er.
{IN2.} Se<n>nor dixo q<ue> tenes; todol mu<n>do en poder
A q<u><<i>>en c'ielo & tierra; deue obedec'er.
Tu guya mi fazienda; si te cae emplaz<er>.
Que pueda lo q<ue> asmo; por ti acabec'er.
% Tv da en estas armas; la tu bendic'ion.
Ca sen ti no<n> ual nada; ni<n>guna guarnizo<n>.
Que pueda fer con ellas; atal destruc'ion.
P<or> q<ue> saq<ue> a <placeName>g<re>c'ia</placeName>; desta t<r><<i>>bulac'ion.
% Q<u><<a>>ndo el infant<e> ouo; la orac'ion acabada.
Enclino los ynoios; & beso la grada.
Desent alc'os vn poco; & c'i<n>nio lespada.
Es dia dixo <placeName>grec'ia</placeName>; q<ue> era arribada.
% Ante q<ue> se mouiesse; el infant<e> del logar.
Armo mas de q<u><<i>>nie<n>tos. om<n>es de p<re>star.
A todos dio adobos; muy g<r><<a>>ues de p<re>c'iar.
Ca todos era<n> tales; q<ue> lo q<ue>rrie pechar;
% Caualgo su cauallo. & salio a trebeiar.
El cauallo co<n> el; fazia gozo sobeio.
Venia<n> lo ueer. sobre sy cada co<n>c'eio.
Todos dize<n> el c<r><<i>>ador; nos a dado co<n>seio.}
[fol. 8r]
{CB1.

% Tanto corrie el cauallo; q<ue> dezien q<ue> uolaua.
Se un mes le durasse; el nu<n>ca se q<ue>xaua.
Al se<n>nor e<n>na bataia; muy bie<n> lo aiudaua.
No<n> tornarie rienda; q<u><<i>>en se a el llegaua.
% No<n> q<u><<i>>so el caboso; essa uida durar.
Fue buscar aue<n>t<ur>as; su esforc'io p<ro>uar.
No<n> q<u><<i>>so cauall<er>os; se no<n> pocos leuar.
Lo q<ue> fazie co<n> pocos; q<u><<i>>solo p<ro>uar.
% Fizo lo maor mie<n>tre; por las t<ie>rras ueer.
Los passos & los puertos; & los logares saber.
&' por los cauall<er>os; noueles emponer.
Q<ue> se fuessen auezando; a guerra ma<n>tener.
Fallo en lue<n>gas t<ie>rras; vn Rey estreuido.
Q<ue> mandaua g<r><<a>>nt regno; & era muy temudo.
Q<u><<a>>ndo uio estas yentes; el Rey tan agudo.
Do nol comie nada; rascauas a menudo.
% Demando al infant; q<ue> de q<u><<a>>les t<ie>rras era.
Q<ue> andaua buscando; o de qual manera.
Respondio gel; luego dela p<r><<i>>m<er>a.
Mesturas de su no<m>bre; & de su ual cauera.
% Dixo yo soe llamado; por no<m>me <persName role="rey">alexandre.
Felippo el Rey de <placeName>g<re>c'ia</placeName></persName>; esse es mi padre.
<persName>Olimpias</persName> la Reyna; essa es mi madre.
Q<u><<i>> a mi co<n> mal uien; de mi mal se parte.
% Andamos p<or> las t<ie>rras; los corpos deleytando.
P<or> yermos & por llanos; aue<n>turas buscando.
A los unos parc'iendo; alos otros robando.
Quien nos trabaio faz; no<n> se ua de nos gabando.
% Dixo <persName>nicolao</persName>; andas con g<r><<a>>nt locura.
Respusol <persName role="rey">alexandre</persName>; no<n> ayas ende cura;
Mas <con>seiar te q<u><<i>>ero; a toda mi cordura.
Se de nos te no<n> partes; auras mala ue<n>tura.}
[fol. 8v]
{CB1.
% Fellon fue <persName>nicholao</persName>; <com>pec'o a dezir
Entendo te por loco; no lo puedo sofrir.
Se me fazes en to rostro; ensa<n>nar & escopir.
Sen fierro & sen fuste; yo te fare morir.
% El <persName role="principe">infant alexandre</persName>; un poco fue irado.
Mas por esso no<n> q<u><<i>>so; dezir desaguisado.
Dixo a <persName>nicholao</persName>; eres mal razonado.
Mas a un este dicho; te sera calomiado.
% Treguas te do agora; fastal ot<r><<o>> m<er>cado.
Q<ue> escusa no<n> ayas; por q<ue> estas desarmado.
Mas no<n> te metras es dia; en tan chico forado.
Q<ue> destos moc'os locos; no<n> seas [^bien] buscado.
{IN2.} El infante c'ierto uieno; al dia sin<n>alado.
Rec'ebio lo nicholao; no<n> aguisa de couardo.
las azes fuero<n> fechas; & el torneo mezclado.
Se podiera <persName>Nicholao</persName>; repe<n>tira se de grado.
% Los golpes era<n> g<r><<a>>ndes; firmes los alaridos.
De cornos & de trompas; yuan grandes roydos.
Della & della parte; auie muchos caydos.
Exie<n> a todas partes; los cauallos uazios.
% El infante a <persName>nicholao</persName>; tanto lo pudo buscar
Daq<u><<i>> a q<ue> se ouo; con el a fallar.
Dixo <persName>don nicholao;</persName> pensat de uos guardar
Ca lo q<ue> me dixiestes; uos q<u><<i>>ero demandar.
% Abaxaro<n> las lanc'as; & furo<n> se golpar.
Errolo <persName>nicholao</persName>; no lo pudo tomar.
El infante fue artero; sopolo bie<n> sestar.
Aiudol su ue<n>tura; & ouolo a matar.
% Q<u><<a>>ndo <persName>nicholao</persName> fu muerto; el ca<m>po fue ra<n>cado.
Desbarato la hueste; gano todel Regnado.
Tornos pora su casa; rico & mucho onrrado.}
{CW. fue dessa}
[fol. 9r]
{CB1.
Fve desi adela<n>t; buc'ifal alabado.
{IN2.} Fallo en cas del padre; messagerios de <persName>dario</persName>
Que uenia<n> demandar; el c'enso t<r><<i>>butario.
Q<u><<a>>ndo ouo leydas; las cartas el notario.
Dixo el infant<e>; yo c'esso este aniu<er>ssario.
% Y de dez'<ir> a <persName>dario</persName>; esto sea ayna.
Qve q<u><<a>>ndo no<n> auia <persName>philippo</persName>. fijo e<n>na Reyna.
Ponia ge ouos doro. siemp<re> vna gallina.
Q<u><<a>>ndo nasc'io el fijo; morio la gallina.
% Fvero<n> los messageros; fiera mie<n>t espantados.
Fazia<n> se deste dicho; todos marauijados.
Que sol por catarlo; no<n> era<n> osados.
Ya q<ue>rrian se podiessen; seer del alongados.
% Ante q<ue> fuessen a <persName>dario</persName>; las cartas allegadas.
Fuero<n> por toda <placeName>yndia</placeName>; las nouas arramadas.
Las ge<n>tes se fazie<n>; todas merauijadas.
Qval fue q<u><<i>>en dixo; atales pallauras
% Q<u><<a>>ndo furo<n> legados; los messageros a <persName>dario</persName>.
Entendio del infant<e>. q<ue> le era <con>trario.
Dixo yo no<n> ternia; q<ue> soe fijo darssamario.
Sil no<n> fago que prenda; de mi vn mal escarnio.
% No<n> auia el Rey; acabada su p<ar>aula.
Dixero<n> ge por nouas; q<ue> auia lit rancada.
A nul om<n>e del sieglo; no<n> p<re>c'iaua nada.
Avn q<ue>rria sobrel; uenir en caualgada.
% Demando del infant<e>; q<ue> fechuras auia.
De q<ue> sintido era; o q<ue> ma<n>nas traya.
Dixo vn escudero; q<ue> bie<n> lo co<n>nosc'ia
Qve fechuras & ma<n>nas; el gelas cu<n>taria.
% No<n> es grant cauallero; mas ha bonas fechuras.
Los ne<m>bros a bie<n> fechos; fieras las <con>iunturas.
Los brac'os muy luengos; las p<re>sas muy duras;}
[fol. 9v]
{CB1.
No<n> ui cauall<er>o; co<n> tales cambas nucas.
% El un oio a u<er>de; & el otro u<er>meio.
Semeia osso uieio; q<u><<a>>ndo echa el cabello.
A vn grant taulero; en el su pestoreio.
Cvemo ortigas maiadas; atal es su pelleio.
% Atales ha los pelos; cuemo faz vn leon.
La uoz cuemo tonidro; q<ue>xosol corac'on.
Sabe de cl<er>izia; q<u><<a>>ntas artes hy son.
Esforcio & franq<ue>za; no<n> ha co<m>parac'ion.
% Fizo en vna carta; dario far la figura.
Por veer de qual cuerpo; exe tal t<r><<a>>uessura.
Mas fue muy q<ue>xado; q<u><<a>>ndo sopo la natura.
Pero soposse encob<r><<i>>r; cuemo om<n>e de mesura.
% Dez<ir> uos e u<er>dat; asy <persName role="divinidad">dios</persName> me uala.
Sodes todos caydos; en vna razo<n> mala.
Mas q<ue> q<u><<i>>er q<ue> el diga; a mi poco me cala.
Cayo aq<u><<i>> no<n> ueo; mata onde lobo sala
% Siemp<re> son orguiosos; los chicos p<or> natura.
Siemp<re> trahen soberuia; & andan co<n> locura.
mas yo ge sabr<e>; taiar capa de su mesura.
Si co<n> el me fallo; por su mala uentura.
% Dixo <persName role="príncipe">alexandre</persName> a su padre assy.
Sol q<ue> .xiiij. a<n>nos. me dexe <persName role="divinidad">dios</persName> complir.
Yo fare q<ue> todol mu<n>do; uos aya de seruir.
Fijo dixo su padre; dios telo dexe co<m>plir.
% No lo metio por plazo; metios a su mesnada.
Fizol <persName role="divinidad">dios</persName> bue<n> tie<m>po; fallo la mar pagada
Ouola ayna; a lot<r><<a>> parte passada.
% <placeName>Armenia</placeName> magar sopo; la nemiga asmar.
Dela mala uentura; no se sopo guardar.
Mas lo q<ue> el q<u><<i>>so; sobr<e> otro echar.
Ouolo todo; en cabo a lazdrar}
[fol. 10r]
{CB1.
{IN2.} Antes q<ue> lo sopiessen; el infant<e> fue co<n> ellos.
alc'ar no<n> se podiero<n>; & ouo a ue<n>c'er llos.
Fizo tal escarmie<n>to; & tal da<n>no en ellos.
Que alos nietos oy en dia; se alc'an los cabellos
% Q<u><<a>>ndo los ouo domados; a todo su taliento.
Estorpo mas de mill; enforco mas de c'ie<n>to
Jvraro<n> por iamas; todos su ma<n>damie<n>to
Et q<ue> nu<m>q<u><<a>> farie<n>; ot<r><<o>> tal fallimie<n>to.
{IN2.} El infant<e> q<u><<a>>ndo ouo; su cosa acabada
Tornos pora su casa; su barua much<o> onrada
Fallo dot<r><<a>> guisa; la cosa parada.
Qve q<u><<a>>ndo sel fuera; no la auie dexada.
% Vn ricombr<e> q<ue> mal sieglo; pueda alcanc'ar.
Ouos dela Reyna ta<n>to enamorar.
por nul siso del mu<n>do; no la pudo ganar.
Ca ella era buena; sopos bien guardar.
% Pausona le dezian; al q<ue> dios de mal poso.
Ouol fecho <persName>Phelippo</persName>; rico & poderoso.
Mas por su ocasion; enloq<ue>c'iol astroso.
Et asmo coseio; malo & p<er>igroso.
% Asmo q<ue> se pudiesse; a <persName>philippo</persName> matar
Casaria co<n> <persName>olimpias</persName>; a todo su pesar;
Auer loya el regno; por se<n>nor alc'ar.
Et no<n> osarial fijo; numca hy assomar.
% Voluio con el guerra; por no<n> seer reptado.
Andaua p<or> el Regno; a todo su mal grado.
Touose el <persName role="rey">Rey felipo</persName>; desso por desondrado.
Fve lidiar con el; leuolo y su peccado.
% Cuemo sabial falso; q<ue> se fues arra<n>cado
Nol ualdrie todol mu<n>do; q<ue> no<n> fues iustic'iado.
Bastio con el guerra; por om<n>e p<er>iurado.
Ca satanas andaua; en el encarnado.}
[fol. 10v]
{CB1.
% Dio salto en vn puerto; vn lugar auersado.
Cvemo selo tenia; el traedor asmado.
El lugar era estrecho; & el apoderado.
Fve el <persName role="rey">Rey filipo</persName>; muy mal desbaratado.
% Ffve q<u><<a>>ndo esto vio; pausona esforc'iado.
El q<ue> mal siegro aya; fue tan segurado
Cvemo si lo ouiesse; de sus parie<n>tes ganado.
% Dexo al rey por muerto; ca ta<n>to se valia.
Ffve pora la villa; do olimpias sedia.
Mas el mal aue<n>turado; adeuinar no<n> sabia.
De su mala uentura; q<ue> tan c'erca uenia.
% O vieno e<n>nas nuues; o lo aduxol vie<n>to.
O lo aduxo la fada; p<or> su enca<n>tamiento.
Abes fue el entrado; co<n> su pendon sangriento.
Sobreuieno el infant<e>; lasso & sudorie<n>to.
{IN2.} Qvando lo sopo; touos por affollado.
vio q<ue> lo auia; traydo el peccado.
P<er>o yuas armar; & caualgar p<r><<i>>uado.
Exie contral infant<e>; iusta le dema<n>dando.
% Assaz traya co<m>panas; todas bie<n> adobadas.
Mas fuero<n> con lifant<e>; todas mal aq<ue>xadas.
Temiendo lo q<ue> ges uino; q<ue> serie<n> mal fadados.
% El infant<e> q<u><<a>>ndo los vio; luego los fue ferir.
Empec[']olos luego; todos a desordir.
Pausona sy pudiesse; q<ue>rrialos referir.
Mas lo q<ue>l fasso merec'io; ouolo a padir.
% Ovol por uentura; el infant<e> a ueer.
Desq<ue> lo uisto ouo; nos le pudo asconder.
Auenturo se con el; & ouol a uenc'er.
Lo q<ue> busco el falso; ouolo a prender.
% Assaz fizo pausona; q<u><<a>>nto faz<er> pudo.
Dio a alexandre; grant gop en escudo.}
[fol. 11r]
{CB1.
Cvedo el deslear; q<ue>l auia abatudo.
Rachas fizo la lanc'a; q<ue> tenia enel pu<n>no
% Golpol el infant<e>: aguisa de baron.
Nol sesto a al; se no<n> al corac'on.
Nol p<re>sto nemigaia; toda sue garnison.
P<or> medio las espaldas: echoie el pendon.
% Mandol luego p<re>nder; & fizo lo enforcar.
Hy lo comiero<n> canes; nol dexo soterrar.
Desi fizo los vuessos; enel fuego q<ue>mar.
Que no<n> podies el falsso; nulla cosa fincar
{IN2.} Morio el traedor; cuemo el merec'ia.
Por i passaro<n> todos; q<u><<a>>ntos ele t<r><<a>>ia.
Nada no<n> acabo; delo q<ue> el q<ue>ria.
La tierra al infant<e>; todal obedesc'ia.
% Todos los t<r><<a>>edores; assy deuen morir.
Ningun auer del mu<n>do; no<n> los deue guarir.
Todos cuemo a m<er>c'ed; deuen a ellos hyr.
No los deuia cielo; ni<n> tierra rec'ebir.
% Q<u><<a>>ndo esto fue liurado; cuemo auedes oydo.
El infant<e> co<m>mo estaua; de sus armas garnido
Fve saber del padre; q<ue>l auia contido.
Fallo lo q<ue> iazia; fasca<<s>> amortec'ido
% Ya tornaua los oios; q<ue> passar se q<ue>ria.
Contendia con el alma; ca en t<r><<a>>nsido iazia
P<er>o q<u><<a>>ndo entendio; q<ue> su fijo uenia.
Recobro la memoria; q<ue> p<er>dida auia.
% Abrio luego los oios; co<m>pec'o de lorar.
Cataua cont<r><<a>>l infant<e>; & nol podia fablar
Sinol co<n> los brac'os; q<ue>l fues abrac'ar
Obedecio gel fijo; no<n> lo q<u><<i>>so tardar;
% Diol <persName role="divinidad">dios</persName> man & mano; ya q<u><<a>>nta memoria
Cobro la paraula; q<ue> p<er>dida auia.}
[fol. 11v]
{CB1.
Dixo fijo yo mucho; cobdic'ie este dia.
Des aq<u><<i>> por morir; vna nuez no<n> daria.
% Fera mie<n>tre uos ondrastes; & en grant p<re>c'io souiestes
Q<u><<a>>ndo nicholao domastes; armenia coq<u><<i>>siestes.
Q<u><<a>>ndo el falso de pausona; tal derech<o> me diestes.
% Galardon deste seruic'io; el c<r><<i>>ador uos lo renda.
Fijo el uos rec'iba; e<n>na su encomienda.
El uos sea pagado; & guye uostra fazienda.
De manos de traedores; fijo el uos defienda.
% Fijo uos yo uos bendigo; si faga el c<r><<i>>ador
El uos de sobr<e> dario; uictoria con honor.
El uos faga del mundo; tod emp<er>ador.
Con tanto mespido; uome ala corte maor.
{IN2.} El regno de <persName role="rey">felipo</persName>; fuera muy mal traydo.
Si no<n> fuesse el infant<e>; tan ayna uenido.
Mas q<u><<a>>ndo a el uioro<n>; c'esso todol roydo.
E todo el feruor; q<ue> era somouido.
% Morio a poca dora; el su padre ondrado.
Fve co<n> los otros Reys; a <placeName>cori<n>thio</placeName> leuado.
Cvemo el merec'iera; assy fue soterrado.
En po[^der] del infant<e>; fi<n>co todol regnado.
% Era esta <placeName>corinta</placeName>; vna noble ciudat.
Conu<er>tiola <persName role="santo">sant paolo</persName>; despues ala u<er>dat.
Sobr<e> todas las ot<r><<a>>s; auia grant bondat.
Cabec'a fue de x<r><<i>><sti>anismo; bie<n> de antiguidat.
% Q<u><<a>>ndo auien en <placeName>grec'ia</placeName>; rey a coronar.
Alli lo auian a alc'ar; no<n> ent<r><<o>> lugar.
El infant<e> no<n> la q<u><<i>>so; en si desaforar.
Y fuera cauall<er>o; & fuesse hy coronar.
% El <persName role="rey">Rey alexandre</persName>; q<u><<a>>ndo fue coronado
Pauor auie tod om<n>e; q<ue> lo ouiesse yrado.
Su amo <persName>aristotil</persName>; q<ue> lo auje c<r><<i>>ado}
[fol. 12r]
{CB1.
Era muy alegre; por q<ue> lo assi ueya onrrado.
% Fvero<n> p<or> todol regno; los p<re>gones echados
Los vnos co<n> menac'as; los otros co<n> falagos.
Q<ue> a cabo de .iij. meses; fuessen todos iuntados.
Peon & cauall<er>o; todos bie<n> aguisados.
% Q<u><<a>>ndo oyero<n> las ientes; tan coytados p<re>gones
Atender no<n> q<u><<i>>siero<n>; m<er>inos ni<n> sayones
venian los cauall<er>os; si fazian los peones.
En rroma mas ap<r><<i>>essa; no<n> yrian a estac'iones.
% Ela corte fue llegada; co<m>mo el Rey mandara.
Semeiaua q<ue> todos; hy uenien a vara.
Q<u><<a>>ndo los uio el Rey; alegrose ge la cara.
Q<u><<i>>en q<u><<i>>er lo ueeria; q<ue> la tenie mas clara.
% Sedien c'erca del Rey; todolos anc'ianos
Los delas baruas sarras; delos cabellos canos.
Estaua<n> mas alexos; nj<n>nos mas leuianos.
Los de media edat; posiero<n> los medianos.
% Que los pueblos eran muchos; & g<r><<a>>ndes peonadas.
No<n> los cabie<n> en los campos; seyan alongadas.
Tant eran las ordenes; a Razon assintadas.
Cuemo sy fuessen siempre; enello usadas.
% Mestre <persName>aristotil</persName>; uieio & decaydo
Con sus manos tremblosas; de su capa uestido
Sedie c'erca del Rey; leyendo en vn liuro.
Nu<n>ca tan rica corte; uio om<n>e nac'ido.
% El Rey estaua en medio; a toda parte catando.
Q<u><<a>>nto mas cataua; mas siua pagando.
Todos oreia ascucha; estaua<n> asperando.
Que faularia el Rey; q<ue> estaua callando.
{IN2.} Qvando uio su hora; co<m>mec'o el sermo<n>.
Oyt me fijos dalgo; una poca razo<n>.
Euos q<ue> gradec'ir mucho; toda sazon.}
[fol. 12v]
{CB1.
Por q<ue> obedec'iestes; tan bie<n> a mi s<er>mon.
% Sabedes u<ost>ros padres; en qual uida finaron
Ellos & sus avuelos; en tal selos fallaron.
En grant cueta uisq<u><<i>>eron; nu<m>q<u><<a>> dense q<u><<i>>taron.
Qval la ellos ouiero<n>; a uos tal la dexaron.
% Auian el Rey <placeName>p<er>sia</placeName>; por deudo a seruir
Q<u><<a>>nto el ma<n>daua; auia<n> lo a co<m>plir.
Auia<n> se cada<n>no; todos a redemir.
Del mal sabor q<ue> hey; no<n> uos lo puedo dezir;
% Los nietos no<n> podemos; dessa red salir
Si cuemo ellos ueuieron; q<ue>remos nos ueuir.
Mas se q<u><<i>>sierdes esto; vna uez auorrir
fare uenir a dario; a m<er>c'ed nos pedir.
% Callo el Rey con tanto; respuso el senado.
Se<n>nor nos p<re>ste somos; por co<m>plir tu ma<n>dado.
De tu q<u><<i>>sieres; hyremos nos de grado.
Et pornemos los cuerpos; & q<u><<a>>nto auemos ganado.
% <placeName>Athenas</placeName> en tod esto; vn seso malo p<r><<i>>so
Enfestos al rey; obedec'er nol quiso.
El cuende <persName>don Demosteo</persName>; q<ue> en esso los miso.
Fuera si no<n> por poco; dura mie<n>tre rep<r><<i>>so.
% No<n> lo puso el Rey; por plazo ni<n> por ma<n>na.
Mando luego mouer; la su bella co<m>pa<n>na.
Semeiaua q<ue> uenia; vna fiera monta<n>na.
Ya q<ue>ria co<m>meter; a reu<er>ter su sa<n>na.
% Fve q<u><<a>>ndo uio los g<r><<i>>egos; el <con>c'eio rep<re>so.
Reptauan a demo<n>sten; q<ue> ges dio el <con>seio.
Por poco ge ouieran; fecho mal trobeio.
Mas tomaro<n> acuerdo; meior vn poq<ue>lleio
% Enuiaro<n> al Rey; om<ne>s entre medianos.
Ques co<n>noc'ian; metia<n> se en sus manos.
Et q<ue> el no<n> catasse; alos sus fechos uanos.}
[fol. 13r]
{CB1.
Ca siempre por aq<ue>sto; serian escarme<n>tados
{IN2.} Qvando los uio el Rey; co<n> tan grant piadat.
Non les q<u><<i>>so faz<er>; ni<n>guna crueldat.
Perdono al conc'eio; dec'erco la c'idat.
Dixiero<n> uiua Rey; de tan grant piadat.
% En enfoto de <persName>Dario</persName>; las c'iudades de <placeName>Grec'ia</placeName>.
No<n> q<ue>rian a su rey; fer nulla reu<er>enc'ia
Onde auia <persName>alexandre</persName>; con <placeName>Tebas</placeName> malq<ue>renc'ia.
Ca uisq<u><<i>>era su padre; co<n> ellos en entenc'ia.
% Mas el no<n> gelo q<u><<i>>so; p<or> hy gelo leuar
Caualgo sobre tebas; & fuela c'ercar
Empec'ola a firmes; luego a lidiar.
Los de dent<r><<o>> & todo; no<n> se dauan uagar.
% Lenos eran los muros; de om<n>es lorigados.
Las puertas eran presas; los postigos c'errados.
Mas co<n> tod aq<ue>sto; eran mal desmayados.
Ca los q<ue> tuerto tiene<n>; no<n> son ta<n>t esforciados.
% Mandaua el bue<n> Rey; alos embaydores.
Ferit los no<n> ayades; miedo de traedores.
Ellos son n<ost>ros sieruos; nos sumos sus sen<n>ores
No<n> escapen los chicos; ni<n> fagan los maores.
{IN2.} Ia se yua ueyendo; Tebas en estrechura.
Ca el <persName role="rey">Rey alexandre</persName>; dauales grant p<re>ssura.
Mostraua les afirmes; q<ue> auia grant rancura.
% Era mal q<u><<i>>sta; <placeName>tebas</placeName> de su frontera.
Cuemo diz q<ue> mal debdo; a mal tiempo esp<er>a.
Contec'io a <placeName>Tebas</placeName>; dessa misma manera.
% Las yentes dela tierra; todas ally uenian.
Maltrayendo a tebas; todas q<u><<a>>nto podian.
Et muchas de fac'ianas; malas lle ret<r><<a>>yan.
Enc'endido el Real; mas mas lo enc'endian.
% Dezian luenga canca; de muchas t<r><<a>>yc'iones.}
[fol. 13v]
{CB1.
De muchas malas fembras; & de malos barones.
Poren toda la uilla; deuia ser caruones.
Que de mala villa; no<n> nac'iessen moiones.
% Fue cuent<r><<a>> los <placeName>tebas</placeName>; el Rey muy fellon.
Ca la paraula mala; faz mal corac'on
Mouio se pora lidiar; toda su c<r><<i>>ac'ion.
Cuemo se fuessen todos; uenidos a p<er>don.
% Que ya q<ue>rian los de fuera; al adarue entrar.
Mas bie<n> gelo sabien; los de dentro uedar.
Que tant muchas podian; delas galgas echar.
Que los fazian vn poco; sin grado aq<ue>dar.
{IN2.} Esto dixo el Rey; no<n> ual una arueia.
No<n> sabe esta liebre; con q<ue> galgo trebeia.
Ca me terne por malo; & por fijo de uieia
Sil no<n> fago espoluorar; ot<r><<a>> mie<n>tre la peleia.
% Fizo faz<er> una cappa; de muy fuertes maderos.
Que bie<n> cab<r><<i>>en so ella; q<u><<i>>nie<n>tos caualleros.
Tiraua<n> la p<or> torno .iij. cauallos sineros.
Ally no<n> temien galgas; ne<n> temien balesteros.
% Legaro<n> ala c'<er>ca; a todo su pesar.
Cauauan en los muros; q<ue> pudiessen entrar.
Tremblaua la tapia; ques q<ue>ria trastornar.
Queria lo q<ue> fizo; tebas auer por far.
% Fue en poca dora; el muro trastornado
Quiero<n> se a toier; del portiello sin grado.
Dioron luego dent<r><<o>>; los g<r><<i>>egos muy p<r><<i>>uado.
A los q<ue> alcanc'auan; dezian les mal ma<n>dado.
% Q<u><<a>>ndo uioro<n> q<ue> yua; su fazienda a mal.
Acoieron se todos; metiero<n> se al Real.
Balauan cuemo oueias; q<ue> iazen en corral.
Diz el Rey estos borros; cobdic'ia an de sal.
% No<n> les ouo p<ro>uecho; esso mas q<ue> lo al.}
[fol. 14r]
{CB1.
<placeName>Tebas</placeName> fue destroyda; ellos ydos a mal.
Mato ontre sus coc'es; mas de mill buc'ifal.
Deuria auer tal cabo; siempre el desleal.
% Vn yoglar de grant guisa; sabia bie<n> su mester.
Ombr<e> bie<n> razonado; q<ue> sabia bie<n> leer.
Su uiola tanie<n>do; uieno al Rey ueer.
El q<u><<a>>ndo lo uio; ascuchol uolunter.
% Sen<n>or dixol Rey; eres de grant uentura.
Semeyas alos dios; ca lo as de natura.
Todol mundo se teme; dela tu amargura.
Q<u><<a>>ndo estas yrado; as fiera catadura.
% Ouiste buen mestro; sobot bie<n> castigar.
Tu bie<n> gelo decogieste; cuemo bue<n> escolar.
Bendicha fu la madre; q<ue>t pudo engendrar.
Bien se puede tu padre; de bue<n> fijo gabar.
% En ti son aiuntados; seso & cl<er>izia.
Esforc'io & franq<ue>za; & grant palac'iania.
Semeia la tu lengua; la de filosophia.
Parec'e en tus ma<n>nas; q<ue>l c<r><<i>>ador te guya.
% Pero no<n> te g<r><<a>>uesca; dezir te mi mandado.
Si <placeName>tebas</placeName> mal merec'e; ueo q<ue>l a lazdrado.
Veo q<ue> se no<n> gabara; ella deste m<er>cado.
<persName role="divinidad">Dios</persName> cure mis amigos; de tomar tal mudado
% Pero deues Rey; ot<r><<a>> cosa asmar.
No<n> deues por mal ombr<e>; desfaz<er> buen logar
Ombres daq<u><<i>> saliero<n>; q<ue> te sabre cuntar.
Por q<ue> al terretorio; deues a p<er>donar.
% <persName>Alc'ides</persName> tu auuelo; daq<u><<i>> fue natural.
Diomedes el noble; <persName>achildes</persName> ot<r><<o>> tal.
Villa don tales yexen; no<n> deuen yr a mal.
Si las yentes destrues; no<n> assueles el logal.
% Aq<u><<i>> nasc'io <persName>don bacus</persName>; vn cuerpo uenturado.}
[fol. 14v]
{CB1.
Que <con>q<u><<i>>so a <placeName>Yndia</placeName>; ondes oy adorado.
Et ot<r>os muchos; de q<u><<i>>en sabras mandado.
Por q<ue> fue este logar; siempre dubdado.
% Aq<u><<i>> te m<er>c'ed pedir; si tu lo destruyeres.
Nunca acabaras; todo lo q<ue> q<u><<i>>sieres.
Si los q<ue> Reys sodes; el sieglo mandades.
Desto seet seguros; nu<n>ca en al creades.
Que delos pueblos; tant dubdados seades.
% <persName>Cleor</persName> fino su canca; el Rey fue pagado.
Donoge q<u><<a>>ntel q<u><<i>>so; de auer monedado.
Mas p<er>donar no<n> q<u><<i>>so; a <placeName>tebas</placeName> el peccado.
Mando q<ue> ge posiessen; fuego de todo cabo.
% <placeName>Tebas</placeName> fue destroyda; finco toda q<ue>mada.
Fizo luego el Rey; a <placeName>corintya</placeName> la tornada.
Por vn ombr<e> q<ue> hy uino; fue despues restaurada.
Por vn salto q<ue> fizo; dio gela en soldada.
{IN2.} Tanto auia el Rey; echado grant pauor.
Que no<n> osaua nady; pararge fiador.
Amato la guerra; & todo el feruor.
Come<n>c'o a mandar se; grec'ia por vn sen<n>or.
% Q<u><<a>>ndo todas las tierras; ouo en paz tornadas.
Las naues fuero<n> p<re>stes; de conducho cargadas.
El uenturado Rey; iunto sus co<m>pa<n>nas
Todos fasta .x. a<n>nos; rica mie<n>tre soldadas.
% No<n> eran tanto muchas; co<m>mo eran bie<n> guarnidas.
Eran lo q<ue> mas ual; a mano escogidas.
Todas vn meior dotro; & de ma<n>nas co<m>plidas.
Sabet no<n> semeiauan; que yuan esmaydas.
% Quiero uos q<u><<a>>ntas eran; elas naues cuntar.
Onde podades q<u><<a>>ntas; eran las naues asmar.
Cuemo diz <persName>Galent<e></persName>; enel su u<er>sificar.
Que de tres uegadas c'iento; xvj. podian menguar.}
[fol. 15r]
{CB1.
% Ia lo podedes ueer; de qual esfo<<r>>c'io era.
Que co<n> tan pocas yentes; entraua tal carrera.
Ca el poder de dario; era de tal manera.
Que llegaria .x. tantas; a vna uoz se<n>nera.
% El <persName role="rey">Rey alexandre</persName> sabia tal costumbre.
Que nu<n>ca uenc'e; ombr<e> por muchadumbre.
Mas ualen los pocos; en q<ue> iaz fortedumbre.
E lles uie<n> por natura; q<ue> lo an por costumbre.
{IN2.} Mando mouer las naues; alos naueadores.
Mando cuemo guyassen; de diu<er>sas colores.
Desuoluiero<n> las uelas; de diu<er>sas colores.
Por andar ayna; dio muchos remadores.
% Andaua por mouerlos; el Rey muy fazendado.
Dezia alos maestros; q<ue> liurassen p<r><<i>>uado.
Dixo q<u><<a>>nto tardades; prendo yo menoscabo.
Ca me esta al puerto; la uictoria esp<er>ando.
% Ya se yuan las naues; dela t<ie>rra departiendo.
Juan se alos g<r><<i>>egos; los colores demudando.
Yuan los remadores; los remos aguysando.
Pocos auia y dellos; q<ue> no<n> fuessen llorando.
% Ellos lorauan dentro; & las mugieres al puerto.
Cuemo se cada una; su marido touies muerto.
El <persName role="rey">Rey alexandre</persName>; daua les grant conuerto.
Diziendo ay amigos; tenedes me grant tuerto.
% Si nos daq<u><<i>> no<n> ymos; en paz nu<m>q<u><<a>> uiuremos.
De p<re>mia ni<n> de coyta; salir nu<m>q<u><<a>> podremos.
Por .iij. meses o .iiij<<o>>; q<ue> nos lazdraremos.
Atama<n>na flaq<ue>za; mostrar no la deuemos.
% Q<u><<i>> q<u><<i>>sier a sabor; dela tierra catar.
Nunca fara fecho; ni<n>guno de p<re>star.
<persName role="héroe">Achilles</persName> se no<n> ouiesse; a <placeName>espa<n>na</placeName> passado.
Magar el era ualiente; no<n> fuera tan no<m>brado.}
[fol. 15v]
{CB1.
Bacus se no<n> ouiesse; el su lugar dexado.
No<n> ouiera el regno; de <placeName>yndia</placeName> ganado
% Nos por estas dos; razones q<ue> auemos.
La una q<ue> los Regnos; de dario ganaremos.
La ot<r><<a>> por q<ue> de coyta; por siempre saldremos.
Esforc'iat uos amigos; ca alegres tornaremos.
% El sabor dela t<ie>rra; faze muchos mesquinos.
Et q<ue> en grant repoyo; beuiue<n> entre sus uezinos.
Et yo si no<n> ouiosse; abiertos los caminos.
No<n> auria ganados; tan ricos ulezinos.
% Yo lexe buena madre; & buenas dos h<e>rmanas.
Muchas buenas c'iudades; & muchas t<ie>rras planas.
Mas tant en cor me iazen; las t<ie>rras p<er>sianas.
Que tod esto no<n> p<re>c'io; q<u><<a>>nto .iij. aulanas.
% Si sopiessedes aq<ue>llas t<ie>rras; q<u><<a>>ntas an de bondades
Veriedes q<ue> p<er>dedes; por q<ue> tanto tardades.
Alegrat uos amigos; en uostras uoluntades
Por poco no<n> uos digo; q<ue> uillanos semeiades.
{IN2.} El Rey tanto no<n> pudo; de rectorica saber.
Que ges podiesse la dolor; delos corac'ones toger.
Q<u><<a>>nto mas yuan yendo; mas se podian doler.
Et no<n> podian por nada; las lagremas tener.
% Grant cosa fue del Rey; & de su corac'on.
Nu<n>ca torno cabec'a; ni<n> dexo su sermon.
O seria en su t<ier>ra; tan alegre o non.
No<n> semeio en nada; a nul ot<r><<o>> baron.
% Desq<ue> p<er>dieron t<ier>ra; fuero<n> mas aq<ue>dando
Et fuero<n> delos oios; las lagremas mudando
Et fuero<n> las razones; poco a poco cambiando.
Et fuero<n> cue<n>tra asia; las cabec'as tornando.
% Magar fazie grant uiento; q<ue> las naues uolauan.
Semeiaua al Rey; q<ue> nada no<n> andauan.}
[fol. 16r]
{CB1.
Todos a merauija; catando lo estauan.
Mas por esso el duelo; aun nol oluidauan.
% P<er>o la maor parte dela mar eran passados.
Sedien en sus lugares; cadauno assintados.
Fuero<n> aparec'iendo; de asia los collados.
Leuantaron se todos; por seer mas certanos
% Violos alexandre; de todos mas p<r><<i>>mero.
Dio salto entellos; en vn alto madero.
Por ueer si eran ondas; o si era otero.
% Sobian a grant p<r><<i>>essa; todos los marineros.
Passaron se en somo; en los brac'os someros
Que si era uerdat; q<ue>rian ser c'erteros.
Por ueer mas lexos; tollian los solonbreros.
% Fue por todas las naues; el roydo entrado
En pie se fuero<n> todos; ayna leuantando
Fuero[<n>] se todos; delas armas guysando.
% Plogo a alexandre; con esta aleg<r><<i>>a.
Ca nu<n>ca ot<r><<a>> tal; ouo el en vn dia.
Fizo luego remar; toda la manc'ebia.
Fazien correr las naues; con muy grant aleg<r><<i>>a
% Nos cuydaua ueer; delas naues exido.
Dezie q<ue> se fuera fues; ques ternie por guarido.
Daua con aleg<r><<i>>a; uozes & appellido
No<n> cabie enel pelleio; tant era enc'endido.
% Quando fuero<n> al puerto; a piedra echadura
Tomo una balesta; armada a tesura.
Echo una saeta; tinta co<n> amargura.
Dio con ella en asya; por prender uentura.
% Ouieron ge los g<r><<i>>egos; desto muy grant grado.
Touiero<n> q<ue> era; figura de buen fado.
Que todo su negoc'io; serie bie<n> recabdado.}
[fol. 16v]
{CB1.
Que ganarien a <placeName>p<er>sia</placeName>; <persName>dario</persName> serie rancado.
% Vna cosa contio; on lles plogo del trecho.
Cuemo dizen vn cueruo; mato en es derech<o>
Desi dixioron todos; dios nos dara co<n>seio.
De dario q<ue> nos fizo; siemp<re> much<o> despech<o>.
% Tantas eran las uozes; q<ue> al c'ielo llegauan.
Alla sobre los c'ielos; alos dios enoiauan.
Ferian palmas de goc'o; reyan & sotauan.
Las naues con el goc'o; q<ue>dar no las lexauan.
% Fuero<n> en arenal; las ancoras echadas.
Posauan a anchura; a lue<n>gas & a largas.
Cuemo en su t<ier>ra; assy toman posadas.
{IN1.} La materia lo manda; por fuerc'a de razon.
Auemos a dez<ir> una resc<r><<i>>pc'ion
Cuemo se partel mundo; p<or> treb partic'ion.
Cuemo faze la mar; en todas diuision.
% El q<ue> partiol mundo; fizolo .iij. partidas.
Son p<or> brac'os de mar; todas tres deuisidas
La vna es mayor; las otras dos mas chiq<u><<a>>s.
% La vna meatad es cuentra oriente
Et fizo la vn Rey; q<ue> es om<n>ipotente.
Las otras dos alcanc'an; por medio occ'idente.
Fende las el mar; por medio ygual mentre.
% Es llamada por no<m>br<e>; <placeName>asia</placeName> la p<r><<i>>mera.
La segunda <placeName>europa</placeName>; <placeName>affrica</placeName> la t<er>c'era.
Tiene el x<r><<i>><sti>anismo; <placeName>europa</placeName> sen<n>era.
Las otras tiene<n> moros; por n<ost>ra dentera.
% Q<u><<i>> osmar cuemo iazen; los mares o de qual guisa.
El uno q<ue> comedia; el ot<r><<o>> que q<u><<a>>rtiza
<placeName>Europa</placeName> tien la cruz; essa figura misma.
On deuien los incredulos; prender la mala c'isma.
% Dexemos las ot<r><<a>>s; de asia contemos.}
[fol. 17r]
{CB1.
Delo q<ue> come<n>c'amos; a esso nos tornemos.
El uno q<ue> oymos; elo al q<ue> ueemos.
Delas mayores cosas; recabdo uos daremos.
% A en si misma; grant bondat estra<n>na.
A much<o> bon Rio; mucha buena mo<n>ta<n>na
De panes & de uinos; ally no<n> mengua nada.
El bien q<ue> della dize<n>; no<n> es si no<n> fac'iana.
% Exian de parayso; elas .iij. aguas sanctas
y son las buenas piedras; iaspis & diantes.
En <placeName>yndia</placeName> do son; los g<r><<a>>ndes elefantes.
Do sembran dos uegadas; & cogen ot<r><<a>>s tantas
{IN2.} Tanto tenie asia; cuemo todo lo al.
Aun vn poq<u><<i>>ello; passa dela se<n>nal.
Ond asmo <persName role="próncipe">alexandre</persName>; vn seso natural.
Que se <placeName>asia</placeName> p<re>siesse; auria todo lo al.
% Es mayor de todas; asia & meior.
Avn cuemo es buena; deuie ser meior
Deuien le dar las ot<r><<a>>s; reu<er>enc'ia & honor.
Ca hy nac'io <persName>don bacus</persName>; q<ue> es n<ost>ro redemptor.
% Dent fuero<n> los pat<r><<i>>archas; ombres de alta guisa.
Otrossi los p<ro>phetas; vna yent escogida.
Fue del fijo de la u<ir>gen; la sangre uertida.
Por ent fue la fallenc'ia; de adam redemida.
% Toda <name role="institución"><santa> ygl<es>ia</name>; dent p<r><<i>>sol c'imiento.
Dent fuero<n> los ap<osto>los; vn ondrado co<n>uiento.
P<er>o a <placeName>europa</placeName>; dio <persName role="divinidad">dios</persName> g<r><<a>>nt enxaltamiento.
Ca <placeName>Roma</placeName> es cabec'a; de tod ordenamiento.
% Cantaso un mont; iuso iaz en fondon.
Cuemo dizen en par; iaze de Resc<r><<i>>pc'ion.
Nac'en ge muchos Rios; cabdales a fondon.
Mas ind<us> es mas frio; de q<u><<a>>ntos q<ue> hy son.
% En asia iaz affrica; q<ue> es mucho acabada.}
[fol. 17v]
{CB1.
<placeName>Frigia</placeName> & <placeName>pamfilia</placeName>; q<ue> no<n> ge deue<n> nada.
Non merez <placeName>mesopotamia; q<ue> sea oluidada.
Jaz sabba & <placeName>siria</placeName>; Regnos de fuerte entrada.
% <placeName>Arabia</placeName> do a <persName role="divinidad">xp<istus></persName>; ueniero<n> co<n> pitanc'a.
Q<u><<a>>ndo fizo e<n>nos ni<n>nos; herodes la mata<n>c'ia
<placeName>armenia</placeName> q<ue> al c'ielo ta<n>ne por demo<n>stranc'ia
La archa de <persName>Noe</persName>; onde fizo la folganc'ia.
% <placeName>Egipto</placeName> do los fijos; de <placeName>israhel</placeName> saliron.
El <placeName role="monte">mo<n>te de synay</placeName>; do la ley p<r><<i>>sieron.
El desierto do muchos; a<n>nos estodieron.
Do muchas sorrostradas; & grant posfac'o sofriero<n>.
% Al entrante iaz <placeName>yndia</placeName>; q<ue> es mayor de todas.
Do co<n> <name role="institución">s<an>cta ygl<es>ia</name>; <persName role="divinidad">xp<istu>s</persName> fizo sus bodas.
Esta co<n> <placeName>palestina</placeName>; deue atar las otras.
Las otras co<n> aq<ue>stas; deuen ser deuotas.
% Otras ay muchas; q<ue> contar no<n> sabria.
Ca serie grant estoria; & lue<n>ga ledania.
Avn si las sopiesse; nu<n>ca lo co<m>pliria.
Mas tornemos al curso; mie<n>tre dural dia.
{IN2.} Alegre fue el Rey; q<u><<a>>ndo fue arribado.
Rendia a <persName role="divinidad">dios</persName> gra<cia>s; quel auia alli<n>nado
Esforc'iaua sus yentes; cuemo ombr<e> adiano.
Dizia q<ue> su negoc'io; serie bie<n> recabdado.
% Adobaua<n> g<r><<a>>ndes comeres; & fazien missiones.
A guisa de sages ombres; establecia rac'iones.
Auia ya entendidos; de todos los corac'ones.
asmaua cada vno; do farie<n> poblac'iones
% Auian buenos agueros; & buenos encontrados.
Ouiero<n> noche buena; & dormiro<n> segurados.
Auien lo mester; ca uenien cansados
Ca los q<ue> del mar yexen; cochos son & assados.
% Yua aguisando; don europa sus claues}
[fol. 18r]
{CB1.
Tollia alos cauallos; don febus sus dogales.
Desperto <persName role="príncipe">Alexandre</persName>q; al canto delas aues.
Que fazie<n> por los aruoles; elos cantos suaues.
% Tant auie grant sabor; q<ue> nada nol nembraua.
Sol nol uenia emie<n>te; en qual logal estaua.
Nen q<ue> en emp<er>io ageno; essa noche aluergaua
{IN2.} Qvando apunto el sol; cato cue<n>tra la mar.
Vio luzir las ondas; & las naues andar.
Compec'o el bue<n> ombr<e>; en su seso tornar
Exio fuera del lecho; & mando se armar.
% Caualgo man e mano; su cauallo ligero.
Furtos del almofalla; no<n> llamo co<m>panero.
Sobio en vna sierra; en vn alto otero.
P<er>o fue con el; <persName>Festino</persName> su escudero.
% Q<u><<a>>ndo fue en el poyo; en un alto logar.
Enpec'o las t<ier>ras; todas a mesurar.
Q<u><<a>>nto mas las cataua; mas se podia pagar
Dixo enestas t<ier>ras; me q<u><<i>>ero yo morar.
% Vio muchas c'iudades; todas bie<n> assintadas
Monta<n>nas fremosas; & bie<n> ualleiadas.
Muchas buenas riberas; & todas bie<n> pobladas.
De fue<n>tes & de prados; todas bie<n> abastadas.
% De cac'a semeiol; q<ue> nunca meior uio.
Nin tanta buena fuente; ni<n> de tanto buen Rio
Dixo entre su cuer; cuemo creo & fio.
Antes de poco tie<m>po; sera tod esto mio.
% Torno al aluergada; cont<r><<a>> hora de nona.
Mato ala tornada; una fiera leona.
Trogo el corac'on; <persName>Festino</persName> enazcona.
Por mo<n>strar alos g<r><<i>>egos; q<ue> auie<n> entrada bona.
% Luego q<ue> llego; dixo a sus uassallos
Dezir uos q<u><<i>>ero nouas; ond seredes pagados.}
[fol. 18v]
{CB1.
Suelto uos <placeName>europa</placeName>; co<n> todos sus condados.
Ca yo muchos meiores; emp<er>ios he ganados.
% Sabet q<ue> yo he uista; tanta buena uentura.
Que no<n> ha la bondat; cabo ni<n> mesura.
Quie<n> no<n> lo ouies uisto; tener loye en locura.
El q<ue> aq<u><<i>> morasse; serie de grant uentura.
% Tant auie grant corac'on; & firme uolu<n>tat
Que nos le retenie; castiello nj<n> c'iudat.
Partio a sus uarones; g<re>c'ia por heredat.
Et fizo las cartas; luego destablidat.
% Fazia ot<r><<o>> esforc'io; q<ue> era mas estra<n>no.
Dezie a sus uarones; q<ue> no<n> feziessen da<n>no
Ca qual q<u><<i>>er q<ue> lo faga; uera q<ue> me assa<n>no
Ca lo te<n>go por mio; ala fe sin enga<n>no.
% Las yentes dela t<ier>ra; por esso q<ue> fazie.
Rendien se ge todos; do q<u><<i>>er q<ue>l uenie.
Sabet q<ue> esse seso; grant proe lle aduzie.
Ca se fuesse muy crudo; peor los aurie.
{IN2.} <persName>Clit<us></persName> & <persName>tholomeus</persName>; dos uassallos leales.
Apartaro<n> al Rey; fuera delos tendales.
Fuero<n> lo co<m>metie<n>do; co<n> paraulas atales.
Quel touies por buenas; & fuessen naturales
% Rey dezien ellos; much<o> as de liurar.
Acabdelar las ostes; los iuyzos iudgar
Q<u><<a>>ndo an de mouer; q<u><<a>>ndo an de posar.
Rey suefres grant pena; no lo podras durar.
% Grant es la tu fazienda; as much<o> de ueer.
No lo podras por ti; todo acabec'er.
Podrie por ue<n>tura; tal cosa co<n>tec'er.
Que a ti & a nos; podrie empec'er.
% Mas segunt n<ost>ro seso; si lo por bie<n> touiesses.
Vna cosa de nueuo; q<ue>rriemos q<ue> feziesses.}
{CW. q<ue> escogiesses}
[fol. 19r]
{CB1.
Que escogiesses; xij. quales mas q<u><<i>>siesses.
Alcaldes & cabdiellos; a essos nos pusiesses.
% Despues yries seguro; & mas sin ardura.
Auria meior derech<o>; la yente de su rancura.
Esto serie seso; & de todos cordura.
Serie toda la cosa; en maor derechura.
{IN2.} Dixo el Rey ueo; q<ue> bue<n> co<n>seio me dades.
Otorgo q<ue> leal; mie<n>tre me co<n>seiades.
Los dos p<r><<i>>m<er>os; q<u><<i>>ero q<ue> uos seades.
Dixiero<n> ellos plaznos; por q<ue> uos lo mandades.
% Desi llamo el rey; a <persName role="divinidad">dios</persName> su p<r><<i>>uado.
Pusol en par dellos; en es mismo grado.
Parmenio & nicanor; en duro punto nado.
Et maestro <persName>aristander</persName>; q<ue> lo ouo c<r><<i>>ado
% El sexto fue <persName>p<ar>menides</persName>; samifon el seteno.
Festino el octauo; filotas el noueno
El dezeno fue <persName>eumenides</persName>; <persName>clit<us></persName> el onzeno.
Perdicas fue metido; enel logar dozeno.
% Estos puso el Rey; q<ue> fuessen maorales.
No<n> pod<r><<i>>a escoger; om<n>es mas leales.
Pusiero<n> ges despues; nombr<e> los .xij. pares.
En <placeName>roma</placeName> ot<r><<o>>s tantos; ay de cardenales.
% Q<u><<a>>ndo ouo el Rey; sus cosas assintadas.
Puestos los .xij. pares; sus cosas ordenadas.
Mando mouer sus om<n>es; a p<re>nder las posadas.
Ca q<ue>ria<n> cont<r><<a>> dario; meter sa denoda[da]s
% Fizo por media frigia; la p<r><<i>>m<er>a entrada.
ne<n> castiello ni<n> uilla; no<n> selle touo nada.
Ouola muchayna; co<n>q<u><<i>>sta; & ganada.
fue cogiendo esforc'io; la grec'isca mesnada.
{IN2.} Desen uieno a troa; la mal aue<n>turada.
La q<ue> sus auuelos; ouiero<n> assolada.}
[fol. 19v]
{CB1.
Vio ge fiera lauor; toda desbaratada.
Fazias marauijado; de cosa tant granada.
% Magar q<ue> yera yerma; desfecha & q<ue>mada.
Parec'ie<n> los c'imie<n>tos; cuemo fuera poblada.
Veyan q<ue> <persName>omero</persName>; no<n> mentira en nada.
Todo q<u><<a>>nto dixiera; era uerdat p<ro>uada.
% Mostraro<n> ge el siesto; do paraua<n> sus redes.
Q<u><<a>>ndo robo el aguila; al ni<n>no ganimedes.
Vertiolo ante <persName role="divinidad">iupit<er></persName>; sobr<e> unos tapedes.
Diolo ala corte; tan ondrada qual ueedes.
% Cunto alos sos; cuemo fue destroyda.
Cuemo ouo <persName role="príncipe">paris</persName>; a <persName>elena</persName> robida.
Cuemo ouo <persName role="héroe">diomedes; a <persName role="divinidad">uenus</persName> mal ferida.
Cuemo morio <persName role="héroe">ector</persName>; una lanc'a ardida.
% Dixo de <persName role="héroe">ulixes</persName>; sossacador denganos.
Cuemo uestio <persName role="héroe">achildes</persName>; e<n>na orden los pa<n>nos.
Cuemo auie<n> iazido; e<n>na c'erca .x. an<n>os.
Cuemo ellos & ellos; p<r><<i>>siero<n> grandes da<n>nos.
% Tanto pudo el Rey; las cosas afficar
Fasta que ouo; el aruol a faular.
Do escreuio <persName role="héroe">diomedes</persName>; de uiersos un bon par.
Q<u><<a>>ndo dizen q<ue> <persName role="príncipe">paris</persName>; a <persName>elena</persName> ouo a dexar.
% Apres dun ual fondo; un logar apartado.
Do <persName role="príncipe">paris</persName> el iuyzio; malo ouo dado.
Q<u><<a>>ndo lo auien; las .iij. do<n>nas afincado.
Sobr<e> una mac'ana; q<ue> les dio el peccado.
% Fallo en un ca<m>po; una grant sepultura.
Do iazie soterrada; la yente de su natura.
Tenie cada uno; sobr<e> si la escritura
Et dezie cada uno; q<u><<i>>en fue la mestura.
% Fallo entre los ot<r><<o>>s; un sepulcro ondrado.
Todo de buenos uiessos; a derredor orllado.}
[fol. 20r]
{CB1.
Quieno uersifico; fue om<n>e bie<n> letrado.
Ca puso grant razon; en poco de ditado.
% <persName role="héroe">Achildes</persName> soe q<ue> iago; so este marmol cerrado.
El q<ue> ouo a ector; el troiano domado.
Matome p<or> la planta; <persName role="héroe">paris</persName> el p<er>iurado.
A furto sin sospecha; seyendo desarmado.
{IN2.} Qvando ouo el Rey; el pitafio catado.
Dezie q<ue> de dos uiessos; nu<n>ca fue tan pagado
Touo q<ue> fue <persName role="héroe">achildes</persName>; om<n>e aue<n>turado.
Que ouo de su gesta; dictador tant onrrado.
% Echaro<n> grant ofrenda; feziero<n> p<ro>c'ession.
Enc'e<n>saro<n> las fuessas; & dioro<n> oblac'ion.
Loraua cada uno; co<n> grant deuoc'ion.
por aq<ue>llos q<ue> fueran; de su gen<er>ac'ion.
% La p<ro>c'ession andada; fizo el <persName role="rey">Rey sermo<n></persName>
por alegrar las yentes; meter les bon corac'on.
Compec'o les la estoria; de troya de fondon.
Cuemo fue destroyda; & sobre qual razon.
{GL. [^2la co<n>q<ui>sta
de <placeName>tro[*ya]</placeName>]}
{IN2.} Consograua<n> dos Reys; cuemo diz la leenda.
fazia<n> cuemo eran Reys; uodas de grant fazienda.
Auie<n> grant auondo; en paz & sen contienda.
Quien q<ue>ria en palac'io; q<u><<i>> q<ue>rie en su tienda.
% Ally fuero<n> lamados; los dios & las deessas.
Reys & reynas; & duques & duq<ue>ssas.
Auia y un pueblo; solo de iugraressas.
% Auie muchos co<n>c'eios; yentes mucho balderas.
jograres de todol mundo; & de muchas maneras.
Aun por buscar mas; salian alas careras.
Ca no<n> podie<n> dar cabo; a uaziar las calderas.
% Seyan cuemo es derech<o>; cada uno con su ygual.
Assy seyen a taulas; & mantenie<n> ostal.
Duraro<n> estas uodas; un mes en tal sinal.}
[fol. 20v]
{CB1.
Que nunca y sentiero<n>; escandalo ne<n> mal.
{IN2.} El peccado q<ue> siemp<re>; andido en follia.
Cogio co<n> esta paz; una malanconia.
Asmaua se podies; sembrar su mala c'isma.
Meter algun destoruo; enesta confreria.
% Comie<n> por aue<n>tura .iij. deessas en uno.
Por nombr<e> lles dezie<n>; <persName role="divinidad">pallas</persName>.<persName role="divinidad"> venus</persName>. & <persName role="divinidad">Junio</persName>.
Todas eran cabdales; & de lli<n>nage uno.
Nu<n>ca mas rica taula; uio om<n>e ni<n>guno.
% El peccado q<ue> siemp<re>; sosaco trauersura.
Busco una mac'ana; fremosa sin mesura.
Esc<r><<i>>uio la el malo; de mala esc<r><<i>>tura.
Echola ant<e> las duenas; <persName role="divinidad">dios</persName> tan en ora dura.
% Esta fue la mat<er>ia; es u<er>dadera cosa.
Prenda esta mac'ana; de uos la mas fremosa.
Ellas q<u><<a>>ndo uioro<n>; fazienda tan p<re>c'iosa.
Estaua cada una; por ganar la gozosa.
% Dixo <persName role="divinidad">do<n>na Iu<n>no</persName>; yo la deuo auer
Respuso do<n>na pallas; no lo puedo creer.
A la fe diz <persName role="divinidad">do<n>na venus</persName>; no<n> pued esso seer.
yo soe mas fremosa; & mia deue ser.
% Ent<r><<o>> entre las due<n>nas; baraia & entienc'a.
No las podie nul om<n>e; meter en abene<n>cia
En cabo abeniero<n> se; a toda atene<n>c'ia.
Que <persName role="héroe">paris</persName> el de <placeName>troya</placeName>; diesse la sente<n>c'ia.
{IN2.} Qvando plogo a <persName role="divinidad">dios</persName>; q<ue> fuero[<n>] abenidas.
Fuero<n> delantre <persName role="príncipe">paris</persName>; a iuyzo uenidas.
Fuero<n> de cada parte; las razones tenidas.
Semeiaua<n> las due<n>nas; unas fieras iuristas
{IN2.} Qviero uos sobr<e> paris; un poq<u><<i>>ello faular.
On sepades uos; sobre q<ue> affirmar.
Que lo q<ue> dios ordena; todo deue estar.}
[fol. 21r]
{CB1.
Por nul seso del mundo; no<n> se puede cambiar
% <persName role="rey">Priamo</persName> era Rey; de troya la c'ibdat.
A cuemo dize<n> era; una grant h<e>rdat.
Su mugier era <persName role="reina">ecuba</persName>; fembra de grant bondat.
Eran entrambos; muy buenos por uerdat.
% <persName role="reina">Ecuba</persName> la Reyna; fue de paris p<re>n<n>ada.
So<n>no un fuerte sue<n>no; a<n>te q<ue> fues liurada.
Que salie de su cuerpo; una fla<m>ma yrada.
Quemaua toda troya; tornaua la en nada.
% Esp<er>to con el sue<n>no; <persName role="reina">eucuba</persName> espantada.
No<n> cuydaua q<ue> era; del fuego escapada.
Luego q<ue> assomo; la luz del aluorada.
Dixo a su marido; q<ue> noche auie passada.
% Q<u><<a>>ndo ouol Rey; el sue<n>no entendido.
perdio toda la forc'ia; paros endurido.
Vio q<ue> era signo; muy malo co<m>plido.
Dixo esso sea; q<ue> <persName role="divinidad">dios</persName> ha establec'ido.
% Alc'o a <persName role="divinidad">dios</persName> sus manos; & fizo un pedido.
Rey dixo & padre; sen<n>or m<er>c'ed te pido.
Se este lugar ha de seer destroydo.
Que mates a mi antes; ca assaz e beuido.
% Por caridat Reyna; q<ue> fagades un ruego.
Que q<u><<i>>er q<ue> uos nac'ir; q<ue> lo matedes luego.
podredes por uentura; matar este fuego.
Se q<u><<i>>sierdes faz<er>; esto q<ue> uos yo ruego.
% Menos de mal sera; q<ue> un fijo p<er>dades.
Que de tan grant p<er>igro; uos carrera seades.
Respuso la Reyna; se<n>nor bie<n> lo sepades.
Fare de uolu<n>tat; lo q<ue> uos me mandades.
% Q<u><<a>>ndo uino el tie<m>po; q<ue> ouo de parir.
Eucuba fue en coyta; ques cudaua morir.
Mando alas parteras; q<ue>l auian a seruir.}
[fol. 21v]
{CB1.
Que q<u><<i>>er q<ue> nac'iesse; nol dexassen beuir.
% Nacio ge por peccado; & por mala uentura.
vn infante muy querido; apuesta creatura
furtaron lo las amas; por su grant fremosura
mentioron a la Reyna; delles <persName role="dios">dios</persName> mala rancura
% Dioro<n> lo a pastores; q<ue> curiauan ganado.
Dauan lle grant uic'io; fue ayna c<r><<i>>ado.
Luego q<ue> andar pudo; uinos poral poblado.
Tanto era fremoso; el q<ue> no<n> fuesse nado.
Ques fazie el pueblo; much<o> marauijado.
% Ninno era ardido; & muy sabidor.
En cara muy loc'ano; & muy doneador.
No<n> ha rey e<n>no mundo; ne<n> tal emp<er>ador.
Que tal fijo ouies; q<ue>s no<n> touies por meior.
% Fue ayna sabida; toda la poridat.
Al Rey co<n> su fijo; plogol de uoluntat.
Eredol en su muobre; & en su heredat.
Cambioge en cara el nombr<e>; co<n> grant p<ro>p<r><<i>>edat.
% Solien lle alexe; de p<r><<i>>mero llamar.
Mas ouo ge el padre; el nombr<e> a mudar.
<persName role="príncipe">Paris</persName> le puso nombr<e>; si lo oystes cuentar.
Ca ygual lo fazia; delos otros & par.
% Apriso de rectorica; era bie<n> razonado.
En cara de sus armas; era bie<n> esforc'iado.
Por q<ue> les semeiaua; om<n>e bien acabado
Tomaro<n> lo las due<n>nas; por su endelantrado.
% Q[<u><<a>>]ndo fuero<n> ante paris; dixiero<n> sus razones.
Affincaua<n> las uozes; q<ue> semeiauan barones.
Fazie<n> magar mugieres; fuertes allegac'iones.
Marauijosas eran; las sus conclusiones.
% Empec'o do<n>na <persName role="divinidad">Juno</persName>; & fablo luego p<r><<i>>mera.
Dioro<n> ge auantaia; por q<ue> Reyna era.}
[fol. 22r]
{CB1.
Entro en su razon; cuemo bona uozera.
Cuedo alas ot<r><<a>>s; tomar la delantrera.
% Semeiaua q<ue> era; Reyna sabrosa.
Tenie en su cabec'a; corona muy fremosa.
Luzie aderredor; mucha piedra p<re>c'iosa.
Co<m>pec'o su razo<n>; aguisa de cabosa.
{IN2.} Oyas me dixo <persName role="héroe">paris</persName>; q<ue> te q<u><<i>>ero dez'<ir>.
Plogo me q<u><<a>>ndo oue; ant<e> ti a uenir.
Ca se q<ue> amaras; derech<o> departir.
Et se q<ue> no<n> podremos; de iustic'ia fallir.
% Mug<ie>r soe & h<e>rmana; del grant emp<er>ador
De <persName role="divinidad">Jupit<er></persName> q<ue> es; delos c'ielos sen<n>or.
Si el ouies fallada; mas genta o meior.
A mi no<n> escugiera; q<ue> fuesse su vxor.
% Yo no<n> q<u><<i>>ero lue<n>ga mientre fablar.
La mi beldat; a muchos fizo & faz lazdrar
Lo q<ue> pares' per oio; no<n> ha mester de p<ro>uar.
Desto puedo si mandas; buenos testigos dar.
% Por q<ue> es tan fremosa; la Rueda del paon.
Fue a mi appareiada; por esta razon.
Esto iaz enel liuro; q<ue> escreuio nason.
por end con la mac'ana; deuo yr toda sac'on.
% Si tu lo otorgares; q<ue> esto es derecho.
Fallar tas ende bien; auras end grant p<ro>uecho.
Nunca te ueras pobre; ni<n> te ueras maltrecho.
Et si tu al dixieres; Fer mas muy grant despecho.
{IN2.} Qvando ouo do<n>na Ju<n>no; su razon acabada.
Empie se leuanto pallas; c'inta de su espada.
Ozcas me dixo <persName role="príncipe">paris</persName>; ca te q<u><<i>>ero dez'<ir> mi demanda.
Assaz a dicho <persName role="divinidad">Ju<n>no</persName>; ascuche su uegada.
% De grant linage uiene; assy cuemo ella diz.
Empero soe yo; dessa misma rayz'.}
[fol. 22v]
{CB1.
Et soe mas genta q<ue> anbas; doios & de nariz'.
C'iertas nom p<re>c'io menos; q<ue> una emperadriz.
% Soe ligera de pies; & se bie<n> caualgar.
Se bien tener mis armas; & de balesta tirar.
Q<u><<a>>ndo he de correr mo<n>te; ue<n>go o de cac'ar.
Non serie<n> dignas; ante mi se parar.
% Proserpina me dize<n>; de febos soe h<e>rmana.
Sen este he dos nombres; <persName role="divinidad">minerua</persName> & <persName role="divinidad">diana</persName>.
Yo aluergo la noche; & adugo la ma<n>nana.
Solo por esto deuo; yr yo con lla mac'ana.
% Avn ay otra cosa; q<ue> tu deues asmar.
Tu por cauall<er>ia; as p<re>c'io a leuar.
Et yo soe la maestra; q<ue> te deuo guyar
Et puedes me tu oy; por siempre adebdar.
% Aun sobr<e> tod esto; al te q<u><<i>>ero dezir.
Se yo esta uegada; en ty he de fallir
Auer tas dura mie<n>tre; paris a rrepentir.
Et si tu as oreias; deues esto oyr.
{IN2.} <persName role="divinidad">Venus</persName> dio luego salto; & exio del diu<er>sorio.
Paros ant<e> <persName role="héroe">paris</persName>; en mediol consistorio.
Mas genta no<n> exio; a aq<ue>l parlatorio.
pero q<ue> todas .iij. eran dun auolorio.
% Do<n>na era de p<re>c'io; de cuerpo bie<n> taiada.
Q<u><<a>>nto e<n>nas ma<n>nas; era bie<n> ensin<n>ada.
Non deue alas ot<r><<a>>s; de fremosura nada.
Sobr<e> todas las ot<r><<a>>s; era bien razonada.
% Por mostrar q<ue> no<n> eran; las ot<r><<a>>s sus pareias.
Alcoforo los oios; ti<n>nio las soberc'eias.
Cob<r><<i>>osse de colores; de blancas & de u<er>meias.
Metio en sus manos; doro muchas sorteias.
% Descob<r><<i>>o ela faz; q<u><<a>>ndo ouo de fablar
Cataua contra <persName role="príncipe">paris</persName> co<m>pec'ol dac'e<n>nar.}
[fol. 23r]
{CB1.
Dixo se q<u><<i>>sieres <persName role="príncipe">paris</persName>; el d<er>echo iudgar.
y al uees por loio; q<u><<i>> la deue leuar.
% Dun llinaie somos; de qual ellas dixiero<n>.
Q<u><<a>>nto en esso; nada no<n> mentioron.
Mas de todo lo al; dixioro<n> q<ue> podioron.
Falsaro<n> dela regla; q<u><<a>>nto amas p<ro>metioro<n>.
% Enas uenas del mar; fue yo c<r><<i>>ada.
Q<u><<a>>ndo dio a ssu padre; <persName role="divinidad">Jupit<er></persName> la golpada.
Mas q<u><<i>>ero te dezir; la p<r><<i>>mera entrada.
Touos <persName role="divinidad">don mars</persName> por rico; q<u><<a>>ndom ouo ganada.
% Q<u><<a>>nto enel iuyzio; se q<ue> no<n> faldras.
Dezir te el proe; q<ue> ende ganaras.
Si tu esta mac'ana; paris a mi das.
Tal don auras de mi; q<ue> siemp<re> gozaras.
% Qui te p<ro>mete riq<ue>za; no<n> te faz nul amor.
Ca tu as assaz della; grado al c<r><<i>>ador
Por end cauall<er>ia; <persName role="héroe">Ector</persName> no<n> es meior.
Ond parec'e q<ue> pallas es baratador
% Lo q<ue> tu no<n> as mengua; ellas telo p<ro>meten.
No lo faze<n> por al; si no<n> q<ue> te abeten.
Cal q<ue> les es cont<r><<a>>rio; ellas esso temen.
Ca si lo bien ente<n>diesses; mucho te escarnec'en.
% Lo q<ue> pora ti es; on as a poiar.
Lo q<ue> pora fijo de Rey; deuie<n> siempre buscar.
Todo iaz en mi mano; el toier o el dar.
Ca se yo no<n> q<u><<i>>sier; no<n> puedes bie<n> casar.
% Dar te yo casamie<n>to; mug<ie>r qual tu q<u><<i>>sieres.
Por casar o casada; qual tu por bie<n> touieres.
Nunca te fallire; si me tu no<n> fallec'ieres.
A esto dixo <persName role="príncipe">paris</persName>; iudgo q<ue> tu la lieues.
% <persName role="divinidad">Venus</persName> fue con el p<re>c'io; las ot<r><<a>>s co<n> Rancura.
Desfiaro<n> a paris; co<n> toda su natura.}
[fol. 23v]
{CB1.
Touioro<n> lo por falso; & por sen derechura.
Et q<ue> deuie auer mucha de mala uentura.
{IN2.} Avie oydo paris; de una duena famada.
Mugier de <persName role="rey">Menalao</persName>; en ora mala nada
era por todol mundo; la su beldat cuentada
<persName role="príncipe">Paris</persName> gela pedio; a Uenus por soldada
% Dixo <persName role="divinidad">uenus</persName> a <placeName>paris</placeName>; grant cosa as pedida.
Essa q<ue> tu demandas; ot<r><<a>> uez fue robida.
Tienen la por esse miedo; agora escondida
Mas sepas q<ue> enel sieglo; no<n> se yo tan uellida.
% Pero lo q<ue> demandas; es a mi a co<m>plir.
No<n> te puedo q<ue> q<u><<i>>era; paris contradez<ir>.
Podremos e<n>na cosa; a duro abenir.
Mas auemos a ello; cuemo q<u><<i>>er a yr.
% Quiero te demo<n>strar; lo q<ue> a de seer.
Vayas aguisando; Riq<ue>zas & auer.
Pensa de aguisar; lo q<ue> auras mester.
Mete te e<n>nas barcas; & uela ueer.
% Faz te camiar el no<m>br<e>; ue cuemo m<er>cadero.
No<n> te entienda ombr<e>; q<ue> eras cauall<er>o.
El <persName role="príncipe">p<r><<i>>nc'epe menalao</persName>; no<n> sera tant artero.
Que a entrar no<n> auas; tu enel su c'ellero.
% Ena corte poca poco; te faras co<n>nosc'er.
A chicos & a grandes; a todos faz plaz'<er>
Auras cuemo q<ue> sea; la duena a ueer.
yol metre en corac'on; q<ue> te aya a creer.
% Tu dal tus altezas; cuemo om<n>e granado.
Auras dela Reyna; algun solaz p<r><<i>>uado.
Cuemo tu bie<n> parec'es; & eres bie<n> guisado.
Podras cuemo q<ue> sea; recabdar tu mandado.
% Pero ala Reyna; dil tu poridat.
Faz lle entender; toda tu uolu<n>tat.}
[fol. 24r]
{CB1.
Las mugieres son febles; oluidan lealdat.
Aura de ti duelo; fazer ta caridat;
% Yol embiare conseio; darle mis melezinas.
Las q<ue> yo suelgo dar; alas ot<r><<a>>s Reynas.
Todas nos entendemos; cuemo somos uezinas
Creo q<ue> te q<ue>rra; meter; so sus cortinas
{IN2.} <persName role="príncipe">Paris</persName> con la cubdic'ia; dela duena ganar.
Metio se en barcas; & trauesso la mar.
Fasta q<ue> fue en g<re>c'ia; nos dio a uagar.
Ouo ala Reyna el su prez' a lleuar.
% Ouol ala p<r><<i>>uanc'a; el Rey a co<n>nosc'er.
Non le mandaua puerta; nj<n>guna retener.
Ouo todolos pleytos; la do<n>na a saber.
En cabo otorgosse; a todo su plaz'<er>.
% Ouol Rey a yr; en una caualgada.
Fizol m<er>cador; ariedro la tornada.
Tanto pudo reboluer; q<ue>l Robo la posada.
Tornos pora <placeName>troya</placeName>; co<n> su duena ganada.
% Fuero<n> al Rey las nouas; & sobiero<n> ge mal.
Tuuo al m<er>cador; por falso desleal.
Tornos pora grec'ia; dexo todo lo al.
Fallo de fiera guysa; barrido lostal.
% Lego sus Ricos ombr<e>s; & toda su natura.
Lorando delos oios; dixo les su rancura.
Oyt me mis amigos; nac'i en ora dura.
Terne se me no<n> uengo; por de mala ue<n>tura.
% Parie<n>tes & amigos; por el n<ost>ro se<n>nor
De tan ma<n>no q<ue>branto; q<ue> ayades dolor.
Vayamos nos ue<n>gar; del falso traedor.
Respondiero<n> lle todos; de muy buen amor.
% Todos por una boca; cuemo si fuessen h<er>manos.
Juraron lle al Rey; en ambas las sus manos.}
[fol. 24v]
{CB1.
Que no<n> le fallirian; ni<n> enfermos nin sanos.
Ata q<ue> destruxiessen; los adarues troianos.
{IN2.} Con esta segura<n>c'ia; al Rey crec'iol corac'on.
vertie fuego & fla<m>ma; cuemo puerco uerron.
Lego yentes sobeias; de su generac'ion.
Por amor de uengar se; nol dolia fer mission.
% Cataro<n> por aguero; ouiero<n> a ueer.
Que ant<e> de .x. a<n>nos; no la podia<n> prender.
Fasta el onzeno; hy aurie<n> a iaz<er>.
Mas serie mucha sangre; p<r><<i>>mero a u<er>ter.
% Calc'as un agorero; q<ue> lo sabie bie<n> catar.
Vio una serpiente; co<n> dos aues lidiar
Auie<n> .vij fijos; q<ue>rie<n> gelos matar.
Mas no<n> gelos podioro<n>; en cabo amparar.
% Desq<ue> mato los fijos; torno enos parientes.
Ouo los ambos; a degollar a dientes.
Entonc'a dixo calc'as; alas g<re>c'ianas yentes.
Auedes grandes agueros; metet a ello mie<n>tes.
% Et los g<r><<i>>egos demuestra; esta serpiente rauiosa.
las aues los troianos; q<ue> son yente deliciosa.
Prouaredes q<ue> esto; es u<er>dadera cosa.
% Fizoles otro fado; sen este entender.
Que achilles aurie; a <persName role="héroe">Ector</persName> a uenc'er.
En cabo y aurie; el a remanec'er.
Et a menos de tanto; no la podrien prender.
% La madre de <persName role="héroe">achilles</persName>; era mog<e>r artera.
Ca era grant deuina; & era sortera.
Sopo q<ue> si su fijo; fues enesta carrera.
Auria y a morir; por alguna manera.
% Q<u><<a>>ndo era chiq<u><<i>>ello; fizolo encantar
Que no<n> podies fierro; nunca enel entrar.
Et fizol en orden; de serores entrar.}
[fol. 25r]
{CB1.
Que magar lo buscassen; nol podiessen fallar.
% Fue don achilles; por todas las t<ier>ras buscado.
Nunca finco logal; q<ue> no<n> fues demandado.
Mas cuemo ponie tocas; & era demudado.
Fallar no lo podian; ca era aguisado.
{IN2.} Ally assaco vlixes; una grant maestria.
Por saber si <persName role="héroe">achilles</persName>; era e<n>na mo<n>gia
Dize<n> q<ue> se no<n> fuesse; por la su arteria
No<n> salira <persName role="héroe">achilles</persName>; enton dela freyria.
% Priso tocas & c'intas; camisas & c'apatas.
Sorteias & espeijos; & otras tales baratas.
En uolta escudos; & balestas & astas.
Diolas en donas; a essas toq<u><<i>>negradas.
% Escogia cada una; delo q<ue>l plazie.
Achilles delas armas; los oios no<n> tollie.
Maneaua las hastas; los escudos prendie.
Luego uio <persName role="héroe">ulixes</persName>; q<ue> aq<ue>l serie.
% Trauaro<n> luego del; dioro<n> le ot<r><<o>>s pa<n>nos.
Pensaro<n> luego del; metiro<n> lo en ba<n>nos.
Su madre de <persName role="héroe">achilles</persName>; daua grandes sossanos
Mas poco lle ualiro<n>; todos sus encantos.
% Vna amiga auie <persName role="héroe">achilles</persName>; q<ue>l mucho q<ue>rie.
Teniala por fremosa; q<u><<i>>en q<u><<i>>er q<ue> la ueye.
El <persName role="rey">Rey agameno<n></persName>; por q<ue> bie<n> lle parec'ie.
Toliola a <persName role="héroe">Achilles</persName>; q<ue> mal no<n> merec'ie.
% Pesol de uoluntad; touos por desondrado.
Ca lo auie el Rey; fiera mie<n>tre aontado.
Nol q<u><<i>>so sofrir; partios del irado.
Compec'o a dar lle guerra; cuemo ombr<e> despoiado.
% Tan denodada mie<n>te; lo pudo guerrear.
E tantos lle pudo; de uassallos matar.
Que cuemo diz omero; no<n> q<u><<i>>ero yo baffar.}
[fol. 25v]
{CB1.
Q<u><<a>>ntos eran los muertos; no los podien cuntar.
% Assy iazie<n> los muertos; cuemo en restroio paia.
No los podien soterrar; ni<n> meter mortaia.
Leuauan los cuemo lieua; los pelos la nauaia.
Ermara se la vueste; si duras la bataia.
% Feziero<n> los barones; co<n>c'eio general.
Dixiero<n> al Rey; sen<n>or esta mal.
La vueste es da<n>nada; & a ti no<n> tencal.
Si la duena no<n> riendes; tornaremos en al.
{IN2.} Rendio el Rey la due<n>na; a todo su mal grado.
Q<u><<a>>ndo ouo <persName role="Aquiles">achilles</persName>; touos por pagado.
Torno paz la cosa; q<ue> peso al peccado.
Fue desi adelant; <persName role="Aquiles">Achilles</persName> mas duldado.
% Auie un suyo ombr<e>; & mal fablado.
Desleal & soberuio; uil & desmesurado.
Tersites auie no<m>bre; el q<ue> aya mal fado.
Dixo una paraulla; onde no<n> ouo grado.
% Varones dixo el; en q<ue> nos contendemos.
Otre aura el proe; & nos lo lazdraremos.
En cabo galardon; ni<n>guno no<n> auremos.
Si creer me q<u><<i>>sierdes; q<u><<i>>ero q<ue> nos tornemos.
% Cuemo diz la paraula; q<ue> suelen retraer.
Que mas puede vn malo; en co<n>c'eio cofonder.
Que no<n> pueden .x. buenos; assintar ni<n> poner.
Quiera por poco; alli assy contec'er.
% Creyron a <persName>tersites</persName>; ela maor partida.
Fuero<n> pora tornasse; toda la gent mouida.
Vlixes fue yrado; diol una grant ferida.
La yent<e> de su li<n>nage; touos por escarnida.
{IN2.} Partiro<n> se los uandos; querien se matar.
Todos llamauan armas; ya q<ue>rie<n> lidiar.
Tan grant era la reuelta; q<ue> no la podien cuntar.}
[fol. 26r]
{CB1.
Querie la su semie<n>te; el peccado sembra.
% Auie hy un bon ombr<e>; uieio & de grant seso.
Era de grandes dias; tan blanco cuem el q<ue>so.
Do q<u><<i>>er q<ue> llegaua; siemp<re> fue bien ap<re>so.
Era e<n>nos juyzos; tan ygual cum el peso.
% <persName role="héroe">Nestor</persName> era su nombr<e>; auie muchos dias.
Maltraya los todos; & daua les bastonadas.
Todos por su uergue<n>c'a; tornaua<n> gelas espaldas.
Dezie alas yentes; q<ue> souiessen q<ue>dadas.
Que fazie<n> desaguisado; & era<n> mal acordadas.
% Maltraya a <persName>tersites</persName>; q<ue> dixiera locura.
Reptaua sus ombres; q<ue> fazien desmesura.
Dezie ay amigos; mal uos ne<m>bra la iura.
Que iurastes al Rey; q<u><<a>>nt uos dixo su rancura.
% De calc'as el agorero; sabia me<n>t t<er>minado.
Auemos deo gra<cia>s; <persName role="héroe">don achilles</persName> ganado.
De uengar n<ost>ra onta; temos bie<n> guisado.
Mas q<u><<i>>er nos destroyr; agora el peccado.
% El dicho de <persName role="rey">don nestor</persName>; fue tan bien adonado.
Quel feruor malo; fue todo amansado.
Fue tenido por ombr<e> bueno; & de seso acabado.
fue dalli adelantre; temido & amado.
{IN2.} Otro dia ma<n>nana; apres delos aluores.
El Rey p<or> la veste; mando ferir p<re>gones
Que rancassen las tiendas; & alc'assen los pendones.
Entrassen en las naues; cuemo firmes uarones.
{IN2.} Si el c<r><<i>>ado<<r>> me q<u><<i>>sier aiudar.
Los nombres delos p<r><<i>>ncepes; uos q<u><<i>>ero cuntar.
Que co<n> <persName role="príncipe">menalao</persName>; fuero<n> <placeName>troya</placeName> c'ercar.
Et cada uno q<u><<a>>ntas naues; pudo co<n>sigo leuar.
% El <persName role="príncipe">p<r><<i>>nc'epe menalao</persName>; & el baro<n> abetes.
<persName>Archelao</persName> el fuerte; p<re>testor & aretes.}
[fol. 26v]
{CB1.
Todos eran parie<n>tes; & de g<r><<a>>ndes aueres.
Trayan .L. naues; lenas de sus parie<n>tes
% Otro Rey de <placeName>grec'ia</placeName>; por nombr<e> <persName role="rey">agameno<n></persName>.
Leuaua dos atantas; a toda su mission.
Por q<ue> de todas estas; era p<r><<i>>nc'ep menalaon.
Leuaua. trezie<n>tas naues; todas de su mission.
% <persName>Estor</persName> el anc'iano; delos cabellos canos.
El cuemo uos dixe; daua co<n>sseios sanos.
Con dos fijos q<ue> bie<n>; semeiaua<n> h<e>rmanos.
Trayen dozie<n>tas naues; por fer mal a t<r><<o>>ianos
% Escopus & pytofus; dos ombr<e>s muy ondrados.
En treguas muy leales; en guerra muy dubdados.
Leuauan t<re><<i>>nta naues; de ombres adobados.
No<n> auie entre todos; ombr<e>s mas enderec'ados.
% Calepites & loantas; ambos buenos brac'eros.
Estos trayen ma<n>nas; de buenos cauall<er>os.
<persName>Estolanus</persName> & <persName><Rub<r><<i>>tus</persName>; <persName role="héroe">Diomedes</persName> co<n> ellos.
Ot<r><<a>>s tantas trayan; estos solos si<n>neros.
% <persName>[*Estolic'e]s</persName> & <persName>Nafon</persName>; q<ue> era bue<n> guerrero.
Estos leuauan .xxx<<a>>. cuemo lo diz <persName>omero</persName>.
Ayaz cargo .xl; el solo si<n>nero
Leuaua otras tantas; el fijo de ulixero.
% Enchio .L. naues; <persName role="héroe">achilles</persName> el claustral.
En todos no<n> auia; ot<r><<o>> meior ni<n> tal.
Este fue delas aguas; c<r><<i>>ado natural.
No<n> lle fazie<n> los uie<n>tos; <con>traria ni<n> mal.
% <persName>Antyofus</persName> & <persName>opilofus</persName>; dos ni<n>nos de <placeName>tasalia</placeName>.
Yuan co<n> .xxx<<a>>. naues; cont<r><<a>> la gent de ytalia.
Tonzer & <persName>tolomeus</persName>; enuiauan .vij. emparia.
Querie<n> alos de <placeName>troya; buscar toda contraria.
% Rodeus & Omelenus; dos uassallos leales.
Lenas de cauall<er>os; leuaua<n> .vij. naues.}
{CW. Ayaz el relamo<n>}
[fol. 27r]
{CB1.
Ayaz el relamo<n>; vn delos comunales.
No<n> traya mas de .vij. essas bie<n> adobades.
% <persName>Atrofus</persName> & vn ot<r><<o>>; q<ue> fue fijo de <persName>testor</persName>.
<persName>Rubeus</persName> & <persName>Omeres</persName>; <persName>dulixus</persName> & <persName>alponestor</persName>.
<persName>Tulculanus</persName> & <persName>Acafalus</persName>; dos fijos de <persName>Atenor</persName>
Estos trayen dos naues; bie<n> guisadas donor.
% Leuaua .vij. naues; <persName role="héroe">Vlixes</persName> el artero.
Yua co<n> ot<r><<o>>s tantos; ayaz el t<er>c'ero.
<persName>Ordofilos de <placeName>forc'ia</placeName></persName>; un cuerpo sobrac'ero
Aguiso .x. naues; este fue buen guerrero.
% Al tantos [??] creo; ambos eran de <placeName>creta</placeName>.
Trayan en su q<u><<i>>non; estos solos .L.
De <placeName>atenas</placeName> fue este; cuemo lo diz la let<r><<a>>.
yua co<n> ot<r><<a>>s tantas; el fijo de moneta.
% <persName>Amfamar<us></persName> & <persName>alpinus</persName>; <persName>polec'etus</persName> & <persName>oras</persName>.
Estos leuauan .vij. naues; aguisadas.
Traya p<ro>silitat; con <persName>potrofo</persName> .vij. naues. solas.
Otras tantas leuaua; el fijo de <persName>filotas</persName>.
% Magar .iij. dezimos; ayaz hy fincaua.
Que de buenos cauall<er>os; .vij. naues leuaua.
<persName>Polidaulus</persName> el mege; q<ue> los enfermos sanaua.
Con magat a buelta; xxx. naues naueaua.
% Estos son los p<r><<i>>nc'epes; q<ue> de grec'iera mouiero<n>.
Mas ot<r><<o>>s ouo hy muchos; q<ue> cuntar no<n> podiero<n>.
Ca q<ue> una q<ue> duas; tantas naues troxieron.
Que de mil & nueue c'ie<n>tas; .x. & .iiij<<o>>. falleciero<n>.
{IN2.} Allegaro<n> al puerto; alegres & bie<n> sanos.
Ancoraro<n> las naues; posaro<n> p<or> los llanos.
Rendie<n> gra<cia>s a <persName role="divinidad">dios</persName>; & alc'aua<n> las manos.
Pensaro<n> de folgar; ca eran muy cansados.
% Aun ellos no<n> eran; del puerto leuantados.
Al bue<n> <persName role="rey">Rey de <placeName>troya</placeName></persName>; legaro<n> los mandados.}
[fol. 27v]
{CB1.
Que auie grandes pueblos; al puerto allegados.
Que uenie<n> sobr<e> <placeName>troya</placeName>; sa<n>nudo & yrados.
% Nembro al Rey del sue<n>no; ouo miedo sobrello.
El grant cuer q<ue> auie; fizos lle chiq<u><<i>>ello.
Mando ferir p<re>gones; q<ue> fezessen <con>c'ello.
Sobr<e> tan grant fazienda; q<ue> ouiessen <con>sello.
{IN2.} Dixo <persName role="héroe">ector</persName> al padre; fincat uos en paz.
Auedes buenos fijos; & uassallos assaz.
Nos iremos a ellos; & ferir llos de faz.
Nunca se iuntaro<n>; co<n> tan cruo agraz.
% Armos el bue<n> cuerpo; ardido & muy leal.
vestio acarona; un gambax de cendal.
Dessuso la loriga; blanca cuemo x<r><<i>>stal.
Fijo dixo su padre; <persName role="divinidad">dios</persName> te cure de mal.
% Calc'o las brafoneras; q<ue> eran bie<n> obradas.
Con sortijas dazero; sabet bie<n> enlac'adas.
Assy eran p<re>sas; & bien t<r><<a>>uadas.
Que semeiaua<n> calc'as; dela tienda taiadas.
% Pues finco los ynoios; & c'i<n>nios lespada.
Qui toller gela q<u><<i>>sies; auer laye co<m>prada.
Cob<r><<i>>os el almofar; de obra adiana.
Dessuso el yelmo; de obra esmerada.
% El bue<n> pueblo de <placeName>troya</placeName>; fue todo aguisado.
Exiero<n> con <persName role="héroe">don ector</persName>; todos muy de grado.
Assentaro<n> las tiendas; fueras enel prado.
Fasta q<ue> fu el pueblo; todo hy llegado.
% Con el exio <placeName>paris</placeName>; dela grant fremosura.
El q<ue> a sus yentes; nac'io en ora dura.
Ot<r><<o>>s ouo hy muchos; cuemo diz la sc<r><<i>>ptura.
Parie<n>tes & acabados; todos de grant natura.
% Tanta de buena yente; era muy allegada.
Que sy no<n> por q<ue> era; cue<n>tra ellos la fada.}
[fol. 28r]
{CB1.
Ouiera<n> los g<r><<i>>egos; a <placeName>troya</placeName> amparada.
E no<n> fuera su cosa; tan mal acabada.
{IN2.} El peccado q<ue> nu<n>ca; pudo en paz seer.
Tanto pudo el malo; andar & reuoluer.
Que ouo las hv<<e>>stes; de tal guisa poner.
Que los unos alos ot<r><<o>>s; bie<n> se podien ueer.
% <persName role="príncipe">Paris</persName> por demostrar se; de q<u><<a>>l esforc'io era.
E por fer pagamiento; ala su co<m>pa<n>nera.
Partios delos ot<r><<o>>s; p<r><<i>>so la delantera.
Cuemo sel ouies; a tener la frontera.
% Caualgo su cauallo; fremoso & ligero.
Sobrel bie<n> armado; de forcia sobrac'ero.
Priso lanc'a al cuello; en brac'o un taulero.
Qui dulda nol ouies; serie bue<n> cauallero.
% Viol por ue<n>tura; mostrogelo el peccado.
<persName role="príncipe">Menalao</persName> el uiudo; q<ue> el ouo robado.
Torno el mal astrugo; tant fuert escarm<en>tado.
Cuemo se fierro caliente; lo ouiesse q<ue>mado.
% Q<u><<a>>ndo lo uio <persName role="héroe">ector</persName>; la cabec'a tornando.
Cuedos q<ue> lo uenie<n>; los g<r><<i>>egos segudando.
Exio a rec'ebir lo; a p<r><<i>>essa aguijando.
Fuessel Roydo; per la hueste leuantando.
% Mas q<u><<a>>ndo entendio; de q<u><<a>>l guisa uenia.
Que por la uista sola; de menalao fugia.
Yros de fiera guisa; ca pieda lo auia.
Por poco co<n> la yra; a el nos remetia.
% Empec'o a mal traelo; co<n> paraulas atalas.
Dixol tus bondades; bie<n> las as acabadas.
Fezieste la nemiga; escuses las lanc'adas.
As todas tus yentes; mal me<n>t aontadas.
% Q<u><<a>>ndo corries la balesta; a todos nos ue<n>cies.
Bie<n> cuedauas q<ue> nunca; tu ygual fallaries.}
[fol. 28v]
{CB1.
Q<u><<a>>ndo robaste la due<n>na; esso no<n> comedies.
Estonz dela<n>t ella; grandes nouas fazies.
% No<n> se faz la fazienda; por cabellos pendados.
Ni<n> per oios fremosos; ni<n> c'apatos dorados.
Mester ha pu<n>nos duros; carriellos denodados.
Ca espada ni<n> lanc'a; no<n> saben dafalagos.
% No lo q<ue>rrie nul ombr<e>; por derech<o> iulgar.
Por tu dormir con ella; nos aq<u><<i>> lo lidiar.
Mas lydiat lo uos ambos; pensatt delo liurar.
Esse lieue la due<n>na; q<ue> la deue leuar.
{IN2.} Dixo <persName role="príncipe">paris</persName> a <persName role="héroe">ector</persName>; mal mas posfac'ado
Creo q<ue> assaz deues; de mi seer ue<n>gado.
No<n> q<u><<i>>ero al dezir; de tu dicho me pago.
Rec'ibo el iuyzo; q<ue> tu as dado.
% Embio alos g<r><<i>>egos; <persName role="héroe">ector</persName> este mandado.
Plogo a <persName role="príncipe">menalao</persName>; & touos por pagado.
Fue dambalas partes; el pleyto otorgado.
Fue luego el logar; el dia destaiado.
% A todos plogo much<o>; co<n> esta abene<n>c'ia.
Touiero<n> q<ue> auie<n>; liurada su ente<n>c'ia.
% Seyen ambas las partes; sobr<e> sen<n>os collados.
Nin much<o> ac'erca; ni<n> mucho alongados.
Cada uno por fer; los sus <santos> pagados.
Por fer sus holocaustos; mataua<n> los ganados.
% Fazies en medio; un fremoso ualleio.
De mucha bona liebre; de much<o> buen coneio.
Otorgaro<n> lo todos; q<ue> era bue<n> conseio.
Que <persName role="príncipe">menalao</persName> & <persName role="príncipe">paris</persName>; feziessen su trebeio.
% <persName>Antouios</persName> el g<r><<i>>ego; cuemo ombr<e> sabidor.
Ca uerguenc'a & yra; le auie tollido pauor.
Bie<n> guarnido; darmas de grant ualor.
Dio salto enel campo; cuemo bue<n> campeador.}
[fol. 29r]
{CB1.
% Exio del ot<r><<o>> cabo; <persName role="héroe">paris</persName> galopeando.
Con unas armas nueuas; el pendon aleando.
Yua a <persName role="príncipe">menalao</persName>; un por ot<r><<o>> demandando.
A muy grandes bozes; sus grandias llamando.
% Q<u><<a>>ndol uio el g<r><<i>>ego; dixo a altas bozes.
Aq<u><<i>> heres mal vuespede; plaga de tus alfozes.
Ryes bie<n> de tus die<n>tes; mas echas malos coc'es.
Delo q<ue> me fec'ieste; no<n> creo q<ue> te gozes.
% Rec'ebit en mi casa; & fiz te grant honor.
Tal galardon me diste; q<ue> no<n> podiste peor.
Mas bien creo; & fio en el c<r><<i>>ador.
Quel me dara derecho; de ti falso traedor.
{IN2.} Encobrios del escudo; & alc'o la lanc'a.
Cuedo p<re>nder de paris; derecho & ue<n>ganc'a.
Fues ferir con el; sin nulla demoranc'a.
Querrie se podies; dar lle mala pitanc'a.
% Q[<u><<a>>]ndo lo uio uenir; paris tant denodado.
Sopo q<ue> se podies; q<ue>l matarie de grado.
Empec'os a ensa<n>nar; mas todol fuen uano.
Mas no lo q<u><<i>>so <persName role="divinidad">dios</persName>; ca no<n> era guisado.
% Dioro<n> se tales golpes; en medio los escudos.
Quebra<n>taro<n> las lanc'as; q<ue> tenie<n> e<n>nos pu<n>nos.
Ambas cayero<n> rachas; & pedac'os menudos.
Metiro<n> las aluergadas; bozes & apellidos.
% Cuemo <persName role="príncipe">paris</persName> auie; pallas desafiado.
Andaua a <persName role="príncipe">menalao</persName>; siemp<re> a costado.
Magar le uenie; <persName role="divinidad">uenus</persName> del ot<r><<o>> cabo.
Querie q<u><<a>>nto podie; ualer a su criado.
% Qual q<u><<i>>er delos escudos; finco pedac'os fecho.
Tenie<n> buenas lorigas; q<ue> lles ouo p<ro>uecho.
Exioro<n> a dos partes; cada uno en su derecho.
Parec'ias e<n>nos golpes; q<ue> se auie<n> grant despecho.}
[fol. 29v]
{CB1.
% Menbro a <persName role="príncipe">menalao</persName>; q<ue>l dioro<n> pescoc'ada.
Que se p<er>dis la lanc'a; ques tornas al espada.
Pusola a sobr<e> mano; & fizo la tornada.
Paris tenie la sua; quandel uino sacada.
% Fue por darle; por medio del almofre.
No lo p<r><<i>>so en lleno; & deslaio el golpe.
Ca ferio en uago; & enganos el buen ombr<e>.
Exiol dela mano; & fico muy pobr<e>.
% El pueblo delos g<r><<i>>egos; touos por affolado.
Metiro<n> todos bozes; llama<n>do su mal fado.
<persName role="príncipe">Paris</persName> con el Roydo; parosse desarrado.
Nol sopo dar p<r><<i>>essa; el mal aue<n>turado.
% No<n> sopo co<n> la p<r><<i>>essa; menalao q<ue> fer.
Pero asmo un seso; q<ue>l q<u><<i>>so dios ualer
Que sil podies la mano; sol yelmo meter.
Con la uida de <persName role="divinidad">dios</persName>; q<ue>l cudaua uenc'er.
% Aguijo cue<n>tra el; entrol so la espada.
Enbargol de fiera guisa; atanto q<ue>l pesaua.
Echol per ue<n>tura; mano e<n>na lac'ada.
<persName role="príncipe">Paris</persName> magar q<ue>rie; nol podie fazer nada.
% Cuemol tenie en lleno; fue luego tirando.
Yuan se poca poco; los lac'os ap<re>tando.
Ouiera menalao; buen derecho tomado.
Ca lo ouiera muerto; ol ouiera leuado.
Mas acorriro<n> le los ot<r><<o>>s; sacaro<n> gelo de mano.
Tornaro<n> lo a <placeName>troya</placeName>; maltrecho & lazdrado.
{IN2.} Quando lo uio <persName>elena</persName>; sossanol un poco.
Dixo q<ue>l tenie; fiera mient por loco.
E q<ue> fue enga<n>nado; & ella no lo sopo.
Se no<n> no<n> lidiara; co<n> el uno por otro.
% Dixol si tu sopiesses; cuemo es buen cauall<er>o
Mucho te duldaries; por hy a el sinero.}
[fol. 30r]
{CB1.
Mas deurias lle poner; en medio un otero.
Ca es de grant esforc'io; & es sobre artero.
% Dixo <persName role="príncipe">paris</persName> a <persName>elena</persName>; yo iuro h<e>rmana.
Quel no<n> me ue<n>c'iera; por forc'ia ni<n> por ma<n>na.
Mas <persName role="divinidad">pallas</persName> me ue<n>c'io; que<m> tenie grant sa<n>na.
Por q<ue> dixe q<ue> <persName role="divinidad">uenus</persName>; merec'ie la mac'ana.
% Mas cuemo yo fio; en <persName role="divinidad">uenus</persName> la leal.
a la q<ue> yo bie<n> se; q<ue>l pesa de mi mal.
Yo fare en su cuerpo; un exemplo atal;
Que siemp<re> fablen del; en g<re>c'ia por sinal
% Andaua en tod esto; <persName role="príncipe">menalao</persName> yrado.
Ca era por u<er>dat; mala me<n>t soberuiado.
Dezie q<ue>l touiessen; lo q<ue> fue parado.
Se no<n> q<ue> lles caye; muy mal & desguisado.
% Falliro<n> lle los t<r><<o>>xanos; metiro<n> lo en Razon.
Los unos dezien sy; los ot<r><<o>>s dezien no<n>
Q<u><<a>>ndo <persName role="divinidad">dios</persName> no<n> q<u><<i>>er; no<n> ual <com>posic'ion.
Pudo mas el diablo; met<er> hy dissension.
% Ant<e> q<ue> fuesse de si; ni<n> de no<n> liurado.
Pandar<us> aq<u><<i>>ron; a q<u><<i>> de <persName role="divinidad">dios</persName> mal fado.
Ouiera si no<n> por poco; a menalao matado.
Dixo <persName role="príncipe">don menalao</persName>; esto es mal mandado.
{IN2.} Tornos p<ar>a los g<r><<i>>egos; durame<n>t espantado.
No<n> cuydauan los suyos q<ue>l auie<n> cobrado.
Touiero[<n>] selos g<r><<i>>egos; todos por mortiguados.
Tenie<n> q<ue> los auie<n>; los ot<r><<o>>s auiltados.
Via dixiro<n> todos; mas ual q<ue> morramos.
Que tantas uezes; aontados seamos.
% Mouiero<n> pora ellos; todos a denoda[da]s.
Todos sennas alc'adas; todos azes paradas.
Grandes era<n> los pueblos; & las uozes ta<m>ma<n>nas.
Que oyero<n> el roydo; a cabo de .iij. iornadas.}
[fol. 30v]
{CB1.
% Venia<n> a denoda[da]s; pora troya entrar.
Por enforcar a <persName role="príncipe">paris</persName>; a <persName role="príncipe">elena</persName> q<ue>mar
Prender todolos otros; ela uilla h<e>rmar.
Que nu<n>ca hy podies; ni<n>guno habitar.
% Dixiero<n> los de <placeName>troya</placeName>; esto no<n> pued seer.
Alla saldremos nos a ellos; p<r><<i>>mero a ueer.
Exio <persName role="héroe">ector</persName> a ellos; co<n> todo su poder.
Ouo se el torneo; per hy a rreboluer.
% De cada p<ar>te auia; mucha se<n>na cabdal.
Boluiron un torneo; q<ue> ualio lit campal.
Assi manaua sangre; tod aq<ue>l arenal.
Cuemo si fuesse prado; o fuente perenal.
% Que muertos q<ue> golpados; cayen a bolondrones.
A pies delos cauallos; morie<n> muchos barones
Bie<n> lidiaua <persName role="héroe">don ector</persName>; & bie<n> sus c<r><<i>>ac[']o[nes].
Bie<n> semeiaua<n> los g<r><<i>>egos; q<ue> eran hy barones.
% Auie en los t<r><<o>>ianos; un ombr<e> de li<n>nage.
Et q<ue>rie recabdar; afirme su message.
% Aiuntos co<n> ayaz; el relamo<n>.
Atrauessol la lanc'a; p<or> mediol corac'on.
Nol p<re>sto ni<m>migaia; toda su garnison.
Exiol luego el alma; a poca de sazon.
% Esto peso a <persName>Antiop<us></persName>; & cuedo lo ue<n>gar.
Echol de cor la lanc'a; por ayna lo matar.
Argudos bie<n> del otro; & no lo pudo tomar.
Ferio avn a otro; & fizo lo q<ue>dar.
{IN2.} El <persName role="príncipe">p<r><<i>>nc'epe menalao</persName>; q<u><<a>>ndo fue golpado.
Andaua tan rauioso; cuemo un leon yrado.
Traye en su cabec'a; un yelmo sinalado.
El q<ue> ouo a <persName role="héroe">paris</persName>; enel campo robado.
% Nembrol q<ue> auie; p<re>sa mucha onta.
Comos Auie uisto; en muy grant afrue<n>ta.}
[fol. 31r]
{CB1.
Dio de mano ala lanc'a; ferio a demofonta.
Vn ualie<n>te cauall<er>o; ombr<e> de grant conta.
% Demofonta hy iazia; sobr<e> sus armas muerto.
Tenia cuemo se cayera; la cabec'a en tuerto.
Allegos a el <persName>eubrasides</persName>; por despoiar el cuerpo.
Mas el mal astrugo; exiol a mal puerto.
% Estaua cabez coruo; por toller la loriga.
Vieno sobr<e>l vn asta; ta<n> ma<n>na como una uiga.
Echola xoas; por amor de su amiga.
Cosiolo co<n> la t<ier>ra; aq<ue>l fi de nemiga;
% Delos pueblos de <placeName>t<r><<o>>ya</placeName>; auie muchos caydos.
Delos g<r><<i>>egos & todo; largos auie y p<er>didos.
Los Rios dela sangre; bie<n> lue<n>ne era<n> ydos.
No<n> dubdaua<n> morir; tant era<n> enc'e<n>didos.
% Los unos alos ot<r><<o>>s; por amor de uenc'er.
Tanto podien fer cabo; q<ue> auien a caer.
P<er>o tanto ouiero<n>; los troianos a fer.
Que ouiero<n> los g<r><<i>>egos; las Riendas a reboluer.
{IN2.} Qvando uio <persName role="héroe">Diomedes</persName>; foyr sus companeros.
ferio e<n>nos t<r><<o>>ianos; & mato dos cauall<er>os.
Si les plogo o no<n>; fazie los hyr corseros.
Assy los deliuraua; cuemo lobo corderos.
% Reboluia bie<n> el brac'o; daua golpes mortal<e>s.
Mato una p<ar>tida; de p<r><<i>>ncepes cabdal<e>s.
Se ouiesse aiuda; q<ue>l o cuemo de tal<e>s.
Ouiera<n> e<n>nos troianos; fechos grandes sinal<e>s
% Andaua tan Rauioso; cuemo el leon ieiuno.
Q<u><<a>>ndo lo cueta fambr<e>; & falla cordero Alguno.
Destrue & deguella; sin <con>sent(^e)[^j]me<n>t ni<n>guno.
Fazie gozo; don<n>a pallas & don<n>a Juno.
% Ouiero<n> los t<r><<o>>ianos; a tornar las espaldas.
Seguya los <persName role="héroe">diomedes</persName>; dando les grandes lanc'adas.}
[fol. 31v]
{CB1.
Dezie<n> q<ue> auie<n> uisto; en mal punto a pallas.
Las nouas de elena; q<ue> no<n> fuessen sonadas.
% Toas q<ue> umbrasides; mato cuemo sabedes.
Auie tal<e>s dos fijos; firmes cuemo paredes.
Por su mala uentura; uiolos diomedes.
Aguijo cue<n>tra ellos; diziendo morreredes.
% Enderec'o la lanc'a; firmos sobr<e> la siella.
Dio al maor h<e>rmano; p<or> medio la mollera.
P<or> medio las espaldas; echol ela cuchiella.
Oy dia en <placeName>g<re>c'ia</placeName>; lo traen por fabriella.
% Q<u><<a>>ndo uio aq<ue>sto; el h<e>rmano menor.
Tollio se delant; al toro lidiador.
Ca se un poco q<u><<i>>siesse; refertar al sen<n>or.
Fazer lie esso mismo; q<ue> fizo al maor.
% Vio lo mal prender; & nol podie p<re>star.
Que aun q<ue> q<u><<i>>siesse; nol podie huuiar
Toas q<ue> umbrasides; fizo q<ue>do estar.
Toda su aleg<r><<i>>a; torno le en pesar.
{IN2.} El <persName role="rey">Rey agameno<n></persName>; p<er>o ta<n>t alto era.
No<n> q<u><<i>>so tener c'aga; ni<n> p<r><<i>>so delantrera.
Metio sse e<n>na p<r><<i>>essa; e<n>na muelda p<r><<i>>mera.
A qual q<ue> yua; bie<n> lle fazie carrera.
% Rodeus un t<r><<o>>iano; q<ue> fue mal aue<n>turado.
Por ferir se con el; uieno muy denodado.
Dio al Rey tal golpe; p<or> el diestro costado.
Quel echo muerto frio; e<n>na yerua del prado.
% Sin esto mato .vij. todos ombr<e>s ualientes.
Todos de grant p<o>der; & de nobl<e>s parientes.
En cabo a <persName>oripolo</persName>; dio por meo los dientes.
Fazie tal trebejo; e<n>nas t<r><<o>>ianas yentes.
% <persName>Pandar<us></persName> el q<ue> ouo; a <persName role="príncipe">menalao</persName> golpado.
Andaua el malielo; co<n> su arco parado.}
[fol. 32r]
{CB1.
Yua a <persName role="héroe">diomedes</persName>; p<or> las azes buscando.
Ca fazie de fiera guisa; grant mal enel su uando.
% Ouol a ueer; el q<ue> de <persName role="divinidad">dios</persName> Rancura.
Que estaua lidiando; A una grant p<re>ssura.
Tirol ala tetiella; & errol por aue<n>tura.
Finco gela enel ombro; mas por su amargura.
% Q<u><<a>>ndo sentio <persName role="héroe">diomedes</persName>; q<ue>l auie ferido.
Cuemo no<n> sopo q<u><<i>>en era; touos por escarnido.
Ouo tan fiera yra; & fue tan enc'endido.
Cuemo orsso Rauioso; q<ue> anda defamido.
% Buscando al arq<ue>ro; q<ue>l tiro el quadriello.
Fazie mucha carnic'a; & mucho mal mazello.
El q<ue> por sus peccados; caye en su portiello.
Nunca era mas; por tornar al castiello.
{IN2.} Mato .v. biscondes; todos ombr<e>s granados.
Todolos diz <persName>omero</persName>; por nombr<e>s sinalados.
En cabo a toas; de q<u><<i>>en ant<e> fablamos.
Cayo entre los otros; q<ue> eran ya golpados.
% Finco oio a pandarus; uiolo en un logal
Aguijo contra el; dexo todo lo al.
Diol con la espada; p<or> mediol ceruigal.
Fizo lo tarac'ones; p<ar>tidos por igual.
% Auie el maldito; tal escarmie<n>to fech<o>
Parec'er no<n> osaua; ni<n>gun en su derech<o>
Aun no<n> era; bien ue<n>gado de su despech<o>.
No<n> auie oluidado; Aun el mal del trecho.
% Por q<ue> tanto auie fecho; aun nos q<ue>rie alc'ar.
No<n> era bie<n> c'euado; q<ue>ries mas c'euar.
Buscaua dia malo; si ouies quien gelo da.
Mas no<n> osaua nady; antel se parar.
% Ouo se eneas; en cabo a fallar.
Fijo de <persName role="héroe">achilles</persName>; un cuerpo de ondrar.}
[fol. 32v]
{CB1.
Cuido lo muy ayna; o uenc'er o matar.
Mas respondio <persName role="héroe">eneas</persName>; much<o> ay de far.
% Ferioro<n> se delas lanc'as; mas no<n> sentioro<n> nada.
Esso mismo fezioro<n>; fasta la q<u><<a>>rta uegada.
<persName role="héroe">Diomedes</persName> q<u><<a>>ndo ouo; la lanca q<ue>brada.
Tiro dela vayna; la su mortal espada.
{IN2.} <persName role="héroe">Eneas</persName> por tod esto; no<n> q<u><<i>>so enflaquec'er.
Bie<n> se sabie<n> ambos; guardar & encobrir.
Por nj<n>guna man<er>a; no<n> se podien nozir.
% Semeiaua<n> ambos peccados malditos.
Que estaua<n> Rezios; uno cont<r><<a>> ot<r><<o>> fitos.
Todos de cada p<ar>te; daua<n> bozes & g<r><<i>>tos.
Las narizes delos cauallos; semeiaua<n> soluitos
% Q<u><<a>>ndo uio <persName role="héroe">eneas</persName>; q<ue> nol podie golpar.
Nin por nj<n>guna man<er>a; nos podia a el llegar.
Vio se en embargo; & no<n> sabia q<ue>s far.
Ca semeiaua onta; por assy lo dexar.
% Vio cabo un Ribero; un grant canto iazer
Que dos cauall<er>os; nol podrien erger.
Desc'endio del cauallo; fuel canto p<re>nder.
B(^e)[^j]en se cuedaua eneas; q<ue> nol podrie erger.
% Alc'olo <persName role="héroe">diomedes</persName>; muy ligera mjente.
Ouieral se no<n> por poco; quedado pora siemp<re>.
Dio conel a <persName role="héroe">eneas</persName>; un palmo sobrel uie<n>tre.
% Luego q<ue> fue eneas; caydo enel campo.
Dio salto <persName role="héroe">diomedes</persName>; por Rec'ebir el canto.
Alc'olo tan rafez; cuemo farie un manto.
Si lo ouies ferido; nol ualira escanto.
% Su madre dona venus; sabie de encantamie<n>tos.
Que tornaua las nuues; & uoluia los uientos.
Q<u><<a>>ndo uio los pestoreios; de su fijo sangrientos.
Et andar p<or> la t<ier>ra; los cabellos poluorie<n>tos.}
{CW. anq<ue>}
[fol. 33r]
{CB1.
% Ant<e> q<ue> lo embiasse; <persName role="héroe">diomedes</persName> golpar.
Ouo el diablo; los oios a encantar.
Ouol co<n> una njebla; los oios a c'egar.
<persName role="héroe">Eneas</persName> co<n> tanto; ouo a escapar.
% Magar q<ue> no<n> ueya; ta<n>t era de leuiano.
Tentaua se podrie; ferir algun t<r><<o>>iano.
Ferio por uentura; a <persName role="divinidad">uenus</persName> e<n>na mano.
Aduxo esse golpe; a muchos grande dan<n>o
% <persName role="divinidad">Venus</persName> con la ferida; touos por ontada.
Rancuros a <persName role="divinidad">jupit<er></persName>; & mostrol ela laga.
Si no<n> fues por <persName role="divinidad">juno</persName>; la g<r><<e>>c'isca mesnada.
Ouiera senes dubda; tomada mala c'aga.
% Fue a pocos de dias; eneas bie<n> guarido.
No<n> echo en oluido; el q<ue>branto q<ue> p<r><<i>>so.
Mas yrado q<ue> nunca; torno al apellido.
Reuoluio la fazienda; p<or>fazido.
{IN2.} Todos cuemo de nueuo; mouiero<n> a lidiar.
Ouiero<n> delos g<r><<i>>egos; muchos hy a finar.
Recodian las espadas; q<ue> no<n> podien taiar.
P<er>o quales q<ue> eran; no<n> se daua<n> uagar.
% <persName role="héroe">Eneas</persName> cona sa<n>na; del golpe q<ue> p<re>siera.
Andaua tan rauioso; cuemo una sierpe fiera.
Buscaua por el campo; a aq<ue>l q<ue> lo feriera.
Touo que sil fallasse; ue<n>gado en seria.
% Todos era<n> firmes; grant era la refierta.
Delos muertos la t<ier>ra; toda iazie cubierta.
Andaua<n> p<or> la sangre; fasta la media pierna.
Nu<n>ca fue en un dia; bellona tan espierta.
% Andaua entre todos; ector flamas echando.
Los suios cabdellando; alos ot<r><<o>>s feriendo.
Yuan cuemo de peccado; todos antel foyendo.
El q<ue> podie prender; nol yua bendeziendo.}
[fol. 33v]
{CB1.
% Andaua tan Rauioso; cuemo una tygra braua.
Al q<ue> p<re>nder podie; dally no<n> escapaua.
La su bella co<m>pa<n>na; q<ue> el acapdelaua.
Todos cogie<n> esforc'io; solo q<ue>l fablaua.
% Mal andaua<n> llos g<r><<i>>egos; no lo podien durar.
Ouiero<n> sin su grado; las cuestas a tornar.
Ferio ector enellos; q<ue> les no<n> daua uagar.
Quesiera<n> una iornada; bie<n> de troya estar.
{IN2.} El Rey delos g<r><<i>>egos; magar q<ue> era cansado.
Q<u><<a>>ndo uio aq<ue>sto; tan mal desbaratado.
Dixo esto no<n> pued; seer q<ue> pese al peccado.
Que magar lazdremos; nos rancamos el ca<m>po.
% Ent<r><<o>> esto deziendo; por medio delas azes.
Lamando <persName role="divinidad">dios</persName> aiuda; feriendo golpes tales.
A los q<ue> foyan; cofondie las fac'es.
Deziendo ay amigos; por q<ue> me desondrades.
% Peso alos t<r><<o>>ianos; con el su encontrado.
Ca los fizo fincar; a todo su mal grado.
Esforciaro<n> se los g<r><<i>>egos; tornaro<n> hy de cabo.
Fue de fiera guisa; reuuelto el mercado.
% Yua el bue<n> Rey; las emendas cogendo.
E los unos matando; alos ot<r><<o>>s feriendo.
Q<u><<a>>ntos lo ueyen; yuan antel fuyendo.
El q<ue> alcanc'aua; no<n> lle yua riendo.
% <persName role="héroe">Ector</persName> del otro cabo; referie los t<r><<o>>ianos.
No<n> tenie todas horas; e<n>cobadas las manos.
El co<n>d <persName role="héroe">don eneas</persName>; dos cuerpos adianos.
Tan bie<n> se aiudaua<n>; cuemo si fuessen h<e>rmanos.
% Todos unos a ot<r><<o>>s; tan fiera p<r><<i>>essa dauan.
P<er>o ellos ni<n> ellos; Rancar no<n> se dexauan.
Las aradas & los p<r><<a>>dos; todos sangre manauan.
Recodie<n> los ualleros; alos golpes q<ue> dauan.}
[fol. 34r]
{CB1.
% Sedie de cada parte; la fazienda en peso.
Ni<n>gunos no<n> podie<n>; Rancar se por nul seso.
Y ouo <persName role="príncipe">don menalao</persName>; a <persName>don Austro</persName> p<re>so.
Que auie la cabec'a; ta<n> blanca cuemol q<ue>so.
{IN2.} <persName>Carpedon</persName> un t<r><<o>>iano; cauall<er>o nouel.
fijo de <persName role="divinidad">Jupit<er></persName>; q<ue> semeiaua ael.
Abatio a <persName>tolomeo</persName>; ferio lo p<or> el budel.
<persName role="héroe">Vlixes</persName> por uengar lo; ferio luego enel.
% <persName>Carpedon</persName> fue golpado; & fues pora su tienda.
<persName role="héroe">Vlixes</persName> fue artero; reboluio la fazienda.
Mato .v. manc'ebos; todos de grant cuenta.
No<n> fue este peor; de os dela fazienda.
% <persName role="héroe">Ector</persName> & <persName role="héroe">diomedes</persName>; estaua<n> porfac'ados.
Estaua<n> enel campo; firmes & denodados.
Esforc'iaua<n> sus yentes; cuemo ombr<e>s ense<n>nados.
Dezir qual fue meior; seriemos embargados.
% Sedie<n> cuemo uerracos; q<ue> estauan p<or>fiosos.
Los colmiellos amolados; los labros espumosos.
Las sedas leuantadas; parec'ie<n> se los ombros.
Daua<n> se grandes golpes; los unos alos otros.
% Cuemo diz la palabra; q<ue> corre mas el fado.
Que uie<n>to ni<n> luuia; ni<n> Roc'in ensellado.
Esforc'iaro<n> los g<r><<i>>egos; & fuero<n> en arrauato.
Ouiero<n> los de <placeName>t<r><<o>>ya</placeName>; a dexar les el campo.
{IN2.} Ally entendio <persName role="héroe">ector</persName>; q<ue> eran enga<n>nados.
Que era<n> todos los <persName role="divinidad">dios</persName>; alos g<r><<i>>egos tornados.
Ellos cuemo q<ue> era; auien los yrados.
Se por esso no<n> fuesse; no<n> serie<n> tan affollados.
% Ent<r><<o>> ala uilla; mando co<n>c'eio fazer.
Fizoles cuemo era; la cosa entender.
Mando por las ygl<es>ias; las uigilias tener.
Et q<ue> diessen offrendas; ca era menester.}
[fol. 34v]
{CB1.
% Las madrones de <placeName>t<r><<o>>ya</placeName>m; feziero<n> luego cyrios.
Vestie<n> todos sacos; & asperos c'ilic'ios.
Ornaro<n> los altares; de Rosas & de lilios.
Por pagar los <santos>; todos cantaua<n> q<u><<i>>rios.
% La mug<ie>r de <persName role="héroe">ector</persName>; androna le dezien.
Todos dezie<n> bie<n> della; q<u><<a>>ntos la conosc'ie<n>.
Temies del marido; q<ue> gelo matarien.
Que unos malos suenos; siemp<re> la p<er>sseguien.
% Priso astemiata; en brac'os su fijuelo.
Aduxol antel padre; & lloro el luego.
Quiso lo saludar; refuso lo el moc'uelo.
Touiero<n> tales hy ouo; q<ue> era mal aguero.
% Esto peso a <persName role="héroe">ector</persName>; & ouo mal sabor.
Alc'aro<n> sege los pelos; p<er>o no<n> por pauor.
Dixo el mug<ie>r q<ue> era sabidor.
Que ouiera el ni<n>no delas armas paor.
% Tolliosse luego; el elmo & descobrio la faz.
Conoc'iolo el ni<n>no; & fuel a dar paz.
A esto dixo <persName role="héroe">ector</persName>; fijo esto me plaz.
Dios te faga om<n>e bueno; ca yo uome al az.
% Aluctas en este comedio; buscaro<n> alze mala.
Alc'osse co<n> <persName role="héroe">diomedes</persName>; en medio dela bataia.
Cuedos q<ue> lo podrie; derrocar sines falla.
Diol grant golpe; en medio dela taula.
% <persName role="héroe">Diomedes</persName> fue bueno; & muy mesurado.
No<n> dio por ello nada; & estiedo callado.
Bie<n> creo q<ue> en mi; diz fueste enga<n>nado.
Se no<n> no<n> me ouieras assy golpado.
% Mas p<er>dono testo; & fago te grant amor.
Por q<ue> no<n> fueste; de mi sabidor.
Si mas te <con>tez; p<re>ndras mal onor.
Dixo don eluctas; esso no<n> plega al c<r><<i>>ador.}
{CW. Espediose}
[fol. 35r]
{CB1.
{IN2.} Espedios de <persName>ector</persName>; & de toda su co<m>pa<n>na.
Esto touiero<n> todos; no<n> por buena fac'a<n>na.
Su h<e>rmano con el; <placeName>paris</placeName> el dela monta<n>na.
Tornaro<n> alas azes; lidiando con grant sa<n>na.
% Empero luego <persName role="héroe">ector</persName>; a faze su grandia.
Derribar delas siellas; q<u><<a>>ntos fallar podia.
El q<ue> de su mano; una uez estorc'ia.
Nunca de su grado; mas antel parec'ia.
% Aiuntos co<n> ayaz; el relamo<n>.
El de q<u><<i>>en ant<e>; feziemos la me<n>c'ion.
Cauall<er>o de p<re>c'io; & de grant corac'on.
Fues ferir con el; a puesta mission.
% Entendiolo <persName role="héroe">ector</persName>; fuel acometiendo.
Quien q<u><<i>>er gelo ueeria; q<ue>l auie poco miedo.
Feriol en escudo; tod su poder metiendo.
% A [^2q<u><<i>>en diesen tal golpe / no se yrie Riyendo]
% Quedo estido <persName role="héroe">ector</persName>; cuedo lo trastornar.
Ente[<n>]diolo ayaz; sopos le bie<n> guardar.
Q<u><<a>>ndo esto uio <persName role="héroe">ector</persName>; nol q<u><<i>>so dar uagar.
