
<!--<persName role="santo">papa</persName>  ????
<name role="periodo">q<ua>resma</name> ???   -->

Libro de buen amor
 	
{RMK: Libro de buen amor-T.}
{RMK: Madrid: Biblioteca Nacional VITR/6/1.}
{RMK: Eric Naylor, Steve Kirby.}

[fol. 1r]
{HD. \ xxvj \ 2}
{CB1.
% no<n> apelaro<n> las' p<ar>t<e>s' d<e>l juyz'io son pagadas'
por q<ue> no<n> lytygaro<n> costas' nj<n> fuero<n> condenadas'
esto fue por q<ue> no<n> fuero<n> d<e> las' p<ar>t<e>s' dema<n>dadas'
nj<n> fue pl<e>ito co<n>testado por q<ue> fuese<n> escusadas'
% ally los' abogados' dixiero<n> cont<r><<a>> el juez'
q<ue> lo auja errado /& p<er>dido [su buen] prez'
porq<ue> lo auja dicho /& soplicado otra vez'
no<n> g<e>lo p<r><<e>>c'io <persName>don xymjo</persName> q<ua>nto vale vna nuez'
% dixo l<e>s' q<ue> bie<n> podia en su plonuc'iac'ion
q<ue> lo auja errado por les dar as'olujc'io<n>
ca el de fecho ageno no<n> faz'ya me<n>c'ion
tomaro<n> los abogados' d<e>l muy buena lyc'ion
% [dixi]ero[n le] otrosy vna derecha rraz'on
q<ue> fecha la co<n>clus'yon en crymjnal acusac'io<n>
no<n> podia dar lyc'enc'ia p<ar>a faz'er co<n>pusyc'ion
menester la sente<n>c'ia /& fecha la co<n>fi(^c')[^s]ion
% desto dio el (al) al<ca>ld<e> vna sola [rre]spons'yo<n>
q<ue> el tenja poder del [rr]ey e[n] su comjs'io<n>
espyc'ial p<ar>a esto co<n>plida jurydic'ion
apre<n>diero<n> abogados' en esta desputac'io<n>
% tal eres' com<m>o el lobo rretraes' lo q<ue> faz'es'
estran~as' a los' otros' el lodo [^en] q<ue> tu yaz'es'
eres' mal enemjgo a todos' q<ua>ntos' plaz'es'
fablas' co<n> maestrya gra<n>de porq<ue> a muchos' enlaz'es'}
[fol. 1v]
{CB1.
% a obras' de piadat nu<n>ca tu paras' mje<n>tes'
nj<n> vysytas' los p<r><<e>>sos' nj<n> q<ui>eres' ver los dolye<n>tes'
syno<n> rrez'yos' /& sanos' /& ma<n>c'ebos' valient<e>s'
sy loc'anas' encue<n>tras' fablas' les' entre die<n>tes'
% rrez'as' muy bie<n> las oras' co<n> garc'ones' golfin<e>s'
cu<m> ys' q<ui> hoderu<n> pac'e<m> fasta q<ue> el s'alterio afynas'
diz'e ec'e q<uo>d bonu<m> co<n> sonajas' /& bac'in<e>s'
jn notebus' estolyte despu<e>s' vas' a matyn<e>s'
% do tu amjga mora comje<n>c'as' a leua<n>tar
domjne labia mea en alta boz' a ca<n>tar
p<ri>mo dieru<m> onjun los' estorme<n>tos' te<n>tar
n<ost>ras prec'es' ud avdiad faz'es' los' despertar
% desq<ue> syent<e>s' alla tu corac'io<n> espac'ias'
co<n> maytynada ca<n>tante [???]
laudes avrora luc'es das' le gra<n>d<e>s' grac'ias'
co<n> mjsere mey mucho te le engrac'ias'
% en salyendo el sol comjec'as' luego pryma
deus' y nomene tuo rruegas' a tu xaq<ui>ma
q<ue> la leue por agua E de a todo c'ima
va en acha[q<ue>] de agua a fablar te al esq<u>ina
% sy es' tal q<ue> no<n> andrar por las callejas'
q<ue> la lyeua<n> a las huertas' por las' rros'as' bermejas'
sy cree la baujieca tus' dichos' E consejas'
cod eua t<ri>stis' t<ra>e de q<u>icunq<ue> v(^v)[^o]lt rredruejas'
% sy es duen~a tu amiga q<ue> co<n> esto no<n> se co<n>pone
tu [ca]tlyca alla cata en manera q<ue> la trastorne}
[...]
[fol. 2r]
{HD. \ ??? \ 3}
{CB1.
% mando El leo<n> al lobo co<n> sus' vnas' derechas'
q<ue> lo guardase todo mejor q<ue> las' ovejas'
q<ua>ndo el leo<n> traspus'o vna o / dos callejas'
el corac'o<n> el lobo comjo /& las' orejas'
% q<u><<a>>ndo el leo<n> vyno por comer s'aborado
pedio al lobo el as'no q<ue> le auja encome<n>dado
syn corac'o<n> /& syn orejas' troxol desfegurado
el leo<n> cont<ra> el lobo fue s'an~udo E yrrado
% dixo el lobo al leo<n> q<ue> el as'no atal nac'iera
q<ue> sy el su corac'o<n> orejas' toujera
ente<n>diera sus' man~as' E s'us' nueuas' oyera
mas' q<ue> lo no<n> tenja E por ende venjera
% [a]s[y s]en~oras' duen[~]as' ente<n>ded bie<n> el rroma<n>c'e
guardat vos' de amor loco no<n> vos' p<r>enda nj<n> alca<n>c'e
abrid v<uest>ras' orejas' el corac'o<n> s'e lanc'e /
en amor de <persName role="divinidad">dios</persName>' lynpio loco amor no<n> le tra<n>c'e
% la q<ue> por avent<ura> es' o fue engan~ada
guarde s'e no<n> y torne otra vegada
de corac'o<n> /& de orejas' no<n> q<ui>era s'er me<n>guada
en agena cabec'a s'ea bie<n> castigada
% En muchas' engan~adas' castige /& s'eso tome
no<n> q<ui>era amor falso loco rrico n[o]<n> as'ome
[ya o]yst<e>s' q<ue> as'no de muchos' lobos' lo come<n>
[no<n> m]e mal diga<n> alg<un>os' q<ue> por esto s'e co<n>come<n>
% [de fa]bla chica dan~osa gua<r>de se mug<e>r falagera
[de v]n grano de agraz' s'e faz'e gra<n>de dentera}
[fol. 2v]
{CB1.
de vna nuez' muy chica nac'e muy gra<n>d nogera
muchas' espigas' nac'e<n> de vn grano de c'euera
% Anda por todo el pueblo d<e>lla muchos diz'er<e>s'
muchos' despu<e>s' la enfama<n> co<n> escarnjos' /& rreyr<e>s'
duen~a por te diz'er esto no<n> te ensan<e>s' nj<n> te ayr<e>s'
mjs' fablillas' E mjs' faz'an~as' rruego te q<ue> bie<n> las' mjr<e>s'
% Entye<n>de bie<n> la estoria d<e> la fija d<e>l endryno
dixe la por dar enxenplo mas' no<n> por q<ue> a mj vino
guarda te de fals'a vieja E de rraz'o de mal vez'yno
s'ola co<n> om<n>e no<n> te enfies' nj<n> te arrym<e>s' al [ob]espino
% p<ro>uar todas' las' cosas' el apostol lo ma<n>da
fuy a p<ro>uar la s'yerra fiz' loca dema<n>da
p<er>di luego la mula no<n> fallaua vianda
q<ui>en mas' de pa<n> trigo busca syn s'es[o a]nda
% El mes' era de m<ar>c'o dia de <persName role="santo">sant meder</persName>
pasada de loc'oya fuy camj<<no>> prender
de njeue /& de granjz'o no<n> me podia defender
q<ui>en busca lo q<ue> no<n> pie<r>de lo q<ue> no<n> tiene deu p<er>[der]
% En c'ima des'e pue<r>to vy me en gra<n>d barata
falle la vaq<ue>riz'a c'erca de vna mata
p<r><<e>>gunte le q<ui>en era rrespondio me la chata
yo s'o la ha de ma[j]a q<ue> a los' om<ne>s' ata
% yo guardo el pasaje /& el portal[go c]ojo
el q<ue> de grado paga / no<n> le fago [enojo]
El q<ue> pagar no<n> q<ui>ere p<ri>ado le d[espojo]
paga tu s'y no<n> veras' com<m>o [trillan rrastrojo]}
[...]
[fol. 3r]
{HD. \ lxxxvij \ 4}
{CB1.
% vyno luego vn frayle p<ar>a le convertyr
come<n>c'ol a pedricar E en <persName role="divinidad">dios</persName>' a departyr
ouo s'e don ca<r>nal muy mucho a sentir
dema<n>dol penjte<n>c'ia co<n> gra<n>d arrepentir
% En c<ar>ta por esc<ri>to le daua s'us' pecados'
co<n> c'ello de poridat c'errados & s'ellados'
rrespondio le el frayle q<ue> no [se]ria<n> [to]m[a]dos'
c'erca esto le dixo mucho[s] buen[o]s' ditados'
[% Non se] faz' penjte<n>c'ia por c<ar>ta nj<n> por esc<ri>to
[sy no<n>] por la su boca del pecador co<n>tryto
[no<n> pu]ede por esc<ri>to s<er> asuelto ni<n> q<ui>to
[menster] es' la pa[<la>]bra al co<n>fesor <persName>benjto</persName>
% pu<e>s' q<ue> de penjte<n>c'ia vos' fago me<n>c'ion
rrepytyr vos' q<ue>ria vna chica lyc'ion
deuemos' crer firmeme<n>te co<n> buena deuoc'io<n>
q<ue> por la penjte<n>c'ia averas' saluac'ion
% porq<ue> la penjte<n>c'ia es cosa ta<n> p<r><<e>>c'iada
no<n> devemos' amjgos' dexar la olujdada
fablar en ella es' cosa muy loada
q<ua>nto mas' se sigiere mejor es' la soldada
% Es' me cosa muy graue en tal caso fablar
es' pielago muy fondo mas' q<ue> todo el mar
soy rrudo syn c'ienc'ia no<n> me oso aventurar
saluo vn poq<ui>llo q<ue> oy desputar}
[fol. 3v]
{CB1.
% por esto tengo en corac'o<n> esc[<re>]ujr
tengo d<e>l mjedo tanto q<ua>nto no<n> puedo dez'<ir>
co<n> la c'ienc'ia poca he mjedo de fallyr
s'enor<e>s' v<uest>ro saber q<ui>era mj me<n>gua co<n>plir
% Escolar soy muy rrudo no<n> maestro nj<n> dotor
aprendy [& se] poco p<ar>a s'er demostrador
a[quello q<ue>] y[o di]xere ente<n>ded lo vos' mjjor
s'o la v<uest>ra e[n]me<n>da po<n>go el mj error
% En <e>l santo decreto ay gra<n>d [desputac'ion]
sy s'e faz' penjte<n>c'ia por sola co[<n>tric'io<n>]
det<er>mjna en cabo q<ue> es la co<n>fic'ion
de menester de todo en todo co<n> la [satisfac'io<n>]
% v<er>dat es' todo esto do pue[de] om[<n>]e fablar
do ha t<ien>po /& vida p<ar>a lo enme<n>dar
do aq<ue>sto fallec'e bie<n> se puede s'aluar
co<n> la co<n>tric'io<n> s'ola pu<e>s' al no<n> puede far
% q<ua>ndo cont<ra> <persName role="divinidad">dios</persName>' q<ue> es' sabydor co<n>plido
mas' q<ua>nto a la <name role="instituci贸n">ygl<es>ia</name> q<ue> no<n> judga de esco<n>dido
es' menester q<ue> faga por gestos' /& gemjdo
synos' de penjte<n>c'ia q<ue> es' arrepe<n>tydo /
% En sus' pechos' feriendo a <persName role="dvinidad">djos</persName> manos' alc'a<n>do
sospyros' del corac'on cont<ra> <persName role="dvinidad">dios</persName>' sospyrando
sygnos' de penjte<n>c'ia d<e> los' ojos' lorando
do mas' faz'<er> no<n> puede la cabec'a ynclyna<n>do
% por aq<ue>sto es' q<ui>to del ynfie<r>no mal lug<ar>
pero a purgatorio lo va todo pagar}
[fol. 4r]
{HD. \ lxxxviij \ 5}
{CB1.
% Alla faz'e su emje<n>da purgando el su errar
co<n> la mjsiricordi[a] de <persName role="divinidad">dios</persName>' q<ue>l q<ui>ere ayudar
% q<ue> en tal contric'io<n> sea penjte<n>c'ia / llena
aya en la <name role="instituci贸n">santa ygl<es>ia</name> mucha p<ru>eua /& buen<a>
por co<n>tric'io<n> E lagrymas' la santa madalena
fue q<ui>ta /& suelta q<ue> de culpa /& de pena
% n<uest>ro <persName role="divinidad">s'en~or</persName> <persName role="santo">san pedro</persName> ta<n> santa criatura
nego a <persName role="divinidad">jh<es>u xp<ist>o</persName> co<n> mjedo /& co<n> q<ue>xura
desq<ue> lloro lagrymas' trist<e>s' /& co<n> ama<r>gura
de satisfac'io<n> otro no<n> fallo en esc<ri>tura
% El <persName role="rey">rrey don ez'echias' </persName> de mue<r>te co<n>de[na]do
lloro co<n>trytame<n>te a la pared tornado
de <persName role="divinidad">dios</persName>' ta<n> piadoso luego fue p<er>donado
q<ue> q<ui>nz'e an~os' de vida an~edio al culpado
% muchos' cl<er>igos' sienpres' q<ue> no<n> son ta<n> letrados'
oyen de penjte<n>c'ia a todos' los' errados'
q<ui>er a sus' perrochianos' q<ui>er at<r>os' culpados'
a todos' los' asuelue<n> de todos' sus' pecados'
% En <e>sto yerra<n> mucho q<ue> lo no<n> pueden faz'<er>
d<e> lo q<ue> faz'er no<n> puede<n> no<n> se deue<n> entremeter
ca sy el c'iego al c'iego adiestra /& q<ui>er traer
en la foya entramos' dan E va<n> a caher
% q<ue> poder ha en <placeName>rroma</placeName> el juez' de <placeName>ca<r>tajena</placeName>
q<ue> judgara en <placeName>franc'ia</placeName> el <persName role="alcalde">al<ca>lde de <placeName>rreq<ue>na</placeName></persName>}
[fol. 4v]
{CB1.
no<n> de[ue m]eter om<n>e su foz' en mjese ajena
faz'e jnjuria E dan~[o &] merec'e gra<n>d pena
% todos' los' casos' fue<r>tes' grau<e>s' agraujados'
ha obispos' E arc'objspos' /& mayor<e>s' p<er>lados'
S'egu<n>d comu<n> derecho le son encome<n>dados'
salua los' del <persName role="santo">papa</persName> q<ue> son en sy rres<er>uados'
% los' q<ue> son rres<er>uados' d<e>l <persName role="santo">papa</persName> espyc'ial<e>s'
S'on muchos' en derecho dez'er q<ua>ntos' /& q<ua>l<e>s'
s<er>je gra<n>d el rroma<n>c'e mas' q<ue> dos' manual<e>s'
q<ui>en saber los' q<ui>(^e)sies'e oya los' decretal<e>s'
% pu<e>s' q<ue>l arc'obispo bendito /& consagrado
de palyo E de blito E de mjtra hon[rrado]
co<n> pontyfical no<n> es' destos' apoderado
por q<ue> el synple cl<er>ygo es' todo os'ado
% ot<r><<o>>sy d<e>l obispo E d<e> los' s'us' mayor<e>s'
son ot<r><<o>>s' cabsos' muchos' de q<ue> son oydor<e>s'
pueden bie<n> asoluer los' /& s<er> despensador<e>s'
son mucho defendidos' a cl<er>igos' menor<e>s'
% muchos' son los' p<ri>meros' mas' muchos' so<n> aq<ue>stos'
q<ui>en q<ui>siere saber los' estodie<n> do son puestos'
trastorne<n> bie<n> los' lybros' las' glosas' /& los' testos'
el estudio a rudios' faz'es' E prestos'
% lee en <e>l especulo E en <e>l s'u rrep<er>torio
los' lybros' de osreens'e q<ue> son gra<n>d p<ar>latorio
el jnoc'enc'io q<ua>rto q<ue> es' sotil consystorio
el nosareco de gujdo nouela E rrep<er>torio}
[...]
[fol. 5r]
{HD. \ lxxxxj \ 6}
{CB1.
A todos' los' xp<ist>ianos' llama co<n> buen<a> cara
q<ue> vayan a la ygl<es>ia co<n> c'ienc'ia clara
% E los' q<ue> a ella viene<n> con el su bue<n> tala<n>te
co<n> c'enjz'a los' cruz'a de rramos' en la frue<n>te
diz'e les' q<ue> se conosca<n> E q<ue> se le ve<n>ga e<n> mjent<e>
q<ue> son c'enjz'a /& tal tornara<n> c'ie<r>tame<n>te
% Al xp<ist>iano catolyco da le el s'anto signo
por q<ue> en la <name role="periodo">q<ua>resma</name> byua santo /& digno
da ma<n>sa penjtenc'ia al pecador jndigno
abla<n>do duro rroble con el su bla<n>do lyno
% En q<ua>nto ella anda estas' obras' faz'ie<n>do
<persName>don carnal</persName> el dolyent<e> ya salud aujendo
yua s'e poco a poco d<e> la cama yrgyendo
penso com<m>o fez'yese co<n> q<ue> fues'e rrie<n>do
% dixo a do<n> ayuno el <name role="festividad">d<omin>go de rram[o]s</name>'
vayamos' a oyr mjs'a s'en~or yo /& u[os] amos'
uos' oyred<e>s' la mjsa /[&] yo rresare los' salmos'
oyremos' la pasyo<n> pu<e>s' baldios' andamos'
% rrespondio el ayuno q<ue> desto le plaz'ya
rrez'yo es' don carnal mas flaco s'e faz'ia
fuero<n> a la <name role="instituci贸n">ygl<es>ia</name> / no<n> a lo q<ue> dez'ya
d<e> lo q<ue> dixo en la mjsa ally se desdez'ia
% fuyo d<e> la <name role="instituci贸n">igl<esi>a</name> fue se a la juderia
rrec'ebiero<n> le bie<n> en su ca<r>nec'eria
pascua de pa<n> c'enc'eno estos' los' venja
a ellos' con el plogo / E el vydo bue<n> dia}
[fol. 5v]
{CB1.
% cabron<e>s' /& cabras' / carneros' /& ovejas'
daua<n> muy gra<n>des' boz'es' dez'ia<n> estas' co<n>sejas'
sy de aq<ui> nos' lyeua carnal por las' callejas'
a muchos' de nos'ot<r><<o>>s' tyran las' pellejas'
% plados' de medely<n> de cac'r<e>s' de trogillo
leuara de plaz'enc'ia fasta val de morillo
toda la s'erranja el presto manc'ebyllo
alboroc'o ayna E fiz'o gra<n>d portyllo
% En <e>l camjno de (^la) <placeName>alcudia</placeName> E toda <placeName>calatraua</placeName>
el ca<n>po de haz'aluaro en valsanj<n>
en tres' dias' lo anda s'emeja q<ue> bolaua
el rroc'i<n> del rraby co<n> mjedo bie<n> andaua
% desq<ue> le viero<n> los' toro heriz'aro<n> los' c'erros'
los' bues' /& las' vacas' rrepyca<n> los' c'enc'erros'
da<n> gra[<n>]d<e>s' apellydos' terneros' /& bez'erros'
aba aba vaq<ue>riz'o acorred nos' co<n> los' p[er]ros'
% Enbyo s'u[s'] cartas' ado andar no<n> pudo
el por esas' mo<n>tan~as' /& en la sierra estudo
contra la <name>q<ua>resma</name> esta mal san~udo /
p<er>o de venjr solo no<n> era atreujdo
% Estas' era<n> las' c<art>as' el testo /& la glosa
de nos' don ca<r>nal fue<r>te matador de toda c[osa]
a ty <naem>q<ua>resma</name> flaca magra /& vil /& sarnosa
no<n> salud mas' s'angria com<m>o a seca /& flemosa}
[fol. 6r]
{HD. \ lxxxxij \ 7}
{CB1.
% bie<n> sabes' com<m>o somos' tu mortal enemjgo
enbyamos' a ty al almorz'o n<uest>ro amjgo /
q<ue> por nos' te lo diga com<m>o somos' co<n>tygo
de oy en q<ua>tro dias' q<ue> s'era el domj<n>go
% com<m>o ladro<n> v<e>njste de noche al escuro
esta<n>do nos' dormje<n>do E yaz'iendo seguro
no<n> te nos' esconderas' en castillo nj<n> en muro
q<ue> de ty no<n> ayamos' el tu cuero maduro
% la nota d<e> la c<ar>ta vyno a todos' nos'
don carnal poderoso por la grac'ia de dios'
a todos' los' xp<ist>ianos' moros' /& judios'
s'alud co<n> muchas' carnes' sienpre de nos' a vos'
% bie<n> sabed<e>s' amjgos' en com<m>o mal pecado
oy ha siete s'elmanas' fumos' desbaratado
d<e> la falsa <name>q<ua>resma</name> E d<e>l ma<r> tan ayrado /
esta<n>do nos' s'eguro fumos' d<e>lla arra<n>cado
% por ende vos' ma<n>da[m]os' vista n<uest>ra c<art>a
q<ue> la desafied<e>s' ant<e> q<ue> dende parta
gua<r>dad q<ue> no<n> fuya q<ue> a todo el m<u>ndo enarta
enbia g<e>lo dez'yr co<n> don~a merie<n>da la ha<r>ta
% E vaya el almuerz'o q<ue> es' mas' aprec'ebido
/& digal q<ue>l d<omin>go en ant<e> d<e>l sol s'alydo
ymos' lydiar con ella faz'yendo gra<n>d rroydo
sy muy sorda no<n> fuere oyra n<uest>ro apellido}
[fol. 6v]
{CB1.
% n<uest>ra c<art>a leyda tomad d<e>lla traslado
/& dalda a do<n> almorz'o q<ue> va con el ma<n>dado
no<n> se detenga y E vaya luego p<ri>uado
dada en val de vacas' n<uest>ro lugar amado
% Esc<ri>tas' son las' c<art>as' todas' co<n> sang<r><<e>> biua
todos' con el plaz'<er> cada vno do yua
diz'en a la <name>q<ua>resma</name> do te asco[<n>]deras' catiua
ella aq<ue>sta rraz'on auja la por esq<ui>ua /
% porq<ue> ella no<n> auja las ca<rt>as' rrec'ebydas'
mas' de q<ue> g<e>las' diero<n> E le fuero<n> leydas'
rresp[on]dio mucho fracas' las mexillas' [cay]das'
diz' <persName role="divinidad">dios</persName>' me guardara destas' nueuas' oydas'
% por ende cada vno esta fabla decuere
q<ui>en a su enemjgo popa a sus' manos' muere
q<ui>en a su enemjgo no<n> mata sy podiere
su enemjgo a el matara sy cue<r>do fue[re]
% diz'e<n> los' natur[a]l<e>s' q<ue> no<n> son solas' las' vacas'
mas' todas' las' fenbras' son de corac'o<n> flacas'
p<ar>a lydiar no<n> firmes' q<ua>nto en fecho esratas'
saluo sy son vellosas' ca estas' son las' berracas'
% por ende don~a q<ua>resma de flaca co<n>plis'io<n>
rrec'elo d<e> la lid mue<r>te o gra<n>d prysion
de yr a ihe<rusa>l<e>m ha fecho su p<ro>mjsion
p<ar>a pasar la mar fecho ha su amjsio<n>}
[fol. 7r]
{HD. \ lxxxxiij \ 8}
{CB1.
% la duen~a en s'u rriepto puso dia s'abido
fasta q<ua>ndo lydias'e ya lo aued<e>s' oydo
por ende no<n> auje por q<ue> lydiar co<n> su venc[']ido
sin v<er>gue<n>c'a s'e pudo yr al plaz'o co<n>plido
% lo Al es' ya verano E no<n> viene<n> d<e>l mar
los' pescados' a ella p<ar>a la ayudar
ot<r><<o>>sy <persName>don~a flaca</persName> s'ola no<n> puede lydiar
por todas' estas' cosas' no<n> q<ui>so esperar
% El vie<r>n<e>s' dendolx<en>c'ias' vistio vna esclaujna
gra<n>d sonbrero rredondo mucha co<n>cha marina
bordo<n> lleno de ymagen<e>s' en <e>l la palma fina
esportylla E cuentas' para rrez'ar ayna
% los' c'apatos' rredondos' /& bie<n> sobresolados'
[e]cho vn gra<n>d dobrel sobre s'u costados'
gallofas' /& bodigos' leua co<n>des'ados'
destas' cosas' anda<n> los' rromeros' aparejados'
% de yuso d<e>l sobaco va la mjjor alfaja
calabac'a vermeja mas' q<ue> pico de graja
bie<n> cabe su ac'ubre /& mas' vna miaja
no<n> andaria<n> rromeros' syn aq<ue>sta alhaja
% Estaua demudado desta g<ui>sa q<ue> ved<e>s'
el s'abado de noche salto por las' pared<e>s'
diz' vos' q<ue> me guarded<e>s' meto q<ue> me no<n> tomed<e>s'
ca a todo pardal vjejo no<n> le toma<n> en toda rred<e>s'}
[fol. 7v]
{CB1.
% S'alyo mucho ayna de todas' esas' calles'
diz' tu carnal s'oberbio meto q<ue> no<n> me falles'
luego aq<ue>sa noche llego a rroc'as'valles'
vaya /& <persName role="divinidad">dios</persName>' la guj por mo<n>tes' /& por valles'
% vegilia es' de <name>pascua</name> abril c'erca pas'ado
el s'ol era s'alydo por el mu<n>do rrayado
fue por todo el mu<n>do gra<n>d rroydo entrado
de dos enperador<e>s' q<ue> al mu<n>do han llegado
% Estos' enperador<e>s' amor E ca<r>nal eran
a rrec'ebyr lo s'alen q<ua>ntos' q<ue> los' espera<n>
las' aves' /& los' arbol<e>s' noble t<ien>po auera<n>
los' q<ue> amor atye<n>den s'obre todo se amara<n>
% A <persName>don ca<r>nal</persName> rrec'ibe<n> todos' los' ca<r>njc'eros'
/& todos' rrabies' co<n> todos' sus' aperos'
de muchos' q<ue> corre<n> mo<n>te llenos' va<n> los' oteros'
a el salien las' tryperas' tanje<n>do sus' pa<n>dero[s]
% El pastor le a[ty]e<n>de por fuera de carrera
tanje<n>do su ca<n>pana los' alboges' espera
tanja el rrabadan la su c[']itola trotera
s'u moc'o el carramjllo fecho de can~avera
% por el pue<r>to as'oma vna s'en~a vermeja
en medio vna fegura cordero me s'emeja
venje en derredor d<e>lla s'alta<n>do mucha oveja
corderos' /& cabritos' co<n> su chica pelleja}
[fol. 8r]
{HD. \ lxxxxviiij<<o>> \ 9}
{CB1.
% los' cabron<e>s' balant<e>s' muchas' vacas' /& tor(r)os'
mas' venje<n> c'erca d<e>lla q<ue> en <placeName>granada</placeName> ay moros'
muchos' boys' castan~os' otros' foscos' E loros'
no<n> los' conprarie darco co<n> todos' s'us' tesoros'
% venja <persName>don ca<r>nal</persName> en carro muy prec'iado
cubie<r>to de pellejas' /& de cueros' c'ercado
el bue<n> enperad[or] estaua arremangado
en saya faldas' en c'inta s'alje bie<n> armado
% traya en la su mano vna segur muy fue<r>te
a toda q<ua>trapea co<n> aq<ue>lla da la mue<r>te
cochillo muy agudo a rres' q<ue> acomete
con aq<ue>l la deguella a desfollar s'e mete
% En derredor c'enjda trae d<e> la s'u c'inta
vna bla<n>ca rrodilla en su sang<r><<e>> esta ty<n>ta
al cabro q<ue> esta gordo el muy bie<n> g<e>la pi<n>ta
faz'el faz'<er> b g<ua>drado en los' doble E q<ui>nta
% buena cofia en s'u cabec'a q<ue>l cabello nol salga
tenja vistida c'inta blanca /& rrabygalga
en <e>l su carro otro a par d<e>l no<n> caualga /
a l[a] lyebre q<ue> sale luego la echa la galga
% En derredor de sy trae muchos' alanos'
vaq<ue>ros' E de mo<n>te E ot<r><<o>>s' muchos' can<e>s'
s'abues'os' /& podencos' q<ue>l come<n> muchos' pan<e>s'
E muchos' nocharnjegos' q<ue> salta<n> matacan<e>s'
% sygas' p<ar>a las' vacas' pes'os' /& pesas'
tajon<e>s' /& garauatos' muchas' trabras /& mesas'}
[fol. 8v]
{CB1.
p<ar>a las' trypas' gamellas' /& artes'as'
las' almas' p<er>didas' en las' cadenas' presas'
% rreal<e>s' de <placeName>castilla</placeName> co<n> pastor<e>s' de <placeName>soria</placeName>
rrec'iben le en sus' pu<e>bros' /& diz'e<n> le gra<n>d estoria
tanjendo las' capanas' E dez'yendo la gloria
de tal<e>s' aleg<ri>as' no<n> a [e]n <e>l mu<n>do memoria
% poso el enpera<n>te en sus' ca<r>nec'erias'
todos' lo obedec'en vyllas' /& alcarias'
dixo co<n> gra<n>d orgullo muchas' brauas' gra<n>dias'
comec'o el fidalgo ha faz'er cauallerias'
% mata<n>do /& desfollando /& degollando rres'es'
dando a q<ua>ntos' venjan castellanos' E yngres'es'
todos' le dan dineros' rreal<e>s' /& tornes'es'
cobra<n> q<ua>nto ha<n> p<er>dido en los' pasados' meses'
% dia era muy santo d<e> la pascua mayo[r]
el sol salya muy claro E de noble color
los' om<ne>s' /& las' [a]ves' E toda noble flor
todos' van rrec'[eb]yr canta<n>do el amor
% rrec'ibe<n> le las' aves' gallos' /& rroysynor<e>s'
calandras' /& papagayos' mayor<e>s' /& [men]or[<e>]s'
dan ca<n>tos' plaz'enteros' E de dulc'es' sabor[<e>]s'
mas' aleg<ri>as' faz'en q<ue> los' q<ue> son mayor<e>s'
% rrec'ibe<n> le los' arbol<e>s' co<n> rramos' /& co<n> flor<e>s'
de diue<r>sas' naturas' /& de fermosas' color<e>s'
rrec'ibe<n> le los' om<ne>s' E duen~as' con amores'
co<n> muchos' estorme<n>tos' salya<n> los' ata<n>bor<e>s'}
[fol. 9r]
{HD. \ lxxxxv \ 10}
{CB1.
% Aly salya<n> g<ri>tando la g<ui>tarra morisca
d<e> las' boz'es' agudas' /& d<e> los' pu<n>to[s' a]risca
El arpudo laud q<ue> tyene pu<n>to a la [t]risca
la g<ui>tarra ladina co<n> estos' s'e aprisca
% El rrabe g<ri>tados' co<n> la alta nota
cabel el garauj tanje<n>do la su nota
El [s'alt]erio con ellos' mas' alto q<ue> la mota
la vjyuela de pen~ola co<n> aq<ue>llos' aq<ui> sota
% medio can~o /& harpa con el rrabe morisco
entre ellos' alegra<n>c'a al galope <persName>franc'isco</persName>
la rrota diz' con ellos' mas' alta q<ue> vn rr(o)[i]s'[c]o
con ella el tarbote sy esta no<n> vale vn prisco
% la vjyuela de arco faz'e dulc'es' baylares'
adormje<n>do a las' vez'es' muy alto a las' vegadas'
boz'es' dulc'es' saboros'as' claras' /& bie<n> pu<n>tadas'
a las' gent<e>s' alegra todas' tyene pagadas'
% dulc'e can~o q<ue> tere sal con el pa<n>derete
co<n> sonajas' de ac'ofar faz'e dulc'e sonete
los' organos' q<ue> diz'e<n> cha<n>c'onetas' /& motete
la c'itola albordana entre ellos' s'e entremete
% gayta /& axabeua E el finchado albogon
c'infonja E bados'a en <e>sta fiesta s'on
El frec'es' de odrez'yllo co<n> estos' s'e co<n>pon
la nec'iacha ba<n>duria aq<ui> pone su s'on}
[fol. 9v]
{CB1.
% tr[onp]as' /& an~afil<e>s' s'ale<n> co<n> atabal<e>s'
no<n> [f]uero<n> t<ien>po ha plaz'e<n>terias' atal<e>s'
co<n> gra<n>d<e>s' aleg<ri>as' nj<n> ata<n> comunales'
de jugral<e>s' venja<n> llenas' cuestas' /& valles'
% las' carreras' va<n> llenas' de gra<n>d<e>s' p<r><<o>>c'ion<e>s'
muchos' om<ne>s' onrrados' q<ue> otorga<n> perdon<e>s'
los' clelygos' s'egrar<e>s' co<n> muchos [cl]eriz'on<e>s'
en la p<r><<o>>syc'io<n> yua el abad de berdones'
% orden<e>s' de c'istel co<n> la de <persName role="santo">sant beneyto</persName>
q<ua>ntas' orden<e>s' son no<n> las' pus' en esc<ri>to
venjte /& <e>xultem<us> canta en alto g<ri>to
E la orden de crunj<e>go con el su abad <persName>benjto</persName>
% orden de santyago co<n> la del ospytal
calatraua E alca<n>tara / co<n> la de buenaval
los' abad<e>s' benjtos' en <e>sta fiesta atal
de amoro laudemos' le canta<n>do /& no<n> al
% Aly van de <persName role="santo">san pablo</persName> los' pedricador<e>s'
no<n> avyan (f) <persName role="santo">sant franc'isco</persName> mas' va<n> fral<e>s' menor<e>s'
ally van agostyn<e>s' E diz'en sus' ca<n>tor<e>s'
exultem<us> E letemur menjstros' /& p<ri>ores'
% frayl<e>s' d<e> la trenjdat co<n> los' fral<e>s' d<e>l ca<r>me[<n>]
E de <persName role="santo">santa olalla</persName> por q<ue> no<n> s'e des'ame<n>
todos' ma<n>dan q<ue> diga<n> q<ue> ca<n>ten /& q<ue> llame<n>
beneditus' q<ue> venjd rresponda<n>do todos' ame<n>}
[fol. 10r]
{HD. \ lxxxxvj \ 11}
{CB1.
% frales' de <persName role="santo">santo anto<n></persName> van en esta q<ua>drilla
muchos' buenos' cauallos' co<n> mucha [ma]la s'ylla
salen los' escuderos' en la saya cort[y]lla
canta<n>do aleluya anda<n> toda <placeName>castilla</placeName>
% todas' duen~as' de orde<n> las' bla<n>cas' /& las' p<ri>etas'
c'istel pedricador<e>s' E muchas' menoretas'
todas' salen ca<n>tando /& dez'ye<n>do cha<n>c'onetas'
mane [no]biscu<m> domjne q<ue> ya tan~e a cu<n>pletas'
% d<e> la p<ar>te del s'ol vy venjr vna s'en~a
blanca rrespla<n>dec'ient<e> alua mas' q<ue> la pen~a
en medio fegurada vna ymage<n> de duen~a
labrada es de oro no<n> visten esta<n>bren~a
% traya<n> en su cabec'a vna noble corona
de piedras' de gra<n>d prec'io co<n> amor se adona
llenas' trae las' manos' de mucha noble dona
no<n> conplaria la s'en~a <placeName>paris</placeName>' nj<n> <placeName>barc'ilona</placeName>
% a cabo de gra<n>d piec'a vy [a]l q<ue> la traya
vista rrespladic'ie<n>te a todo el mu<n>do rreya
no<n> co<n>plaria franc'ia los' pan~os' q<ue>l vistia
el cauallo de espan~a muy gra<n>d prec'io valia
% muchas' co<n>pan~[a]s' venja<n> con el gra<n>d enpera<n>te
arc'iprestes' /& duen~as' estos' viene<n> delante
luego el mu<n>do todo q<ua>ntos' vos' dixe ena<n>te
d<e> los' gra[<n>]d<e>s' rroydos' es el valle s'ona<n>te}
[fol. 10v]
{CB1.
% desq<ue> fue ya legado <persName>don amor</persName> <persName role="rey">el loc'ano<persName>
t[odo]s' ynojos' fincados' besando le la mano
el [que] g<e>la no<n> besa tyene<n> lo por vyllano
a[ca]ic'io gra<n>d co<n>tyenda luego en ese llano
% oujero<n> gra<n>d porfia co<n> q<ua>les' pos'aria
q<ue>ria<n> leuar los' cl[<er>]igos' aq<ue>sta mejoria
fuero<n> le muy contrarios' q<ua>[ntos'] tenja<n> fralia
ta<n> bie<n> ellos' com<m>o ellas' le dan posaderia
% dixero<n> ally luego todos' los' ordenados'
S'en~or nos' te daremos' monesterios' o<n>rrados'
rrefitorios' pyntados' E ma<n>tel<e>s' lauados'
E gra<n>d<e>s' dormjtorios' de lechos' bie<n> p<ro>uados'
% no<n> q<ui>eras' a los' cl[<er>]igos' por huesped<e>s' de aq<ue>sta
ca no<n> tyene<n> moradas' do toujeses' la fiesta
la su chica morada a gra<n> s'en~or no<n> presta
de grado toma el cl[<er>]igo E amjdos' /& enp<r><<e>>sta
% Esq<ui>uan q<ua>nto puede<n> a q<ui>en se les' allega
no<n> han de q<ue> te faga<n> s<er>ujc'io q<ue> te plega
a gra<n>d s'en~or co<n>uje<n> gra<n>d palac'io /& gra<n>d vega
no<n> es' p<ar>a el bueno posar en la bodega
% S'en~or diz'e<n> los cl[<er>]igos' no<n> q<ui>eras' vestir lana
estragaria vn mo<n>je q<ua>nto el co<n>vento gana
la su casa vaz'ya no<n> es' p<ar>a ty s'ana /.
tyene gra<n>de la galleta /& chica la ca<n>pana}
[fol. 11r]
{HD. \ lxxxxvij \ 12}
{CB1.
% no<n> te fara<n> s<er>ujc'io en lo q<ue> te dicho han
dar te ha lecho syn rropa E ma<n>tel<e>s' syn pa<n>
tajador<e>s' dan gra<n>des' de carne poco dan
colora<n> su mucha agua co<n> poco ac'afra<n>
% S'en~or sey n<uest>ro huesped diz'e<n> los' cauall<er>os'
S'en~or no<n> lo fagas' diz'e<n> los escuderos'
dar te han dados polomado p<er>deras' tus' dineros'
Alta mar viene prestos' d<e> la lid tardineros'
% tyend<e> gra<n>des' alfamar<e>s' pone<n> luego tabreros'
pyntados' de jaldeta / com<m>o los' tablajeros'
al tomar las' soldas' ellos' viene[<n>] prymeros'
p<ar>a y[r a l]a fr[on]tera mucho son costumeros'
% dexa a todos' estos' toma de nos' s<er>ujc'io
las' mo<n>jas' le dixiero<n> s'en~or no<n> averas' vic'io
son pobres' bahereros' de mucho mal bollyc'io
S'en~or vete conusco p<ru>eua n<uest>ro c'elyc'io
% Ally rrespond<e> todos' q<ue> no<n> g<e>lo co<n>c'ejaua<n>
q<ue> ama<n> falsame<n>te a q<ua>ntos' las' amaua<n>
son parie<n>tas' d<e>l cue<r>no de cras' en cras' andaua<n>
tarde cu<n>plen / o nu<n>ca q<ua>nto ellas' afius'aua<n>
% todos' sus' mayor<e>s' fechos' son dar muchos' sonet<e>s'
palabryllas' pyntadas' fermosyllas' afeyt<e>s'
co<n> gestos' amorosos' engan~osos' rris'et<e>s'
trae<n> <<a>> muchos' locos' co<n> sus' falsos' juget<e>s'}
[fol. 11v]
{CB1.
% mj s'en~or el amor sy el a mj creyera
el co<n>byte d<e> las' mo<n>jas' aq<ue>sta rresc'ibiera
todo vyc'io d<e>l mu<n>do todo plaz'<er> oujera
sy en dormjtorio entrara nu<n>ca se arrepi<n>tyera
% mas por q<ue> el gra<n>d s'en~or no<n> deue s<er> vandero
rrec'ebyr no<n> lo q<ui>so el conbyte rrehertero
dio l<e>s' muchas' grac'ias' E estaua plaz'entero
p<r><<o>>metyo l<e>s' merc'ed a todos' /& a mj prymero
% desq<ue> vy a mj s'en~or q<ue> no<n> tenje posada
E vy q<ue> la co<n>tye<n>da era ya asosegada
finq<ue> los' mis' ynojos' ant<e> la su mesnada
dema<n>de le merc'ed aq<ue>sta [sen~]alada
% s'en~or tu me oujste de peq<ue>n~o criado
el bie<n> sy algo se de tyene fue mostrado
de ty fuy ap<er>c'ebydo /& de ty castigado
en esta santa fiesta sey de mj co<n>bydado
% s'u mesura fue tanta oyo mj petyc'io<n>
E fue a mj posada co<n> esta p<ro>c'es'yon
todos' le aco<n>pan~aro<n> co<n> gra<n>d co<n>solac'io<n>
t<ien>po ha q<ue> no<n> andude ta<n> buena estac'io<n>
% fuero<n> se a sus' posadas' las mas' de aq<ue>sta ge[nt<e>]
p<er>o q<ue> en mj casa fynca<n> los' ynstrume<n>tes'
mj s'en~or el amor paro a todos' mje<n>tes'
vydo peq<ue>n~as' casas' p<ar>a ta<n>tos' s<er>ujente}
[...]
[fol. 12r]
{HD. \ lxxxxix \ 13}
{CB1.
% A dos p<ar>tes' otea aq<ue>ste cabec'udo
gallynas' co<n> capyrrotada comja a menudo
faz'ya c'errar sus' cubas' fenchia<n> las' co<n> enbudo
echar de yuso ye<r>gos' q<ue> guardara<n> vyno agudo
% faz'ya a sus collac'os faz'<er> los' valladares'
rrefaz'<er> los pes'ebres' alynpyar los' aluanares'
c'errar c'ilos de pa<n> E fynchyr los' pajares'
mas' q<ue>ria traer pen~a q<ue> no<n> loryga ynjar<e>s'
% Estan tr<e>s' fijos' dalgo a ot<ra> noble tabla
mucho estan allegados' vno a ot<r><<o>> no<n> fabla
no<n> s'e alcanc'aria<n> co<n> la vyga de gaula
E no<n> caberia ent<r><<e>> ellos' vn cabello de <persName>paula</persName>
% El p<ri>mero de aq<ue>stos' era chico enano /
oras' triste san~udo oras' <persName role="rey">rrye loc'ano</persName>
traye las' yeruas' nueuas' en <e>l plado anc'iano
partyo se d<e>l ynvierno con el viene verano /
% lo mas' q<ue> este ma<n>da oras' vyn~as' podar
enxerir de escoplo /& gauillas' an~udar
ma<n>daua poner vyn~as' p<ar>a bue<n> vyno dar
co<n> la chica alhietra no<n> le podie abondar
% El s'egundo enbiaua a vyn~as cauador<e>s'
echar muchos' mugron<e>s' los' amogrunador<e>s'
vid bla<n>ca faz'<er> prieta los' buenos' enxyridor<e>s'
om<ne>s' /& aves' /& bestias' mete los' en amor<e>s'
% Este tyene tr<e>s' diabros' p<r><<e>>sos' en su cadena
el vno enbiaua a las' duenas' por pena}
[fol. 12v]
{CB1.
% pesa l<e>s' en <e>l lug<ar> do la mug<e>r es buena
desde entonc'e comjec'a de pujar el avena
% El s'egu<n>do diablo rremec'e los' abades'
arc'iprest<e>s' /& duen~as' fabla<n> sus' poridad<e>s'
dan este co<n>pan~ero q<ue> les' den lybertades'
q<ue> pyerdan las' obradas' /& fablen vanjdad<e>s'
% Ante vyene cue<r>no bla<n>co q<ue> pie<r>dan asueria
ta<n> bie<n> ellos' com<m>o ellas' andan en modorria
los' diablos' do s'e falla<n> llegan s'e a conpanja
faz'en sus' trauesuras' /& sus' trujamanjas'
% Enbia a ot<r><<o>> diablo a los' as'nos' entrar
en las' cabec'as' les' entra /& no<n> en ot<r><<o>> lug<ar>
fasta q<ue> pasa agosto no<n> q<ue>dan de rrebusnar
desde ally p<er>den s'es'o esto podedes' plouar
% Abril el t<er>c'ero fidalgo esta de flores' lleno
co<n> los' vyentos' q<ue> faz'e crec'en t<ri>go /& c'enteno
faz'e poner estacas' q<ue> dan az'eyte bueno
a los' moc'os medros'os' ya los' espanta el trueno
% Andan tr<e>s' fijos' dalgo ally en vna danc'a
del p<ri>mero al s'egu<n>do ay vna gra<n> lanc'a
el s'egu<n>do al t<er>c'ero co<n> cosa no<n> le alcanc'a
/& no<n> cabrie entre ellos' vna pu<n>ta de lanc'a
% El p<ri>mero los' pan<e>s' /& las' frutas' granaua
figados' de cabro<n> co<n> rruybaruo almorz'aua
fuya<n> d<e>l los' gallos' q<ue> todos' los' yantaua
los' baruos' /& las' truchas' a menudo c'enaua}
[fol. 13r]
{HD. \ c \ 14}

{CB1.
% busca casa fria E fuy de la siesta
la color d<e> la siesta faz'el doler la tyesta
busca yeruas' E ayr<e>s' en la s'yerra enfiesta
andaua mas' loc'ano q<ue> pauon<e>s' en siesta
% El s'egu<n>do tenja en su mano la foz'
s'egaua las c'euadas' de todo el alhoz'
comja las' breuras' nueuas' /& cogia el arroz'
agraz' nueuo comje<n>do enbargo s'e le la boz'
% Enxeria los' arbol<e>s' co<n> agena cortez'a
comje nueuos' panar<e>s' E sudaua syn p<er>esa
beuje las' aguas' frias' de su naturalez'a
trae las' manos' tintas' d<e> la mucha c'erez'a
% E[l ter]c'[ero] andaua los' c'entenos' trayendo
t<ri>go [/& todo]s' panes' en las' erras' tendie<n>do
esta[ua de lo]s' arbol<e>s' la fruta sacudiendo
el tau[arr]o al as'no yua lo ma[l mor]di[e<n>do]
% comje<n>c'an a comer las' chicas' codornjz'es'
sacar barryles' frios' d<e> los' poz' heliz'es'
la mos'ca mordedor faz' traer las nariz'es'
a las' bestias' por t<ie>rra abaxar las' c'erujz'es'
% tr<e>s' caualleros' viene<n> todos' por vna carrera
al s'egu<n>do atyende el d<e> la delantera
el t<er>c'ero al s'egu<n>do atye<n>de lo en rrybera
el q<ue> vyene no<n> alcanc'a al ot<r><<o>> q<ue> le as'pera}
[fol. 13v]
{CB1.
% El p<ri>mero comja ya las' vuas' maduras'
comja los' maduros' figos' d<e> las' figeras' duras'
t<ri>llando abenta<n>do apartando pajas' puras'
con el vyene oton~o co<n> dolenc'ia /& curas'
% El s'egundo adoba /& ap<ri>eta carrales'
esconbra los' rrestrojos' /& c'erca los' curral<e>s'
estercola baruechos' sacude los' nogal<e>s'
comjesa a bendymjar vuas' de sus' parral<e>s'
% pysa los' buenos' vynos' el labrador t<er>c'ero
fjnche todas' sus' cubas' com<m>o bue<n> bodegero
enbia a derramar la s'ymje<n>te Al ero
ac'ercase el ynvyerno bie<n> com<m>o [de p<ri>m<er>o]
% yo fuy maraujllado desq<ue> vy tal v[ysion]
cuyde me q<ue> son~aua p<er>o q<ue> v<er>da[t son]
rr[o]ge a mj [sen~]or q<ue> me diese rraz'on
por do yo ente<n>diese q<ue> era / o q<ue> no<n>
% El mj s'en~or don amor com<m>o era letrado
en sola vna copya puso todo el ditado
p<ar>a q<ui>en lo bie<n> leyre s<er>a c'ertyficado
esta fue su rrespuesta / su dicho abreujado
% El tablero /& la tabla la danc'a /& la carrera
son q<ua>tro tenporadas' d<e>l an~o d<e> la espera}
[fol. 14r]
{HD. \ ci \ 15}
{CB1.
% los' om<ne>s' son los' meses' cosa es' v<er>dadera
andan /& no<n> s<<e>> alcanc'an atyenden en rrybera
% ot<ra>s' cosas' estran~as' muy graue de creer
vy muchas' en la tyenda mas' por vos' no<n> demeter
E porq<ue> enojo no<n> vos' q<ue>ria faz'er
no<n> q<ui>ero d<e> la tyenda mayor p<ro>logo faz'er
% El mj s'en~or desq<ue> fue su tyenda aparejada
vyno a dormjr a ella /& fue poca su estada
desq<ue> fue leua<n>tado no<n> vyno su mesnada
los' mas' co<n> <persName>don ca<r>nal</persName> faz'ya<n> su estada
% desq<ue> lo v[y des]pac'io com<m>o era su criado
[atr]euj [me] a pregu<n>tar lo q<ue> en <e>l t<ien>po pasado
[co]m<m>[o] n[u]<n>ca me viera / q<ue> do auja morado
rre[s]pon[dio] me co<n> suspyro /& com<m>o co<n> cuydado
% diz' en la y<n>ue<r>nada vyste a s'eujlla
E toda el andaluz'ya q<ue> / no<n> me finco villa
ally toda p<er>sona de grado se me omjlla
andud mucho vyc'ioso tanto q<ue> maraujlla
% entrada de <name>q<ua>resma</name< vyn me p<ar>a <placeName>toledo<placeName>
cuyde estar vyc'ioso plaz'entero /& ledo
falle y gra<n>d santydad /& fiz'o me estar q<ue>do
pocos' me rrec'ebiero<n> nj<n> me fez'yero<n> d<e>l dedo}
[fol. 14v]
{CB1.
% Estaua en vn palac'io pyntado de almagra
vyno a mj mucha duen~a de mucho ayuno magra
co<n> muchos' pater nostres' /& co<n> orac'io<n> agra
echeron me d<e> la c'ibdat por la puerta de visagra
% no<n> q<ui>se porfiar E fuy me a vn monesterio
falle por esa clautra E por el c'imjterio
muchas' rrelygiosas' rrez'ando el salterio
/& vy q<ue> no<n> podia pasar este laz'erio
% cuyde en otra orden fallar cobro algu<n><<o>>
do p<er>diese laz'eria no<n> pud fallar nj<n>gu<n><<o>>
co<n> orac'io<n> /& lymosna /& co<n> mucho ayuno
arredraua<n> se de mj com<m>o sy fue[se] lobuno
% E caridat fabraua<n> mas' no<n> me lo faz'ia<n>
yo veya las' caras' mas' no<n> lo q<ue> dez'y[a]n
m<er>cado falla om<n>e /& gana sis' de[vien]e
rrefez' es' de acorrer om<n>e do no<n> se falla [bien]
% por la c[']ibdad andaua rradio /& perdido
duen~as' /& otras' fenbras' fabraua<n> a menudo
co<n> sus' ave marias' faz'ya me estar mudo
desq<ue> vy q<ue> mal me yua fuy me dende san~udo
% s'alyo desta laz'eria de costa E de lasco
fuy tener la q<ua>resma a la vylla de castro
muy bie<n> me rrec'ebyero<n> a mj /& a mj rrastro
algunos' y falle q<ue> me llamaua<n> padrastro}
[fol. 15r]
{HD. \ cij \ 16}
{CB1.
% pues' q<ue> ca<r>nal es' entrado q<ui>ero p<er>der laz'eria
la <name>q<ua>resma</name> catolyca d<e> la santa q<ui>teria
q<ui>ero yr v<er> alcala E morare y la feria
dende andare la t<ie>rra dando a muchos laz'eria
% otro dia de man~ana ante q<ue> fuese de dia
moujo co<n> su mesnada /& fue se amor su via
dixo me co<n> cuydado (^yo) [^E] (^no<n>) [^co<n>] [^poca] alegraria
este mj s'en~or syenpre tal costu<n>bre auja
% s'yenpre doq<ui>er q<ue> el s'ea / pone mucho cuydado
con ello plaz'<er> gra<n>de al su enamorado
syenpre q<ui>ere alegria plaz'er /& s<er> pagado
de triste /& de san~udo no<n> q<ui>ere s'er amado
% dia de casymodo egl<es>ias' /& altares'
vy llen[a]s' de alegrias' /& de bodas' /& de ca<n>tares'
auja<n> gra<n>d fiesta /& faz'ya<n> gra<n>des' yantar<e>s'
anda<n> [de] boda en boda cl<er>igos' /& jograr<e>s'
% los' q<ue> ant<e> era<n> solos' son agora casados'
[^ojo] veya los' de duen~as' estar aco<n>pan~ados'
puse com<m>o oujese de tal<e>s' gasajados'
ca el om<n>e q<ue> es' solo tyene muchos' cuydados'
% fiz' llamar a trotaco<n>ventos' la mj vieja sabyda
presta /& plaz'entera / de grado fue venjda
rrogel q<ue> me catase alguna tal guarida
q<ue> solo syn co<n>pan~a era penada vyda}
[fol. 15v]
{CB1.
% Ella me dixo amjgo oyd me vn poq<ui>llo
amad alguna monga cred me de cons'ejo
no<n> se casara luego nj<n> saldera a conc'ejo
andared<e>s' en amor de gra<n>d dura sobejo
% yo las' seruj vn t<ien>po dure y bie<n> diez' an~os'
tyene<n> a sus' amjgos' vyc'iosos' syn sosan~os'
q<ui>en diere los' ma<n>jar[<e>]s' los' present<e>s' taman~os'
los' nobles' letuarios' muchos' /& q<ua>n estran~os'
% muchos' letuarios' se dan a las' de uez'es'
diac'itro<n> c'edonte /& letuario de nuez'es'
otros' de mas' contia ot<r><<o>>s' mas' rrefez'es'
enbia<n> vnos' a ot<r><<o>>s' cada dia a vez'es'
% comjnada <placeName>alexandria</placeName> con el bue<n> diag<r>aga<n>te
el diac'itro<n> alatriz' con el fino gigibra<n>te
miel rros'ada /& diacomjno da<n> co<n>sigo /& va<n> delant<e>
E la rros'eta nouela q<ue> deujera no<n>brar a[n]te
% adrage E alfenja con el estromatia
/& la gariofleta co<n> diama<r>garico
cria sandaly muy fino co<n> diasatagico<n>
q<ue> es' p<ar>a comer p<r><<e>>c'iado E noble don
% s'abed q<ue> todo ac'ucar ally anda baldonado
poluo /& terro<n> /& candi E mucho d<e>l rros'ado
ac'ucar de co<n>fites' /& ac'ucar violado
/& de ot<ra>s' muchas' g<ui>sas' q<ue> ya me he olujdado}
[fol. 16r]
{HD. \ ciij \ 17}
{CB1.
% monpesler E <placeName>alyxandria</placeName> E la no<n>brada <placeName>vale<n>c'ia</placeName>
no<n> tyene<n> letuarios' tantos' nj<n> tanta espec'ia
los' mas' nobres' present<e>s' la duen~a q<ue> mas' se p<r><<e>>c'ia
en noblez'as' de amor pone toda su heme<n>c'ia
% Avn vos' dire al de q<ua>nto y aprendj
dan vyno de toro no<n> beue<n> de valadj
desq<ue> me p<ar>ty d<e>llas' todo este vic'io p<er>dj
q<ui>en a mo<n>jas' non syerue no<n> vale vn r<auedy>
% S'y todas' estas' cosas' han buenas' man<er>as'
son mucho encubie<r>tas' donosas' plaz'enteras'
mas' saben /& mas' valen / sus' moc'as' coz'yneras'
p<ar>a el amor d<e>l mu<n>do q<ue> alg<una>s' duen~as' de sueras'
% com<m>o ymajenes' p[y]ntadas' de toda fermosura
fijas' dalgo /& muy largas' /& fra<n>cas' de natura
gra<n>des' doneaderas' amor sienpre les' dura
come[di]das' co<n>plidas' /& co<n> toda mes'ura
% todo plaz'er d<e>l mu<n>do todo bue<n> don[~]ear
solaz' mucho plaz'er E el falagero jugar
todo es' en las' mo<n>jas' mas' q<ue> en otro lugar
p<r><<o>>uad lo esta vegada E q<ue>red ya sosegar
% yo le dixe trotaco<n>uentos' escucha me vn poq<ui>llo
yo entrar com<m>o puedo do no<n> se tal portyllo
ella diz' yo lo ando en peq<ue>n~o rratyllo
q<ue> q<ui>en faz'e la canasta fara el canastyllo}
[fol. 16v]
{CB1.
% fue se a vna mo<n>ga q<ue> avia s<er>ujdo
dyxo me q<ue> le pregu<n>tara q<ua>l fuera su venjda
com<m>o te va mj vieja com<m>o pasas' tu vida
s'en~ora diz' asy a la cumunal medida
% desq<ue> me party de vos' a vn arc'ipreste s<ir>uo
ma<n>c'ebo bie<n>a<n>dant<e> de su ayuda biuo
p<ar>a q<ue> el vos' s<ir>ua cadal dia lo abyuo
s'en~ora d<e>l convento no<n> lo fagad<e>s' esq<ui>uo
% dixo <persName>don~a garoc'a</persName> enbio te el a mj
dixo le no<n> s'en~ora mas' yo me lo comedj
d<e>l bie<n> q<ue> me fez'yest<e>s' en q<ua>nto vos' s<er>uj
p<ar>a vos' lo q<ue>rria q<ue> mjjor nu<n>ca vy
% Aq<ue>sta buena duen~a avia s'eso bie<n> sano
era de buena vyda /& no<n> de fecho lyujano
diz' asy me co<n>tese co<n> tu co<n>sejo vano
com<m>o co[<n>] la culebra contec'io al ortelano
% Era vn ortelano bie<n> synpre /& syn mal
en <e>l mes de enero co<n> fuerte tenporal
anda<n>do por su hue<r>ta vido su vn peral
vna culebra chica medio mue<r>ta atal
% con la njeue /& con el viento /& co<n> la helada fria
estaua la culebra d<e>l frio amodorrida
el om<n>e piadoso desq<ue> la vydo aterida
dolyo se mucho d<e>lla /& q<ui>so le dar la ujda}
[fol. 17r]
{HD. \ ciiij \ 18}
{CB1.
% tomo la en su falda E leuo la a su casa
puso la cabe el fuego ac'e<r>ca de buena brasa
rrebeujo la culebra ante q<ue> la el as'ga
entro en vn forado de la coz'yna rrasa
% Aq<ue>ste om<n>e bueno daua le cadal dia
del pa<n> /& de la leche /& de q<ua>nto el comja
crec'io con el gra<n>d vyc'jo /& con el bie<n> q<ue> tenja
tanto q<ue> sierpe gra<n>de a todos' parec'ia
% venjdo el estio /& la siesta afincada
q<ue> no<n> auje mjedo de viento ni<n> de elada
salyo de aq<ue>l forado san~uda /& yrada
come[<n>]c'o a ponc'on[~]ar co<n> vynjno la posada
% dixo el hortelano vete deste lugar
no<n> fagas' aq<ui> dan~o ella fue se a ensan[~]ar
abrac'o se ata<n> fue<r>te q<ue> le q<ue>ria afogar
apretando lo mucho cruel mente a syluar
% Alegra se el malo en dar por mjel venjno
E por fruta dar pena al amjgo /& vez'jno
por piadat engan~o ende bie<n> le avyno
asy derechament<e> a mj de ty me avyno
% tu estauas' cuytada pobre syn buena fama
donde oujeses' cobro no<n> tenjas' A dama
ayude te co<n> algo fuy gra<n>d t<ien>po tu ama
consejas' me agora q<ue> pierda la mj alma}
[fol. 17v]
{CB1.
% s'en~ora diz' vieja por q<ue> soy baldonada
q<ua>ndo trago p<r><<e>>sent<e> s<<o>> mucho falagada
oy mjs' manos' vaz'yas' finco ta<n> descolcada
siete me com<m>o al galgo viejo q<ue> cac'a nada
% El bue<n> galgo lebrero corredor E valiente
auje q<ua>ndo era nueuo pies' lygero corrie<n>te
auje buenos' colmillos' buena boca /& buen die<n>te
q<ua>ntas' lyebres' veya prendia de buena me<n>te
% A su s'en~or el galgo galgo le presentaua
de la corryda nu<n>ca vaz'yo le tornaua
el s'u s'en~or por esto le falagaua
a todos' sus' vez'ynos' d<e>l galgo se alaba[^ua]
% con el mucho laz'erio fue ayna viejo
p<er>dio luego los' dient<e>s' /& corrio poq<ui>llejo
fue s'u s'en~or a cac'a /& salto vn conejo
prendio /& nol pudo tener E fue se le [a]l [v]allejo
% El cac'ador al galgo ferio lo co<n> vn palo
el galgo q<ue>rello se /& q<ue>xo q<ue> mu<n>do malo
q<ua>ndo era ma<n>c'ebo dez'ye me halo halo
agora q<ue> soy viejo djz'e me q<ue> poco valo
% En mj jouentad cac'a por pies' no<n> se me yua
a mi s'en~or la daua q<ui>er muerta o q<ui>er biua
ento<n>c'e me loaua por viejo me esq<ui>ua
q<ua>ndo no<n>le trago algo no<n> me falaga nj<n> silua
% los' buenos' /& loor<e>s' muchos' de ma<n>c'ebos'
defiende la franq<ue>z'a culpa d<e> la vejez'}
[fol. 18r]
{HD. \ cv \ 19}
{CB1.
% por seer el om<n>e viejo no<n> pie<r>de por ende prez'
el s'eso de bue<n> viejo no<n> se mueue de rrehez'
% En amar al ma<n>c'ebo E A su loc'anja
/& desechar al viejo /& faz'<er> le peoria
es' torpedat /& me<n>gua maldat E vyllanja
el bue<n> viejo se loa su buena ma<n>c'ebia
% El mu<n>do cobdic'ioso es de aq<ue>sta natura
el amor da fruto dando mucho atura
no<n> dando nj<n> s<er>ujendo el amor poco dura
de amjgo syn p<ro>uecho no<n> aya el om<n>e cura
% En q<ua>nto da el om<n>e en tanto es p<r><<e>>c'iado
q<ua>ndo yo daua mucho era mucho loado
agora q<ue> le no<n> do algo so vil /& desprec'iado
no<n> han me<n>c'ion nj<n> grado el s'erujc'io pasado
% no<n> s[e] niebra alguno d<e>l bue<n> dicho antygo
q<ui>en a mal om<n>e syrue syenpre s'era me<n>digo
el malo a los' suyos' no<n> les' prec'ia vn figo
apenas' q<ue>l poble viejo falla amjgo
% s'en~ora diz' asi co<n>vosco a mj tal acaesc'e
s'eruj vos' byen E syruo en lo q<ue> acahec'e
por q<ue> vin syn present<e> la v<uest>ra san~a crec'e
E so mal denostada s'egu<n>d q<ue> ya parec'e
% vieja dixo la duen~a c'ierto yo no<n> me<n>ty
de lo q<ue> me dixiste yo mucho me senty}
[fol. 18v]
{CB1.
% de lo q<ue> yo te dixe luego me arrepynty
por q<ue> talant<e> bueno entyendo yo en ty
% mas' temo me E he rrec'elo q<ue> gra<n>d engan~o sea
no<n> q<ue>ria q<ue> me fuese com<m>o el mur d<e>l aldea
con el mur d<e> la vylla q<ue> yua faz'<er> enplea
dez'yr te he la faz'an~a E finq<ue> la pelea
% m[ur] de <placeName>guadalfajara</placeName> vn lun<e>s' madrugaua
[f]u[e se] a mo<n>ferrando en <e>l me<r>cado andaua
vn mur de <placeName>francia</placeName> barua rrec'ebyo lo a su posada
conbydol a yantar E diol vna faua
% Estan en pobre mesa bue<n> gesto /& buena cara
co<n> la poca vyanda buena voluntad para
a los' pobres' ma<n>jar<e>s' el plaz'er los' rrepara
pagos' del bue<n> talant<e> mur de <placeName>guadalfajara</placeName>
% la su yantar comjda El ma<n>jar acabado
conbydo el d<e> la vylla al mur de <placeName>mo<n>ferna<n>do</placeName>
q<ue> el mart<e>s' q<ui>siese yr ver el su mercado
/& com<m>o el fue suyo fuese el su co<n>bydado
% fue con el a su casa /& diol mucho d<e>l q<ue>so
mucho toc'ino lardo q<ue> no<n> era salpreso
enxundias /& pa<n> cocho syn medida /& syn peso
co<n> esto el aldeano touo se por bie<n> apreso
% mantel<e>s' de bue<n> lyenc'o vna bla<n>ca talega
bie<n> llena de faryna el mur ally se apega}
[fol. 19r]
{HD. \ cvj \ 20}
{CB1.
% mucha onrra le fiz'o /& s<er>ujc'io q<ue> le plega
aleg<ri>a /& bue<n> rrostro co<n> todo esto se allega
% Esta en mesa rryca mucha buena vianda
vn ma<n>jar mjjor q<ue> ot<r><<o>> a menudo y anda
/& de mas' bue<n> calent<e> huesped esto dema<n>da
solaz' co<n> yantar buena todos' omes' abla<n>d[a]
% do comja<n> /& folgaua<n> en medio de su ya[ntar]
la pue<r>ta d<e>l palac'io come<n>c'o de s'onar
abrie la su s'en~ora dentro q<ue>ria entrar
los' mur<e>s' con el mjedo fuero<n> Al andar
% mur de <placeName>guadalfajara</placeName>entro se en su forado
el huesped alla /& aca fuya deserrado
no<n> tenja lugar c'ierto do fuese anparado
estudo el escudero a la pared (a la pared) arrymado
% c'erra[da] ya la pue<r>ta pasado el temor
estaua el aldeano co<n> fiebre E co<n> temor
falagaual el otro diz'yendo ya amjgo s'en~or
alegra te E come d<e> lo q<ue> as' mas' sabor
% Este ma<n>jar es dulc'e E sabe com<m>o la mjel
dixo el aldeano venjno yaz'e en <e>l
al q<ue> toma la pue<r>ta el panar sabe a fiel
A ty es' dulc'e /& tu solo come del
% Al om<n>e con el mjedo no<n> sabe dulc'e la cosa
no<n> tyene velu<n>tad clara la vyda temerosa}
[fol. 19v]
{CB1.
% temjendo en la mue<r>te la mjel no<n> es' saborosa
todas' cosas' amarga<n> en la vyda pelygrosa
% mas' q<ui>ero rroer fauas' s'eguro /& en paz'
q<ue> comer mjll ma<n>jar<e>s' corrido /& syn solaz'
las' vyandas' prec'iadas' co<n> mjedo son agraz'
todo es' amargura do mortal mjedo jaz'
% porq<ue> tanto me tardo aq<ui> todo me mato
del mjedo q<ue> cogi q<ua>ndo bie<n> me lo cato
com<m>o estaua solo sy venjera el gato
ally me alca<n>c'ara /& me diera negro rrato
[^o<jo>] % tu tyenes' gra<n>des' casas' mas' ay mucha co<n>pan~a
comes' muchos' ma<n>jares' aq<ue>sto te engan~a
buena es' mj plobrez'a en segura caban~a
q<ue> el om<n>e mal pisa E el gato mal rrascan~a
[^o<jo>] % con paz' E s'egura<n>c'a es' rrica la poblez'a
el rrico temeroso es' pobre en su rryq<ue>z'a
tyene sienpre rrec'elo co<n> mjedo E tristez'a
la pobredat alegre es' muy noble rriq<ue>z'a
[^o<jo>] % mas' vale en co<n>vento las' sardinas' saladas'
faz'yendo a <persName role="divinidad">dios</persName>' s<er>ujc'io con las' duen~as' onrradas'
q<ue> p<er>der la mj alma co<n> p<er>diz'es' as'adas'
/& fincar escarnjda com<m>o ot<ra>s' deserradas'
% diz' la vieja s'en~ora desag<ui>sado faz'ed<e>s'
dexar plaz'er /& vic'io laz'eria q<ue>redes'
asy com<m>o el gallo vos' asi escogeredes'
dez'yr vos' he la fabra /& no<n> vos' enojared<e>s'}
[fol. 20r]
{HD. \ cvij \ 21}
{CB1.
% En vn muradal andaua el gallo c'e<r>ca vn rrio
estando escarua<n>do de man~ana con el fryo
fallo vn c'afir colgado mjjor om<n>e no<n> vido
espanto se el vyllano E dixo com<m>o sandio
% mas' q<ue>ria E de vuas' q<ue> de t<ri>go vn grano
q<ue> a ty nj<n> a c'iento tal<e>s' en la mj mano /
el c'afir diol rrespuesta bie<n> te digo ujllano
q<ue> sy me conosc'jeses' tu s'erias' oy loc'ano
% s'y oy a mj fallas'e q<ui>en fallar me deuja
sy aver me podiese el q<ue> me conosc'ia
aq<ue>l estye<r>col q<ue> me cubre mucho rrespladec'eria
no<n> escojes' nj<n> sabes' q<ua>nto yo merec'ia
% muchos' leen en <e>l lybro E tyene<n> lo en poder
q<ue> no<n> sabe<n> q<ue> lee<n> nj<n> lo sabe<n> entender
tyene<n> alguna cosa p<r><<e>>c'iada E de q<ue>rer
q<ue> no<n> le pone<n> onrra lo q<ue> deuje Aver
% A q<ui>en da <persName role="divinidad">dios</persName>' ventura E no<n> la q<ui>ere tomar
no<n> q<ui>ere valer algo nj<n> saber nj<n> pujar
aya mucha laz'eria E cuyta /& trabajar
contesc[']al tal com<m>o al gallo q<ue> estaua en <e>l muradal
% bie<n> asy acaesc'e a vos' don~a garoc'a
q<ue>redes' en co<n>vento mas' agua co<n> la orc'a
q<ue> co<n> tac'as' de plata E estar alaroc'a
co<n> este ma<n>c'ebyllo q<ue> vos' tornaria moc'a}
[fol. 20v]
{CB1.
% comed<e>s' en co<n>vento sardinas' E camaron<e>s'
berc'uelas' /& laz'eria E los' duros' cac'ones'
dexad<e>s' d<e>l amjgo perdiz'es' /& capones'
p<er>dedes' vos' cuytadas' muger<e>s' syn varon[<e>]s'
% co<n> la mala vianda E co<n> saladas' sardinas'
co<n> sayas' estabren~as' comed<e>s' vos' mjsq<ui>nas'
dexad<e>s' d<e>l amjgo las' truchas' /& las' gallynas'
las' camjsas' labradas' E los' pan~os' de mellynas'
% dixo <persName>don~a gorac'a</persName> oy mas' no<n> te dire
en lo q<ue> tu me diz'es' en ello pensare
ven cras' por la rrespuesta q<ue> yo te la dare
lo q<ue> yo mjjor viere de grado lo fare
% ot<r><<o>> dia la vieja fue se a la monja
E fallo a la duen~a q<ue> en corac'o<n> seya
yhuy dixo s'en~ora q<ue> negra ledanja
en aq<ue>ste rroydo vos' fallo cada dia
% o vos' fallo canta<n>do o vos' fallo leyendo
las' vnas' co<n> las' otras' co<n>tendie<n>do /& rrie<n>do
nu<n>ca vos' he fallado jugando nj<n> rriendo
v<er>dad diz'e mj amo / o com<m>o yo entye<n>do
% mayor rroydo faz'en mas' boz'es' syn rrecabdo
diez' ansares' en laguna q<ue> c'ient boys' en plado
dexad eso s'en~ora djz'<er> vos' he vn ma<n>dado
pu<e>s' la mjsa es' dicha vayamos' al estrado
% Alegre va la mo<n>ja d<e>l coro al p<ar>lador
alegre va el mo<n>ge de t<er>c'ia al rrefitor}
[fol. 21r]
{HD. \ cviij \ 22}
{CB1.
% q<ui>ere oyr la mo<n>ja nueuas' d<e>l ente<n>dedor
q<ui>ere el frayle goloso entrar en <e>l tajador
% diz' la vieja s'en~ora diz'er vos' he vn juget<e>
no<n> me cue<n>tan co<n>busco com<m>o al as'no con el bla<n>chete
q<ue> el vio co<n> su s'en~ora jugar en <e>l tapete
diz'<er> vos' he la fabra sy dierd<e>s' vn rris'ete
% vn perrillo bra<n>chete co<n> su s'en~ora jugaua
co<n> su lengua /& boca las' manos le besaua
ladrando /& co<n> la cola mucho la afalagaua
demuestra en todo q<ue> de gra<n>d amor lo cataua
% Ante ella /& sus' co<n>pan~as' en pyno s'e tenja
tomaua<n> con el todos' solaz' E alegria
daua le cada vno de q<ua>nto el comja
veya lo el asno esto de cada dia
% El as'no de mal s'eso penso /& touo mje<n>tes'
dixo entre sus dient<e>s' el burro nec'io
yo a la mj s'en~ora E a todas' sus' gent<e>s'
mas' co<n> p<ro>uecho syruo q<ue> mjll tal<e>s' bra<n>chet<e>s'
% yo en mj espynaz'o les trago mucha len~a
traygo les' la faryna q<ue> come<n> de la ac'en~a
pues' ta<n> bie<n> t<er>ne pyno /& afalagare la duen[~]a
com<m>o aq<ue>l bra<n>chete q<ue> yaz'e so la pen~a
% s'alyo bie<n> rrebuz'na<n>do d<e> la su estabrya
com<m>o garano<n> loco / el nec'io atal venja}
[fol. 21v]
{CB1.
% fue se p<ar>a el estrado do la duen~a dormja
rretoc'a<n>do mucha de ca(^c)[^c']orrya
% puso en los' sus' onbros' entramos' los' brac'os'
ella dio gra<n>d[<e>]s' boz'es' venjero<n> los' collac'os'
diero<n> le muchos' golpes' co<n> palos' /& co<n> mac'os'
fasta q<ue> en <e>l los palos' se fez'yero<n> pedac'os'
[^o<jo>] % no<n> deuja s'er el om<n>e al mal faz'<er> denodado
nj<n> dez'<ir> nj<n> comjdir lo q<ue> le no<n> es' dado
lo q<ue> <persName role="divinidad">djos</persName>' /& natura an vedado E negado
d<e> lo faz'<er> el cue<r>do no<n> deve s'er osado
[^o<jo>] % q<ua>ndo cuyda el nec'io q<ue> diz'e bie<n> /& derecho
E cuyda faz'<er> serujc'io /& plaz'er co<n> su fecho
diz' mal /& locura faz'e pesar /& despecho
callar a las' vegadas' faz'e mucho p<ro>uecho
% E por q<ue>xar s'en~ora tanto vos' atufast<e>s'
por lo q<ue> yo vos' dez'ya por bie<n> vos' asan~ast<e>s'
por ende no<n> me atreuo a p<r><<e>>gu<n>tar q<ue> pensast<e>s'
rruego vos' q<ue> me digad<e>s' <e>n lo q<ue> acordastes'
% la duen~a dixo vieja de man~ana madrugast<e>(s')
a dez'yr me pastran~as' d<e> lo q<ue> a[^y]<e>r me fablaste
yo no<n> lo co<n>synteria / com<m>o tu me lo rrogaste
ca co<n>syntir no<n> deuo ta<n> mal juego com<m>o este}
[fol. 22r]
{HD. \ cix \ 23}
{CB1.
% s'y dixo la comadre q<ua>ndo el sugiano
el corac'o<n> q<ue>ria s'acar le co<n> la mano
dez'<ir> te he el enxenplo agora por de mano
despu<e>s' dar te he rrespuesta q<ua>l deuo bie<n> de llano
% contec'io en vna aldea de muro bie<n> c'errada
q<ue> la falsa gulharra asy era vez'ada
q<ue> entraua de noche la puerta ya c'errada
E comje las' gallynas' de posada en posada
% tyene<n> se los del puebro della por mal chufados'
c'erroro<n> los' portyllos' fenjestras' /& forados'
desq<ue> se vydo enc'errada diz' los' gallos' furtados'
desta cre q<ue> sean pagados' E escotados'
% tendio se a la pue<r>ta d<e> la aldea nonbrada
fiz'o se com<m>o mue<r>ta la boca rregan~ada
las' manos' encogidas' ye<r>ta desfegurada
dez'ya<n> los' q<ue> pasaua<n> ten te esa trasnochada
% pasaua de man~ana por y vn c'apatero
E diz' q<ue> buena cola mas' vale q<ue> vn [di]nero
fare traynel d<e>lla para calc'ar lygero
/& corto la /& estudo q<ue>da / mas' q<ue> no<n> vn cordero
% El alfajeme pasaua q<ue> venja de sangrar
el colmjllo desta dixo puede aplouechar
p<ar>a q<ui>en dolor tyene en la muela / o en q<ue>xar
saco le el dient<e> /& estudo q<ue>da syn se q<ue>xar}
[fol. 22v]
{CB1.
% vna vjeja pasaua q<ue> le comjo su gallyna
diz' el ojo de aq<ue>sta es p<ar>a melez'yna
a moc'uelos' aojados' / o q<ue> en la madryna
saco g<e>lo E estudo q<ue>da la mesq<ui>na
% El fis'yco pasaua por aq<ue>sta calleja
diz' q<ue> buenas' orejas' son las' d<e> la golpeja
p<ar>a q<ui>en tyene venjno / o dolor en la oreja
corto las' /& estudo q<ue>da mas q<ue> vna oveja
% dixo este maestro el corac'o<n> d<e>l rraposo
al tremer del corac'o<n> es' muy p<ro>uechoso
ella diz' al diabro cated<e>s' vos' el pulso
leua<n>to se corriendo E fuyo por el cos'o
% dixo todas' las' cuytas' puede om<n>e sofrir
mas' el corac'o<n> sacar /& mue<r>te sofrir
no<n> lo puede nj<n>g<un><<o>> nj<n> deue (y?) consentjr
lo q<ue> enme<n>dar no<n> se puede no<n> preta arrepetir
% deue catar el om<n>e co<n> q<ue> peso /& co<n> q<ue> medjda
lo q<ue> faz'<er> q<ui>siere q<ue> aya dende s'alyda
an[te] q<ue> faz'<er> q<ue> le s'ea rretrayda
ant<e> q<ue> sea preso ant<e> cate la guarida
[^o<jo>] % desq<ue> es' la duen~a del varo<n> ya escarnjda
es' menos'prec'iada /& muy poco temjda
es' de dios' ayrada /& d<e>l mu<n>do aborrida
pierde toda su onrra la fama E la vida}
[...]
[fol. 23r]
{HD. \ cxj \ 24}
{CB1.
% fue se co<n>uusco la duen~a ya (^q) mas' q<ua>nto pagada
vieja dixo no<n> temas' esta bie<n> as'egurada
no<n> co<n>ujene a duen~a s'er atan denodada
mas rrec'elo me mucho de s'er [^de ty] engan~ada
% Estas' buenas' palabras' estos' dulc'es' falagos'
no<n> q<ue>rria q<ue> me fuesen a mj fiel /& amargos'
com<m>o fuero<n> al cue<r>uo los' dichos' E encargos'
de la falsa gulfara co<n> sus' malos' tra(^s)fagos'
% la ma(t)[^r]fusa vn dia co<n> la fanbre andaua
vido al cue<r>uo negro q<ue> en vn arbol estaua
gra<n>d pedac'o de carne en la boca leuaua
en [<e>]lla co<n> su lysongia ta<n> bie<n> lo falagaua
% o cue<r>uo ta<n> apuesto de c'isne eres' parie<n>te
en bla<n>cura E en dono fermoso rreluz'yent<e>
m[as] q<ue> todas' las' aves' cantas' dulc'eme<n>te
sy [v]n cantar dixeses' diria por el veynt<e>
% mjjor q<ue> la cala<n>dria nj<n> [^q<ue>] el papagayo
mjjor g<ri>tas' q<ue> tordo nj<n> q<ue> rruys'yn[~]or nj<n> gayo
s'y agora ca<n>tases' todo el pesar q<ue> traygo
me tyrarias' en pu<n>to mas' q<ue> [^co<n>] otro ensayo
% bie<n> se cuydo el cue<r>vo q<ue> el su gorgear
plaz'ya a todo el mu<n>do mas' q<ue> a ot<r><<o>> cantar
creyo q<ue> la su lengua /& el su mucho grajar
alegraua las' gent<e>s' mas' q<ue> ot<r><<o>> joglar
% comec'o a ca<n>tar la su boz' a ergujr
la carne d<e> la boca ovo se le ha caer}
[fol. 23v]
{CB1.
% la gulpeja en pu<n>to s'e fue a comer
el cue<r>uo con el dan~o ovo de entristec'er
% falsa onrra E vanagloria E el rriz'o falso
dan tristez'a /& pesar E dapn~o syn trabajo
muchos' cuydan q<ue> gua<r>dan vin~aderos' el pago
E es' la ma(<n>)g(^dag)[^ad]an~a q<ue> esta en <e>l cadahalso
% no<n> es' cosa s'egura do crec'e dulc'e lysonja
de aq<ue>ste dulc'or suele venjr amarga lonja
pecar en tal manera no<n> co<n>ujene a mo<n>ja
rrelygios'a no<n> casta es' podrida toronja
% s'en~ora diz' la vieja este mjedo no<n> tomed<e>s'
al om<n>e q<ue> vos' ama nu<n>ca lo es'q<ui>uedes'
todas' las' ot<ra>s' temen eso q<ue> vos' temedes'
el mjedo d<e> las' lyebr<e>s' las' mo<n>jas' lo ten[ede]s'
% Andaua<n> s'e las' lyebres' en la s'elua allegadas'
[^rre]sono vn poco la s'elua fuyero<n> espantadas'
E fue sono de laguna ondas' arrebatadas'
las' lyebr<e>s' temeros'as' en vno son juntadas'
% catan a todas' p<ar>tes' no<n> pueden q<ue>das' s'eer
diz'en con el gra<n>d mjedo q<ue> se fuesen a esconder
Ellas' esto dez'yendo ovieron de veer
las' rranas' co<n> su mjedo so el agua meter
% dixo la vna lyebre co<n>ujene q<ue> esperemos'
no<n> somos' nos' s'en~oras' q<ue> mjedo vano tenemos'
las' rranas' se as'conden en balde ya lo vemos'
las' lyebr<e>s' E las' rranas' vano temor tenemos'}
[fol. 24r]
{HD. \ cxij \ 25}
{CB1.
% la buena esperanc'a nos' co<n>ujene tener
faz'emos' tener mjedo lo q<ue> no<n> es' de tener
somos' de corac'o<n> flacas' lygeras' en correr
no<n> deue temor vano om<n>e en sy traer
% acabada su fabra comenc'aro<n> a foyr
esta les' puso mjedo fiz'o a todos' yr
en tal man<er>a b(^i)[^j]ua q<ui>en bie<n> q<ui>ere beujr
q<ue> no<n> pie<r>da es'fue<r>c'o por mjedo de morir
% El mjedo es muy malo syn esfue<r>c'o /& ardid
esperanc'a E esfuerc'o benc'e en toda lyd(^jd)
los' condes' fuyendo muere<n> E diz'en foyd
(^foyd) biue<n> los esforc'ados dez'yendo matad /& ferid
% Aq<ue>sto acaesc'e A vos' s'en~ora mja
/& a todas' las' monjas' q<ue> tened<e>s' flaria
por vna syn ventura mug<e>r q<ue> andaua rradia
tenedes' vos' q<ue> todas' yer[ra]<n> por esta via
% tened(^es') b(^i)[^u]e(^<n>)[^na] espera<n>c'a dexad vano temor
amad(ad) al bue<n> amjgo E q<ue>red su bue<n> amor
sy mas' q<ue> no<n> fabralde com<m>o a vn chato pastor
E dez'ylde <persName role="divinida">dios</persName>' vos' salue /& dexad el pauor
{GL. [^El ladro<n>]} % tal eres' diz' la duen~a vieja com<m>o el diabro
q<ue> dio a su amjgo mal con(^c')[^s]ejo /& mal cabo
q<ue> lo puso en la forca & dexo lo en su cabo
oye la fabla /& no<n> q<ui>eras' mj dan~o /& [^nj<n>] mj menoscabo}
[fol. 24v]
{CB1.
% En t<ie>rra syn justic'ia auja muchos' ladron<e>s'
fuero<n> al rrey las' nueuas' q<ue>rellas' /& p<r><<e>>gon<e>s'
enbio sus' alcall<e>s' merynos' E s'ayon<e>s'
q<ue> al ladron enforcasen por q<ua>tro pepiones'
% dixo vn ladron d<e>llos' yo so ya desposado
co<n> la forca q<ue> por furto ando des'orejado
sy mas' yo son co<n> furto E d<e>l merino tomado
el me fara d<e>l todo co<n> la forca casado
% Ante q<ue> el desposado penjte<n>c'ia pediese
ujno a el el diablo por q<ue> no<n> [^le] p<er>diese
dixol q<ue> de su alma c<ar>ta le fez'yes'e
/& furtase syn mjedo q<ua>nto furtar q<ui>siese
% otorgol su alma /& fiz'o le dende carta
p<ro>metio le el diablo q<ue> d<e>l nu<n>ca s'e (^p<ar>tyese) [^pa<r>ta]
desta g<ui>sa el malo sus' amjgos' enarta
fue el ladron al camjno /& furto de oro gra<n>d sa<r>ta
% El ladron fue tomado en la cadena fue puesto
llamo (^el) [^al] su mal amjgo q<ue> le co<n>s'ejo aq<ue>sto
ujno el mal amjgo diz' fe me aq<ui> presto
no<n> temas' en mj fia q<ue> no<n> morreras' por esto
% (s'acar(^o)[^a]<n> ot<r><<o>> dia los pres'os' a jusgar)
% q<ua>ndo a ty sacare<n> a judgar oy o cras'
aparta al alcalld<e> /& con el fablaras'
pon la mano a tu s'eno dal lo q<ue> fallaras'
amjgo co<n> aq<ue>sto en saluo fi[^<n>]caras'}
[fol. 25r]
{HD. \ cxiij \ 26}
{CB1.
% s'acaro<n> otro dia los pres'os' a judgar
el llamo al al<ca>ld<e> E con el fue a fablar
metio mano a su s'eno E dende fue sacar
vna copa de oro noble E de prestar
% dio gela en present<e> callando el al<ca>ld<e>
diz' el judgador luego amjgos' el rribalde
no<n> fallo por q<ue> muera prendistes' [^le] de balde
yo lo do por q<ui>to suelto vos' merino (^/&) soltalde
% s'alyo el ladron s'uelto syn pena d<e> la p<ri>sion
vso su malfretia gra<n>d t<ien>po /& gra<n>d saz'on
muchas' vez'es' fue preso /& escapaua por <persName>don
enojo</persName> s'e el diablo E fue p<r><<e>>so s'u ladron
% llamo a su mal amjgo ansi com<m>o s'olia
vino el malo /& diz' q<ue> llamas' cadal dia
faz' asy com<m>o sueles' no<n> temas' en mj fia
daras' cras' el present<e> salderas' co<n> arte mja
% aparto el al<ca>ld<e> s'egu<n>d q<ue> era vsado
puso mano en su s'eno /& fallo negro fallado
saco vna gra<n>d soga E dio la al adelantado
el al<ca>ld<e> diz' ma<n>do q<ue> s'e[a] enforcado
% leuandol a la forca vido en altas' torres'
estar el su mal amjgo diz' por q<ue> no<n> me acorres'
rrespondiol el diablo diz' por (^tu) q<ue> no<n> corres'
ca andando /& fablando amjgo no<n> te engorres'}
[fol. 25v]
{CB1.
% luego s'ere contigo desq<ue> ponga vn frayle
co<n> una frayla (^E) q<ue> me diz' tray le tray le
engan~a a q<ui>en te engan~a /& al q<ue> te fay fay le
entre tanto amjgo vete con este bayle
% c'erca el pie d<e> la forca comec'o A llamar
amjgo val me val me q<ue> me q<ui>ere<n> enforcar
ujno a el el malo E dixo ya te vy[^e]se colgar
ca yo te ayudare com<m>o lo suelo far
% s'uba te /& no<n> temas' cuelgen t<e> a os'adas'
/& (^puo) [po<n>] tus' pies' entramos' sobre las' mjs' espaldas'
yo te soterne segu<n>d otras' vegadas'
sotoue a mjs' amjgos' en tal<e>s' caualgadas'
% Entoc'e los' sayon<e>s' al ladron enforcoro<n>
cuydoro<n> q<ue> era<n> mue<r>tos' dende todos' derramoro<n>
a los' malos' amjgos' en mal lug<ar> los' dexaro<n>
los' amjgos' an[tr]amos' en vno rraz'onaro<n>
% El diablo q<ue>xo se diz' q<ue> mucho pes'as'
tan car(r)os' q<ue> me cu[e]stan tus' furtos' /& tus' p<r><<e>>s'as'
dixo el enforcado tus' obras' mal apres'as'
me troxero<n> a esto por q<ue> tu me sopes'as'
% fabro le el diabro amjgo diz' otea
E di me lo q<ue> vieres' toda cosa q<ue> s'ea
el ladron paro mjent<e>s' diz' veo cosa fea
tus' pies' descalabrados' al no<n> s'e q<ue> me ve(^y)a
% rrespondio el diablo todo eso q<ue> dixiste
/& mucho mas' diez' tanto q<ue> ver no<n> podjste /}
[fol. 26r]
{HD. \ cxiiij \ 27}
{CB1.
he yo rroto andando en pos' de ty segu<n>d lo viste
no<n> puedo mas' sofrir te ten lo q<ue> merec'iste
% Aq<ue>llos' garauatos' son las' mjs' arterias'
los' gatos' /& las' gatas' son muchas' almas' mjas'
q<ue> yo tengo trauadas' mjs' pies' tyene<n> s'ang<ri>as'
en pos' d<e>llos' andando las' noches' /& los' dias'
% s'u rraz'on acabada tyro se /& dio vn salto
dexo su mal amjgo en la forca bie<n> alto
q<ui>en al diablo cree traual su garauato
el (^d)[^l]e da mala c'ena E gra<n>de en chico rrato
% El q<ue> co<n> diablo faz'e su crianc'a
q<ui>en co<n> amjgo malo pone su amjga<n>c'a
por mucho q<ue> s'e tarda mal galardon alca<n>c'a
es' enemjgo malo toda la andanc'a
[^o<jo>] % Es el mu<n>do texido co<n> muchos' arigotes'
en bue<n> andanc'a om<n>e tyene buenos' galeot<e>s'
parient<e>s' apostiz'os' E amjgo[^s'] paujotes'
desq<ue> lo veen en cuyta no<n> dan por el dos mot<e>s'
% de los' malos' amjgos' viene<n> malos' es'cotes'
no<n> viene<n> d<e>llos' ayuda / mas' q<ue> de vnos' arlot<e>s'
syno<n> falsas' escusas' lys'onjas' E amagot<e>s'
guarde vos' dios' amjgos' de tales' amjgot<e>s'
[^o<jo>] % no<n> es' dicho amjgo el q<ue> da mal co<n>sejo
ant<e>s' es' enemjgo E malq<ue>rient<e> s'obejo
al q<ue> te dexa en cuyta no<n> q<ui>eras' en trebejo
el q<ue> te mata so tapa nol s'a(^na)[^lues] en consejo}
[fol. 26v]
{CB1.
% S'en~ora diz' la vieja muchas' fablas' sabed<e>s'
mas' yo no<n> vos' consejo eso q<ue> vos' creedes'
syno<n> tan solament<e> ya q<ue> lo fabredes'
/& abenj uos' entre amos' desq<ue> en vno ested<e>s'
% faries' dixo la duen~a s'egu<n>d q<ue> ya te digo
lo q<ue> faz'e el diablo al ladron su amjgo
dexar me con el solo /& c'errerias' el postigo
yo s'eria escarnjda / el fincando comjgo
% diz' la vieja s'en~ora q<ue> corac'o<n> tan duro
de eso q<ue> rrec'elad<e>s' yo vos' bie<n> aseguro
q<ue> de vos' no<n> me parta en v<uest>ras' manos' juro
E sy de vos' me p<ar>tyere en mj caya el p<er>juro
% la duena dixo vieja no<n> lo manda el fuero
q<ue> la mug<e>r comjec'e fabrar amor primero
cunple otear firme q<ue> es' c'ierto me<n>sajero
s'en~ora diz' el ave muda no<n> faz'e aguero
% dixo <persName>don~a garoc'a</persName> q<ue> ayas' buena ventura
q<ue> dese arc'ipreste me digas' su fegura
buena /& tal q<ua>l s'ea di me toda su fechura
no<n> rrespondas' esca<r>njo do te pregu<n>tan cordura
% s'en~ora dixo la vieja yo lo veyo a menudo
el cue<r>po ha bie<n> largo njenbros' llargos' trexudo
la cabec'a [^no<n>] chica (^vellos'o pescuc'udo) [^vellooo pescuc'uec'o]
el cuello no<n> muy longo cabel prieto orejudo
% las' c[']ejas' apartadas' p<ri>eta[^s'] com<m>o caruon
el su andar enfiesto bie<n> com<m>o de pauo<n>
el paso s'osegado E de buena rraz'on
la su nariz' es' luenga esto le desconpon}
[fol. 27r]
{HD. \ cxv \ 28}
{CB1.
% las' orejas' v<er>mejas' E la fabra tunbal
la boca no<n> peq<ue>n~a los labros' ha cumunal
mas' gordos' q<ue> delgados' negros' com<m>o el coral
las' [e]spaldas' bie<n> (^ne)gras'[^es'] las' manos' otro tal
% los' ojos' ha peq<ue>n~os' es' vn poq<ui>llo bac'o
los' pechos' delanteros' bie<n> tres'udo el brac'o
bie<n> co<n>plido de pie<r>nas' el pie chico pedac'o
s'en~ora d<e>l no<n> vy mas' [^E] por el su amor vos' abrac'o
% Es lygero valient<e> bie<n> ma<n>c'ebo de dias'
sabe los' estorme<n>tos' [^&] todas' jograrias'
don[~]eador alegre p<ar>a las' c'apatas' mjas'
tal om<n>e q<ua>l yo digo no<n> es' en todas' herias'
% A la duen~a mj vieja ta<n> bie<n> q<ue> la enduxo
s'en~ora diz' la fabra d<e>l q<ue> d<e> la eria fuxo
la meu<r>ca vc'o <persName role="divinidad">dios</persName>' es' q<ue> te la aduxo
amad duen~as' amalde tal om<n>e q<ua>l debuxo
% s'odes' mo<n>jas' gua<r>dadas' deseades' loc'anas'
los' cl<er>igos' guardados' desea<n> las' ofanas'
todos' nadar des'ea<n> los' pec'es' E las' rranas'
a pa<n> de q<ui>nz'e dias' fanbre de tr<e>s' s'elmanas'
% dixo don~a g(o)[^a]roc'a ver me /& da me espac'io
a la he diz' la vieja amador no<n> s'ea lac'io
q<ui>eres' yr diz'er g<e>lo yhuy com<m>o me lo engrac'io
yol fare q<ue> cras' venga aq<ui> en <e>ste palac'io
% la duen~a dixo vieja guarde me dios' de tus' man~as'
ve /& di le q<ue> cras' venga ant<e> buenas' conpanas'}
[fol. 27v]
{CB1.
% fabrar me ha buenas fabras' no<n> bulrras' nj<n> pastran~as'
E dil q<ue> no<n> me diga de aq<ue>stas' tus' faz'an~as'
% vyno mj leal vieja alegre E plaz'entera
ant<e> d<e>l <persName role="divinidad">dios</persName>' vos' salue dixo la me<n>sagera
el q<ue> al lobo enbia s'e q<ue> carne es'pera
la buena corredera asy faz'e carrera
% Amjgo <persName role="divinidad">dios</persName>' vos' salue folgad /& sed plaz'e<n>tero
cras' diz'e q<ue> vayad<e>s' fabrar la mas' no<n> s'en~(o)[e]ro
catad no<n> le digad<e>s' chufas' de pitorero
q<ue> las' mo<n>jas' no<n> se paga<n> de cl<er>igo faz'an~ero
% lo q<ue> cu<n>ple al fecho aq<ue>llo le dez'id
lo q<ue> cras' le fabrardes' oy bie<n> lo comjdid
a la mjsa man~ana en buena ora vos' yd
enamorad la mo<n>ja /& luego vos' venjd
% yo le dixe trotaco<n>uentos rruego te mj amjga
q<ue> lyeues' esta c<art>a ante q<ue> yo g<e>la diga
sy en la rrespuesta no<n> dixere enemjga
puede ser q<ue> d<e> la fabla q<ue> otro fecho no<n> se s'igua
% leuol vna mj c<art>a a la mjsa de pryma
traxo buena rrespuesta d<e> la fermosa rryma
guardas' tyene la mo<n>ja mas' q<ue> la mj esg<ri>ma
p<er>o de buena fabra vyno la buena c'ima
% En <e>l nobre de <persName role="divinidad">dios</persName>' fuy a mjsa de man~ana
vy estar a la mo<n>ja en orac'io<n> loc'ana}
[fol. 28r]
{HD. \ cxvj \ 29}
{CB1.
% Alto cuello de g<ar>c'a color fresco de granada
desa g<ui>sa fiz'o q<ui>en le fiz'o vestyr lana
% valme <persName role="santo">s'anta maria</persName> mjs' manos' me aprieto
q<ui>en dio a bla<n>ca rros'a abyto / e (???) [^velo] prieto
mas' valderia a la fermosa tener fijos' /& njeto
q<ue> atal velo negro nj<n> abitos' c'iento
% p<er>o s'ea erranc'a contra n<uest>ro s'en~or
el pecado de monja omen <persName>don[~]eador</persName>
ay <persName role="divinidad">dios</persName>' yo lo fuese aq<ue>ste pecador
q<ue> fez'yese penjte<n>c'ia deste fecho error
% otea me de vnos' ojos' q<ue> parec'ian candela
yo sospyre por ellos' diz' mj corac'o<n> ela
fuy me p<ar>a la mo<n>ja fablo me E fable la
en(n)amoro me la monja / E yo enamore la
% rrec'ebio me la duen~a por su s'erujdor
sienpre le fuy ma<n>dado /& leal amador
mucho de bie<n> me fiz'o co<n> <persName role="divinidad">dios</persName>' en ly[<n>]pio amor
en q<ua>nto ella fue biua <persName role="divinidad">dios</persName>' fue mj g<ui>ador
% En mucha orrac'io<n> a <persName role="divinidad">dios</persName>' por mj rrogaua
co<n> la su abstene<n>c'ia mucho me ayudaua
la su vida muy lynpia en <persName role="divinidad">dios</persName>' se deleytaua
en lucura d<e>l mu<n>do nu<n>ca se trabajaua
% p<ar>a tal<e>s' amor<e>s' son las' rreligiosas'
p<ar>a rrogar a <persName role="divinidad">dios</persName>' co<n> obras' piadosas'}
[fol. 28v]
{CB1.
q<ue> p<ar>a amor d<e>l mu<n>do son mucho peligrosas'
E co<n> muy escuseras' p<er>esos'as' /& mentyros'as'
% Atal fue mj vent<ura> q<ue> dos meses' pasados'
morio la buena duen~a oue menos' cuydados'
a morir ha[<n>] los' om<ne>s q<ue> son E s'eran nados'
<persName role="divinidad">dios</persName>' p<er>done la su anjma E los' n<uest>ros' pecados'
% con el mucho q<ue>branto fiz' aq<ue>sta endecha
co<n> pesar /& tristez'a no<n> fue tan s'otil fecha
entienda lo todo om<n>e q<ui>en bue<n> amor pecha
ca yerro /& mal fecho enmjenda no<n> des'echa
[^o<jo>] % por olujdar la cuyta tristez'a /& pes'ar
rroge a la mj vieja q<ue> me q<ui>siese cas'ar
fabro co<n> vna mora no<n> la q<ui>so escuchar
ella fiz'o bue<n> s'eso yo fiz' mucho ca<n>tar
% dixo trotaco<n>uentos a la mora por mj
ya amjga ya amjga q<ua>nto ha q<ue> no<n> vos' vy
no<n> es' q<ui>en v<er>(^dat) vos' pueda com<m>o sodes' asy
s'aluda vos' amor nueuo diz' la mora lez'nedr(^i)[^y]
% fija mucho vos' saluda vno q<ue> es' (en la villa) [de <placeName>Alcala</placeName>]
enbia vos' esta ac'odra co<n> aq<ue>ste aluala
el criador es' co<n>vusco q<ue> deste mal mucho ha
tomad lo fija s'en~ora dixo la mora leguala
% fija s'y el criador vos' de vida co<n> salud
q<ue> no<n> g<e>la desden~edes' pu[<e>]s' mas' traer no<n> pud
aducho bueno vos' adugo pu[<e>]s' fablad me alaud
no<n> vaya de vos' ta<n> muda dixo la mora as'cud [^as[aud]]}
[fol. 29r]
{HD. \ cxvij \ 30}
{CB1.
% desq<ue> vido mj vieja q<ue> no<n> rrecabdaua y
diz' q<ua>nto vos' he dicho bie<n> atanto p<er>dj
pu<e>s' mas no<n> me diz'ed<e>s' q<ui>ero me p<ar>tjr de aq<ui>
cabec'eo la mora E dixo amexy amexi
% despu<e>s' fiz' muchas' cantycas' de danc'a /& trot[er]a[s]
p<ar>a judias' /& moras' E p<ar>a ente<n>deras'
/& p<ar>a estroment<e>s' comunal<e>s de man<er>as'
el q<ue> no<n> sabes' oye le a cantaderas'
% cantar<e>s' fiz' alg<un><<o>>[s] q<ue> diz'en los' c'iegos'
E p<ar>a escolares' q<ue> andan nocharnjegos'
/& p<ar>a ot<r><<o>>s' muchos' por pue<r>tas' a[<n>]dariegos'
cac'urros' de bulrras' no<n> caberia<n> en diez' pliegos'
% p<ar>a los' estrome<n>t<e>s' q<ue> estan bie<n> acordados'
cantar<e>s' alg<un><<o>>s' son mas' ap<ro>piados'
d<e> los' q<ue> he p<ro>uado aq<ui> s'on s'en~alados'
en q<ua>les' estorme<n>tes' viene<n> mas' aco<r>dados'
% Araujgo no<n> q<ui>ere la vyuela de arco
c'infonja E g<ui>tarra no<n> son de aq<ue>ste ma<r>co
c'itola /& odres'yllo no<n> ama<n> ata<n> vellaco
mas' ama<n> la taru<er>na / E s'otar co<n> vellaco
% Alboges' E banduria / caramjllo /& c'anpon~a
no<n> s'e paga<n> de araujgo q<ua>nto d<e>llos' bolon~a
com<m>o q<ui>er q<ue> fue<r>c'a diz'en lo co<n> verguen~a
(^mas' ama<n> la tauerna)
q<ui>en g<e>lo diz'er faz'e pagar deue la calon~<a>}
[fol. 29v]
{CB1.
% diz'e vn filos'ofo en su lybro s'e nota
q<ue> pesar /& tristez'a el engen~o enboca
E ya co<n> pesar gra<n>de no<n> pude diz'<er> gota
pu[^<e>]s' q<ue> trotaco<n>ventos' no me anda nj<n> me trota
[^o<jo>] % Asy q<ue> mal pecado la mj vieja es' mue<r>ta
murio a mj s'erujendo lo q<ue> me desconorta
no<n> s'e com<m>o lo diga / ca mucha buena pue<r>ta
me fue despu[<e>]s' c'errada q<ue> ant<e> me hera abie<r>ta
[^o<jo>] % Ay mue<r>te mue<r>ta s'eas' / o [^de] mue<r>te mala<n>da<n>te
mataste a mj vieja matas'es' a (^s)[^t]y ante
enemjga d<e>l mu<n>do q<ue> no<n> as' s'emejante
de tu memoria amarga no<n> s'e q<ui>en no<n> se espa<n>te
% mue<r>te al q<ue> tu fieres' lyeuas' lo de belujz'
al bueno /& al malo /& al noble E al rrehez'
por papas' E por rreys' no<n> das' vna vil nuez'
a todos' los' engan~as' /& los' pon<e>s' por vn prez'
% no<n> catas' s'en~orio / debdo nj<n> amjstad
q<ue> no<n> a en ty mesura / amor nj<n> piadad
con todo el mu<n>do tyen<e>s' co<n>tyenda E enemjstad
s'y no<n> dolor /& tristez'a pena /& crueldat
% no<n> puede foyr om<n>e de ty nj<n> se es'conder
nu<n>ca fue q<ui>en contigo / podiese bie<n> conte<n>der
la tu t[<r>]iste venjda no<n> s'e puede ente[<n>]der
desq<ue> vienes' no<n> q<ui>eres' a om<n>e ente<n>der}
[fol. 30r]
{HD. \ cxviij \ 31}
{CB1.
[^o<jo>] % dexas' el cue<r>po ye<r>mo a gusanos' en fues'a
el alma q<ue> lo puebra / lyeuas te la ap<ri>es'a
no<n> es' el om<n>e c'ierto de tu carrera aujesa
de fablar en ty mue<r>te espanto me traujesa
[^o<jo>] % Eres' de tal manera d<e>l mu<n>do aborryda
q<ue> por bie<n> q<ue> lo q<ui>eren al om<n>e en la vida
en pu<n>to q<ue> tu vien<e>s' co<n> la tu mala venjda
todos' fuyen d<e>l luego com<m>o de rres' podrida
[^o<jo>] % los' q<ue> ama<n> /& q<ui>eren en vida s'u co<n>pan~a
aborrec'en le mue<r>to com<m>o a cosa estran~a
parientes' /& amjgos' todos' le tyene<n> san~a
todos' fuyen d<e>l luego com<m>o sy fues' aran~a
[^o<jo>] % de padres' /& de madres' los' fijos' ta<n> q<ue>ridos'
amjgos' de amjgos' des'eados' E s'erujdos'
de muger<e>s' leal<e>s' los' sus' buenos' maridos'
desq<ue> tu vien<e>s' mue<r>te luego s'on aborridos'
[^o<jo>] % faz'es' al mucho rrico yaz'er en gra<n>d pobrez'a
no<n> tyene vna mjaja de toda su rryq<ue>z'a
lo q<ue> biue es' bueno /& de mucha nobrez'a
vil fediendo es' mue<r>to aborrida vilez'a
% no<n> ha en <e>l mu<n>do lybro esc<ri>to nj<n> carta
om<n>e sabio nj<n> nec'io q<ue> de ty bie<n> departa
en <e>l mu<n>do no<n> ha cosa q<ue> de ty bie<n> s'e pa<r>ta
saluo el cue<r>uo negro q<ue> de (^mue<r>te) [^beujr] se farta}
[fol. 30v]
{CB1.
% cada el dia les' diz'es' q<ue> tu(^s') los' fartaras'
el om<n>e no<n> es' c'ierto q<ua>ndo / o q<ua>l mataras'
el bie<n> q<ue> far podier<e>s' oy te valdra mas'
q<ue> no<n> ente<n>der a ty nj<n> a tu amjgo cras' cras'
[^o<jo>] % s'en~or<e>s' no<n> q<ue>rades' s'er amjgos' d<e>l cue<r>uo
temed sus' amenaz'as' no<n> fagad<e>s' su rruego
el bie<n> q<ue> far podierd<e>s' faz'ed lo luego luego
temed q<ue> cras' morydes' ca la vida es' juego
% la s'alud E la vida muy ayna s'e muda
en vn punto s'e p<er>de q<ua>ndo om<n>e no<n> cuyda
el bie<n> te fara cras' palabra es' desnuda /
cobrid la co<n> la obra / En ant<e> q<ue> la mue<r>te acuda
% q<ui>en en mal juego porfia mas' pie<r>de q<ue> no<n> cobra
cudar echar su suerte echar mala z'oc'obra
amjgos' p<er>c'ebyd vos' a faz'er buena obra
q<ue> desq<ue> viene la mue<r>te a toda cosa [^a]s'o[^<n>]bra
% muchos' cuydan ganar q<ua>ndo diz'en a todo
viene vn mal encuentro /& trae dados' en troco
allega om<n>e tes'oros' por llegar los' apodo
viene la mue<r>te p<ri>mero E dexa lo co<n> lodo
% pie<r>de luego la fabra / E el entendimje<n>to
de sus' muchos' tes'oros' /& de su allegamj<ent><<o>>
[^o<jo>] do no<n> pueden lleuar nada lieua g<e>los' el uje<n>to
los' aver<e>s' llegados' no<n> puede faz'er testame<n>to
% desq<ue> los' sus' parient<e>s' la su mue<r>te barru<n>tan
por lo heredar / a todo menudo s'e ayuntan}
[fol. 31r]
{HD. \ cxviiij \ 32}
{CB1.
q<ua>ndo por su dolenc'ia al fis'yco preguntan
sy diz'e q<ue> sanara / todos g<e>lo rrepu[^<n>]tan
% los' mas' p<ro>pincos' hermanos' E hermanas'
no<n> cuydan v<er> la ora q<ue> tanga<n> las' ca<n>panas'
mas' prec'ia la hermana c'e<r>cana /& c'<er>canos'
q<ue> no<n> el parentesco / nj<n> a las' baruas' canas'
[^o<jo>] % desq<ue> sale el alma al rryco pecador
dexan lo en t<ie>rra solo todos' han d<e>l pauor
rroban todos' el algo p<ri>mero lo mjjor
el q<ue> lyeua lo menos' s'e tyene por pior
% mucho faz'en q<ue> luego lo vayan s'oterrar
teme<n> se q<ue> las' arcas' les' an de desferrar
por yr luego a mjsa no<n> lo q<ui>eren tardar
de todos' sus' tesoros' dan le chico axuar
% no<n> dan por <persName role="divinidd">dios</persName>' a pobr<e>s' nj<n> cantan sacrafic'ios'
nj<n> diz'en orac'ion<e>s' nj<n> cu<n>plen los' ofyc'ios'
lo mas' q<ue> en esto faz'en / los herederos' noujc'ios'
es' dar boz'es' al sordo mas' no<n> otros' s<er>ujc'ios'
% s'otyerra<n> lo luego E desq<ue> ha [^las'] g<rac'i>as' van
amjdos' tarde / o nu<n>ca por el en mjsa estan
por lo q<ue> ellos' andaua<n> ya fallado lo han
ellos' lyeua<n> el algo / E alma [^el] s'a(n)ta[^<n>] /
[^o<jo>] % s'y dexa mug<e>r moc'a rrica o parec'ient<e>
ant<e> de mjsa dicha otros' la han en mje<n>te
/ o casa co<n> mas' rrico / o moc'o mas' valie<n>te
nu<n>ca en <e>l treyntanario d<e>l duelo mucho sy<e>nt[^e]}
[fol. 31v]
{CB1.
% Allego el mesq<ui>no no<n> s'(^u)[^o]po p<ar>a q<ui>en
/& mager cada dia esto asy av(^i)[^j]en
no<n> ha om<n>e q<ue> faga su testame<n>to bie<n>
fasta q<ue> ya por el ojo ve(^y)[^e]a la mue<r>te q<ue> vien
[^o<jo>] % mue<r>te por mas' diz'ente a mj corac'o<n> [^es]fue<r>c'o
nu<n>ca das' a los' om<n>es' con(^c')[^s]ejo nj<n> esfue<r>c'o
sy no<n> desq<ue> es mue<r>to q<ue> lo coma el escuerc'o
en ty tyenes' la tacha q<ue> tyene el mastuerc'o
% faz'e doler la cabec'a al q<ue> lo mucho come
otrosy tu mal moc'o en pu<n>to q<ue> asome
en la cabec'a ferie a todo fue<r>te doma
no<n> le valen mengias' ca tu rrama lo toma
% los' ojos' ta<n> fermosos' pone los' en <e>l techo
/& los' c'iega en pu<n>to no<n> ha en sy p<ro>uecho
enmudec'es' la fabra faz'es huerco d<e>l pecho
en ty es' todo mal rre<n>cura /& despecho
[^o<jo>] % El oyr / e el oleer el tan~er /& el gostar
a todos' c'inco s'esos' los' vienes' a gastar
no<n> ha om<n>e q<ue> te s'epa del todo denostar
q<ua>nto eres' denostada / do [^te] vujas' a [^a]costar
% tyras' toda v<er>guenc'a desfeas' fermosura
desadonas' ([^la]) la grac'ia denuestas' la mesura
enfraq<ue>c'es' la fuerc'a en lo q<ue> te es' co<r>dura
lo(^s') dulc'e(^s') faz'es' fiel co<n> mucha amargura
[^o<jo>] % desprec'ias' loc'anja el oro estuerc'es'
desfaz'es' la fechura alegria entristez'es'
ma<n>z'yllas' la lynpiez'a / cortes'ia envilez'es'
mue<r>te matas' la vida / el amor aborrec'es'}
[fol. 32r]
{HD. \ cxx \ 33}
{CB1.
% no<n> plaz'es' a njg<un><<o>> a ty co<n> todos' plaz'e
con q<ui>en mata /& muere /& co<n> q<ui>en fiere /& malfaz'e
toda cosa bie<n> fecha tu moc'o la desfaz'e
no<n> ha cosa q<ue> nasca q<ue> [^tu] rred no<n> enlaz'e
% Enemjga d<e>l bie<n> E d<e>l mal amador
natura as' de gota / del mal /& de dolor
{BLNK.}
[^o<jo>] % tu morada por sienpre es' ynfierno p<ro>fu<n>do
tu eres' el mal p<ri>mero E el es' el s'egu<n>do
puebras' mala morada E despueblas' mal mu<n>do
diz'es' a cada vno yo sola a todos' hundo
% mue<r>te por ty es' fecho el lugar ynfernal
ca beujendo om<n>e syenpre en <e>l mu<n>do terrenal
no<n> auerie de ty mjedo nj<n> de tu malestar
nj<n> temerie tu venjda la carne humanal
% tu desyermas' los' poblados' pueblas' los' c'imjterios'
rrefaz'es' los' fonsarios' destruyes' los' enp<er>ios'
por tu mjedo los' sanos' rrez'aro<n> los s'alterios'
s'y no<n> <persName role="divinidad">dios</persName>' todos' teme<n> tus' penas' /& tus' laz'erios'
% tu despoblaste mue<r>te el c'ielo /& sus' (^c'ie)[^sy]llas'
los' q<ue> era<n> lynpiesa fez'yste los' manz'ylla[s]
fez'yste d<e> los' angel<e>s' diablos' E rre(a)<n>z'yllas'
esconta<n> el tu ma<n>(^g)[^j]ar a dobladas' /& senz'yllas'
% El s'en~or q<ue> te fiz'o tu a este mateste
<persName role="divinidad"><persName role="divinidad">ih<es>u xp<ist>o </persName><persName role="divinidad">dios</persName></persName>' /& om<n>e tu a este peneste
al q<ue> teme el c'ielo /& la t<ie>rra tu a este
tu le pusiste mjedo E tu le demudaste}
[fol. 32v]
{CB1.
% El <name>ynfierno</name> le teme E tu no<n> le temjste
temjo te la su carne gra<n>d mjedo le posiste
la su omanjdat por ty fue entonc'e triste
la devenjdat no<n> temjo ca / estonc'e no<n> la ujste
% nol catoste njl viste E vido te el E cato
la su mue<r>te muy cruel a ty mucho espa<n>to
al ynfiero /& a los' tuyos' /& a ty mal q<ue>branto
tu mataste le vn ora E el sienpre te mato
% q<ua>ndo te q<ue>branto estonc'e le conosc'iste
sy ante lo espantaste mayo mjedo p<r><<e>>siste
sy tu a el penaste njl tanta pena oujste
dio nos' vyda moriendo al q<ue> tu [m]ue<r>te diste
% A santos' q<ue> tenjas' en tu mala morada
por la mue<r>te de <persName role="divinidad">xp<isto>s</persName>' les' fue la vida dada
fue por su s'anta mue<r>te tu casa despoblada
q<ue>rias' poblar la mata<n>dol E fue por el ermeda
% s'aco d<e> las' tus' penas' a n<uest>ro padre adan
a eua n<uest>ra madre a sus' fijos' sech /& can
a jafet E patriarcas /& al bueno de <persName>abrahan</persName>
<persName>ysaq</persName><ue> /& <persName>jacob</persName> E no<n> dexo a <persName>adan</persName>
% <persName role="santo">s'an jua<n> el bautysta</persName> co<n> muchas' patria<r>cas'
q<ue> los' tenjas' en penas' en tus' malas' arcas'
al <persName role="santo">s'anto moys'</persName> en q<ue> tenjas' en tus' barcas'
p<ro>fetas /& ot<r><<o>>s santos muchos q<ue> tu abarcauas
% yo dez'yr no<n> saberia q<ua>ntos' era<n> tenjdos'
q<ua>ntos' en tu (^y)<name>[^ei]nfierno</name> estaua<n> apremjdos'
a todos' los' saco a santos escogidos'
mas' co<n>tigo dexo lxos' tus' malos' p<er>didos'}
[fol. 33r]
{HD. \ cxxi \ 34}
{CB1.
% A los' suyos' leuo los con el al parayso
do han vida veyndo la mas' gloria q<ue> mas' q<ui>so
el nos' lyeua consygo q<ue> por nos' mue<r>te p<ri>so
E nos' guarde de tu casa q<ue> no<n> fagas' de nos' rris'o
% A los' p<er>didos' malos' q<ue> dexo en tu poder
en fuego enfernal les' faz'es' tu arder
en penas' p<er>durabr<e>s' los' faz'es' tu enc'e<n>der
p<ar>a s'yenpre jamas' no<n> las' han de p<er>der
[^o<jo>] % <persName role="divinidad">diosame>' q<ui>era defender nos' d<e> la tu [^c'][^a]laguarda
aq<ue>l q<ue> nos' guardo E de ty nos' guarda
ca / por mucho q<ue> biuamos' E por mucho q<ue> se tarda
a venjr ha tu rrauja q<ue> todo el mu<n>do esca[<r>]da
[^o<jo>] % tanto eres' en ty mue<r>te syn bie<n> /& atal
q<ue> diz'er no<n> se puede el diez'mo de tu mal
a <persName role="divinidad">dios</persName>' me acomje<n>do q<ue> yo no<n> fallo al
q<ue> defender me pueda de tu venjda mortal
% mue<r>te desmesurada mat(^es')[^as'es'] a ty s'ola
q<ue> oujste comjgo mj leal vieja do la
tu me la mataste mue<r>te <persName role="divinidad">ih<es>u xp<ist>o</persName> co<n>plo la
por la su santa s'angre por ella p<er>dono la
[^o<jo>] % Ay mj trotaco<n>ventos mj leal v<er>dadera
muchos te seguja<n> biua mue<r>ta yaz'es sen~era
do te me han leuado no<n> se cosa c'e<r>tera
nu<n>ca torno co<n> nueuas q<ui>en anda esta carrera
% c'ie<r>to en parayso estas' tu asentada
co<n> los' marteres' deues' estar co<n>pan~ada
sienpre en <e>l mu<n>do por <persName role="divinidad">dios</persName>' martyriada
q<ui>en te me rrebato vieja por mj lez'erada}
[fol. 33v]
{CB1.
% A <persName role="divinidad">dios</persName>' m<er>c'ed le pido q<ue> te de la su gloria
q<ue> mas' leal trotera nu<n>ca fue en memoria
faz'er te he vn petafio esc<ri>to co<n> estoria
pu<e>s' q<ue> a ty no<n> viere vere tu triste estoria
% fare por ty lymosna E fare orac'io<n>
fare cantar las' mjsas' E fare orac'ion
la mj trotaco<n>ventos <persName role="divinidad">dios</persName> te de su be<n>dc'ion
el q<ue> (^te) saluo el (el) mu<n>do el te de su saluac'io<n>
% duen~as' no<n> me rretenedes' nj<n> me llamed<e>s' nec'u(^e)[^v]lo
q<ue> sy a vos' s<er>ujera vos' oujerad<e>s' della duelo
lloredes' por ella /& por el su s'otyl anz'uelo
q<ue> q<ua>ntos' s'eguja tantos' yua<n> por el s'uelo
% Alta muger nj<n> baxa enc'errada nj<n> escondida
no<n> se detenja do faz'ia abatyda
no<n> s'e om<n>e nj<n> duen~a q<ue> tal oujes' p<er>dida
q<ue> no<n> tomase tristez'a /& pesar syn medida
% yo fiz' le vn petafio peq<ue>n~o co<n> dolor
la tristez'a me fiz'o s<er> rrudo trobador
todos' los' q<ue>l oye<r>des' por dios' n<uest>ro s'en~or
la orac'io<n> digad<e>s por la vieja de amor
% vrraca so q<ue> yago s'o esta s'epultura
en q<ua>nto andude el mu<n>do oue vjc'io /& soltura
co<n> buena rraz'on muchos' cas'e /& no<n> q<ui>s' boltura
cay en vna ora so tyerra del altura
% pre[^<n>]dio me syn sos'pecha la mue<r>te en sus' rred<e>s'
parient<e>s' /& amjgos' aq<ui> no<n> me corredes'
obrad bie<n> en la vida a <persName role="divinidad">dios</persName>' no<n> lo erred<e>s'
q<ue> bie<n> com<m>o yo mory asy todos' morrered<e>s'}
[fol. 34r]
{HD. \ cxxij \ 35}
{CB1.
% El q<ue> aq<ui> llegare sy <persName role="divinidad">dios</persName>' le bendiga
/& syl de <persName role="divinidad">dios</persName>' amor /& plaz'er de su amiga
q<ue> por mj pecatriz' vn <name role="oraci贸n">pater noster</name> diga
sy dez'yr no<n> le q<ui>s'yere a mue<r>t(^a)[^o] no<n> maldiga
% s'en~ores' acorda uos' del bie<n> asy vos' lo digo
no<n> fiedes' en tregua de v<uest>ro enemjgo
ca no<n> ve la ora q<ue> vos' lyeue co<n>sigo
sy veed<e>s' q<ue> vos' mjento no<n> me p<r><<e>>c'ied<e>s' [^en] vn figo
% no<n> deuemos' estar c'ie<r>tos' nj<n> s'eguros' de mue<r>te
ca n<uest>ra enemjga es naturalmjente
no<n> podemos' amjgos' d<e>lla fuyr por suerte
por eso cada vno de vos' sus' armas' pue<r>te
% s'y q<ua>lq<ui>era de nos' oujese (^clas') [^cras'] a lydiar
co<n> algu<n>d enemjgo e<n> el canpo entra<r>
cada vno buscaria armas' p<ar>a lydiar
syn armas' no<n> q<ue>rria en tal peligro entrar
% pues' sy esto fariemos' om<n>es' com<m>o nos' biuos'
muy mas' deuemos' faz'er por tantos' /& ta<n> esq<ui>uos'
enemjgos' q<ue> no(^<n>)[^s] q<ui>ere<n> faz'er sieruos' /& catyuos'
E por syenpre jamas' diz'e<n> al ynfie<r>no yvos'
% los' mortal<e>s' pecados' ya los' aued<e>s' oydos'
aq<ue>stos' de cada dia nos' tra(^y)en co<n>batidos
las almas q<ui>ere<n> matar pu<e>s' los cuerpos' an feridos'
por aq<ue>sto deuemos' estar armados' /& guarnjdos'
% lydian ot<r><<o>>sy co<n>busco otros' tr<e>s' p<ri>nc'ipal<e>s'
la ca<r>ne el diablo d<e>l mu<n>do destos' nac'e<n> los' mo<r>tales'}
[fol. 34v]
{CB1.
destos' tr<e>s' viene<n> los' otros' tomemos' armas' rr[^e]al<e>[s]
q<ue> venc'amos' nos' a ellos' /& q<ui>ero vos' diz'er q<ua>les'
% obras' de mjsericordia /& de mucho bie<n> obrar
don<e>s' de <persName role="divinidad">esp<ri>to santo</persName> q<ue> nos' q<ui>er(^e)[^a] alu<n>brar
las' obras' de piadat /& de ue<r>tud<e>s' vos' ne<n>brad
co<n> los' siete sacrame<n>tos' los' enemjgos' sobrar
% contra la gra<n>d cobdic'ia el bau(r)[t]ismo porfia
dono [d]e <persName role="divinidad">espreto santo</persName> /& de sabyduria
s'aber nos' guardar de ageno no<n> diz'er esto q<ue>ria
la v<er>tud de la justic'ia judgando n<uest>ra follya
% vestyr pobr<e>s' desnudos' co<n> la santa espera<n>c'a
q<ue> dios' por q<ui>en lo faz'emos' nos' dara buena anda<n>c'a
co<n> tal lugar poderemos' venc'er la cobdic'ia [^q<ue> nos tr[a<n>c'a]]
E <persName role="divinidad">dios</persName>' nos' q<ui>era guardar de cobdic'ia /& malesta<n>c'a
% s'aber a la gra<n>d soberuja diz'er mucha omjldat
es bueno temer a <persName role="divinidad">dios</persName>' /& a su santa magestad
v<er>tud de te<n>plamj<ent><<o>> co<n> mesura /& onestad
con esta espada furte segurame<n>te cobrad
% co<n> mucha mesericordia dar a los' pobr<e>s' posada
tener se en <e>sta obra es' de <persName role="divinidad">dios</persName> galardonada
no<n> rrobar cosas' agenas' nj<n> furtar mug<er> [(^nj<n>)] [^nada]
co<n> esta co<n>firmac'io<n> la soberuja es' arra<n>cada
% Ayamos' cont<ra> (^auario) [^auaric'ia] esp<ri>to de piadat
dando lymosna a pobr<e>s' dolie<n>do se nos' de su pobredat
v<er>tud natural ju[<s>]tyc'ia judga<n>do humjldat
co<n> tal mac'a al avaric'ia largame<n>te le dad
% El santo sacrame<n>to de orden sac'e<r>dotal
co<n> c'ie<r>ta fe escogido claro mas' q<ue>l cristal}
[...]
[fol. 35r]
{HD. \ cxxiiij \ 36}
{CB1.
% de nos' <persName role="divinidad">dios</persName>' atal esfuerc'o tal ayuda /& tal ardid
q<ue> venc'amos' /& arrenq<ue>mos' [^a nos de] la lid
porq<ue> el dia d<e>l juyz'io a nos' s'ea fecho conbid
q<ue> nos' diga (^<persName role="divinidad">Jh<es>u xp<is>to</persName>) [<persName>^djos</persName>'] / bendichos' [^& dexa] a mj venjd
% q<ui>ero abreujar vos' s'en[~]or<e>s' mj ente<n>c'ion
ca sienpre me page de peq<ue>n~o s'ermon
/& de duen~a peq<ue>n~a /& de poc[^a] rraz'on
ca lo poco /& bie<n> dicho finca en <e>l corac'o<n>
% del q<ue> mucho fabra rrien mucho[^s] rreyr(^r)es' de loco
tyene la duen~a peq<ue>n~a amor grande /& no<n> de poco
duen~as' d(^e)[^y] gra<n>des' por chicas' / por gra<n>des' chicas' no<n>
t<r><<o>>co
/& las' chicas' por las' gra<n>des' no<n> se arrepie<n>te del troco
% de las' chicas' q<ue> bie<n> diga el amor me fiz'o rruego
q<ue> diga de sus' nobrez'as' /& q<ui>ero las' diz'er luego
dire vos' de duen~as' chicas' q<ue> lo te[^ne]d<e>s' en juego
son frias' com<m>o la njeue /& arden mas' q<ue>l fuego
% s'on frias' de fuera en <e>l amor ardientes'
en cama s'olaz' trebejo plaz'enteras' /& rrie<n>tes'
en casa cuerdas' donos'as' sosegadas' bie<n> faz'ye<n>tes'
[^en <e>llas'] mucho al fallared<e>s' bie<n> parad y mjent<e>s'
[^o<jo>] % En peq<ue>n[~]a g(^o)[^y]rgonc'a yaz'e gra<n>d rresplador
en a(^c)[^c']ucar muy poco yaz'e mucho dulc'or
en la duen~a peq<ue>n[~]a yaz'e muy gra<n>de amor
pocas' palabras' cunple<n> al bue<n> ente<n>dor
[^o<jo>] % Es' peq<ue>n~o de grano [^el] d<e> la buena pime<n>ta
p<er>o mas' q<ue> la nuez' cono<r>ta /& mas' esallenta}
[fol. 35v]
{CB1.
Asy duen~a peq<ue>n~a sy todo amor co<n>sienta
no<n> ha plaz'er en <e>l mu<n>do q<ue> en ella no<n> se sienta
% com<m>o en chica rros'a esta mucha color
/& en oro muy poco gra<n>d prec'io /& gra<n> valor
com<m>o en poco balsamo esta mucha (^c[^v]olor) [^v<er>to<r>]
ansy en chica duen~a yaz'e muy gra<n>d amor
[^o<jo>] % com<m>o el rr(^a)[^u]b(^e)[^y] peq<ue>n[~]o tyene mucha bondad
color vertud /& prec'io nobrez'a /& claridad
asy duen~a peq<ue>n~a tyene mucha bondad
fermos'ura /& donayre amor /& lealtad
[^o<jo>] % chica es' la calandria /& chico el rroys'(^yn)[^en~]or
p<er>o mas' dulc'e canta<n> q<ue> otra aue mayor
la mug<e>r por s'er chica por eso no<n> es' pior
en don[~]eo mas' dulc'e q<ue> ac'ucar nj<n> flor
[^o<jo>] % s'on aves' peq<ue>n~uelas' cala[^<n>]dria & rroys'in[^~]or
p<ar>a q<ua>lq<ui>er d<e>llas' es' dulc'e gritador
adonada fermosura prec'iada cantador
bie<n> atal es la duen~a peq<ue>n~a co<n> amor
% En la mug<e>r peq<ue>n~a no<n> ha co<n>parac'ion
terrenal parayso es' /& consolac'ion
solaz' /& alegria plaz'er /& bendic'ion
m(^j)[^e]jor es en la p<ru>eua q<ue> en la saludac'io<n>
[^o<jo>] % s'yenpre q<ui>s' mug<e>r chica mas' q<ue> gra<n>de nj<n> mayor
no<n> es' desag<ui>sado de gra<n>d mal s'er fuydor
d<e>l mal tomar lo menos' diz'e lo el sabidor
por ende d<e> las' muger<e>s' la menor es' (^mjjor) [^mejor]}
[fol. 36r]
{HD. \ cxxv \ 37}
{CB1.
% S'alida febrero /& entrada de marc'io
el pecador q<ue> sienpre de todo mal es' cac'o
tray de abad<e>s' lleno el su rregac'o
otrosy de mug<e>r<e>s' faz'ia gra<n>d rretac'o
% pues q<ue> ya no<n> tenja me[<n>]sajero fiel
tome por ma<n>dadero vn rrapaz' traynel
huron auja [^por] no<n>bre vn apuesto donz'el
sy no<n> por q<ue>(^to<r>z'e)[^xiiij<<o>>] cosas' nu<n>ca vy mjjor q<ue>l
[^iiii<<o>>] % era mjntroso beodo ladron E mesturero
[^iiii<<o>>] tahur pelador golos'o /& rrefertero
[^iiii<<o>>] rren~jdor adeujno s'uz'io E agurero
[^ii<<o>>] nec'io /& perez'oso tal es' mj escudero
% dos dias' en la s'elmana era gra<n>d ayunador
q<ua>ndo no<n> tenje q<ue> comer ayunaua el pecador
q<ua>ndo no<n> podia comer ayunaua co<n> dolor
s'yenpre aq<ue>stos dos djas ayunaua mj andador
% por (^sy) [^e<n>de] diz' la fabla q<ue> [^s'e] suele rretraer
mas' val co<n> as'no malo co<n>tender
q<ue> solo E ca<r>gado faz' a cuestas' traer
pus' le por me[^<n>]sajero con el gra<n>d menester
[^o<jo>] % dixe le busca amjgo catad me nueua hu<n>da
diz' s'en~or sy catare avnq<ue> todo el mu<n>do se hu<n>da
E yo vos' la traere aq<ui> syn nj<n>g<un>(^<<o>>)[^<<a>>] barahu<n>da
q<ue> a vez'es' mal perro rroe buena cuyu<n>da
% El sabie leer tarde poco /& por mal cabo
dixo dad me vna c<art>a /& vered<e>s' q<ue> rrecabdo}
[fol. 36v]
{CB1.
E s'en~or vos' veredes' maguer(^o)[^a] no<n> me alabo
q<ue> sy lo yo comje[^<n>]c'o q<ue> le dare buen cabo
% dile vna mj c<art>a al q<ue> de <persName role="divinidad">dios</persName>' mal fado
/& yua (^g)<e>la lyendo a boz'es' por el mercado
dixo don~a fulana tyra te alla pecado
q<ue> a mj no<n> te enbia<n> nj<n> q<ui>ero tu ma<n>dado
% por q<ue> <persName role="santo">santa m<aria></persName> s'egu<n>d dicho he
es comjec'o a far bie<n> atal es' mj fe
fiz' le q<ua>tro cantar<e>s' /& co<n> tanto fare
pu<n>to a mj lybrea mas' no<n> le c'errare
% buena p<ro>piadad ha doq<ui>era q<ue> s'e lea
q<ue> sy le o(^uj)[^y]ere alg<un><<o>> q<ue> tenga mug<e>r fea
E sy mug<e>r le oyere q<ue> su om<n>e vil s'ea
fare a dios' s'erujc'io en pu<n>to lo desea
% des'ea a oyr mjsas' /& faz'er obrac'ion<e>s'
des'ea dar a pobr<e>s' bodigos' /& rrac'ion<e>s'
faz'<er> mucha lymos'na E dez'yr orac'ion<e>s'
dios' co<n> esto s'e s<ir>ue bie<n> lo ve[^e]d<e>s' varon<e>s'
% q<ua>lq<ui>er om<n>e q<ue>l oya sy bie<n> trobar sopiere
puede mas' an~edir /& enme<n>dar lo q<ue> q<ui>siere
ande de mano en mano q<ua>lq<ui>er q<ue> lo pediere
com<m>o [^a la] pella las' duen~as' tome lo q<ui>en podiere
% pu<e>s' de bue<n> amor enprestad lo de gra(<ra>)do
nol neged<e>s' su no<n>bre njl ded<e>s' rrehe<r>tado
nol ded<e>s' por dinero vendido nj<n> alq<ui>lado
ca / no<n> ha grado nj<n> grac'ia bue<n> amor el co<n>plado
% fiz' vos' peq<ue>n~o lybro de test(^e)[^o] mas' [^q<ue>] de glosa
no<n> creo q<ue> es' peq<ue>n~o ant<e> es muy gra<n> plosa}
[fol. 37r]
{HD. \ cxxvj \ 38}
{CB1.
% ca sobre toda fabla se entyende otra cosa
(^sy) [^p<er>o q<ue> se] lo (^q<ui>se) alega (^en)[^co<n>] la rraz'on fermosa
% de la (^sa<n>dad) [^sa<n>tidad] mucha es' muy gra<n>d lic'ionario
mas' de juego /& de burla es' chico breujario
por ende fago pu<n>to E c'ierro mj armario
s'ea vos' chica burla / solaz' /& leutario
% s'en[~]or<e>s' he vos' s'erujdo co<n> poca sabidoria
por vos' dar s'olaz' a todos' fable uos' en jograria
yo vn gala<r>don uos' pido q<ue> por dios' en rromaria
q<ue> por mj a dios' digad<e>s' patarnoster /& aue maria
% Era de mjll /& trez'yentos' /& sesenta /& ocho an~os'
{AD. [^an~o de xp<ist>o / de lxiij s'o<n> / cxxxiiij<<o>> an~os']}
fue acabado este lybro por muchos' mal<e>s' /& dan~os'
dapu[^n]ts' q<ue> faz'en muchos' /& muchas' a ot<r><<o>>s' co<n> sus' engan~os'
E por mostrar a los' synpres' fabras' / (^&) [^e<n>] v<er>c'os' estran~os'}
{RMK: END.}
 	



