#<persName>Lazarillo</persName> de <geogName>Tormes</geogName>: <placeName>Alcalá de Henares</placeName>. <persName>Salcedo</persName>
 	
{RMK: <persName>Lazarillo</persName> de <geogName>Tormes</geogName>.}
#{RMK: <placeName>Alcalá de Henares</placeName> | <persName>Salcedo</persName> | 1554.}
#{RMK: <placeName>Londres</placeName> | <orgName>The British Library</orgName> | C.57.aa.21.}
#{RMK: <persName>John O'Neill</persName>, <persName>John Beusterien</persName>.}
 
[fol. 1r]
{CB1.
{MIN.}
{RUB. La vida de <persName>Lazarillo</persName> de
<geogName>Tormes</geogName> / y de sus fortunas: y
aduersidades. Nueuamente impressa,
corregida, y de nueuo an~adi-
da enesta segu<n>da im-
pression.}
Uendense en <placeName>Alcala de Henares</placeName>, en
casa d<e> <persName>Salzedo Librero</persName>. An~o
de. M. D. LIIII}
[fol. 1v]
[fol. 2r]
{HD. Prologo.}
{CB1.
{IN3.} YO por bien tengo que cosas tan sen~a-
ladas: y por ventura nunca oydas, ni
vistas: vengan a noticia de muchos: y
no se entierren enla sepultura del oluido:
pues podria ser que alguno que las lea, ha-
lle algo que le agrade. Y alas que no ahon-
daren tanto, los deleyte, y a este proposito
dize <persName>Plinio</persName>: que no ay libro por malo que
sea: que no tenga alguna cosa buena. Ma-
yormente q<ue> los gustos no son todos vnos:
mas lo que vno no come, otro se pierde por
ello. Y assi vemos cosas tenidas en poco de
algunos q<ue> de otros no lo son. Y esto es pa-
ra que ninguna cosa se deuria romper, ni e-
char a mal si muy detestable no fuesse sino
que a todos se comunicasse: mayormente
siendo sin perjuyzio, y pudiendo sacar della
algun fructo: porq<ue> si assi no fuesse muy po-
cos escriuirian para vno solo: pues no se ha-
ze sin trabajo. E quieren ya que lo passan:
ser recompensados no con dineros, mas co<n>
que vean y lean sus obras, & si ay de que: se
las alaben. Y a este proposito dize <persName>Tullio</persName>.
La honrra cria las artes. Quien piensa q<ue>l
soldado q<ue> es primero del escala: tiene mas
aborrescido el biuir: no por cierto: mas el
desseo d<e> alaba<n>c'a le haze ponerse al peligro}
{CW. a ij y assi}
[fol. 2v]
{HD. Prologo}
{CB1.
y assi enlas artes y letras es lo mismo. Pre-
dica muy bien el presentado: y es hombre
q<ue> dessea mucho el prouecho de las animas
mas p<re>gunte<n> a su merced si le pesa qua<n>do le
dizen, o q<ue> marauillosame<n>te lo ha hecho v<uest>ra
reuere<n>cia: gusto muy ruynme<n>te el sen~or do<n>
fulano: y dio el sayete de armas al truhan:
porq<ue> le loaua de auer lleuado muy buenas
la<n>c'as: que hiziera si fuera verdad, y todo va
desta manera, q<ue> confessando yo, no ser mas
sancto q<ue> mis vezinos: desta nonada que en
este grossero stilo escriuo, no me pesara que
ayan parte: y se huelgue<n> con ello, todos los
q<ue> enella algu(u)[n] gusto hallaran, y vea<n> q<ue> biue
vn ho<m>bre co<n> tantas fortunas, peligros y ad-
uersidades. Suplico a. U<uestra> M<erced> reciba el po-
bre seruicio de mano de quien lo hiziera
mas rico, si su poder y desseo se conformara<n>
Y pues. U<uestra> M<erced> escriue se le escriua y relate
el caso muy por extenso, parecio me no to-
malle por el medio, sino del principio, porq<ue>
se tenga entera noticia de mi persona, y ta<n>-
bien porque consideren, los q<ue> heredaron
nobles estados, qua<n> poco se les deue, pues
fortuna fue co<n>ellos Parcial, y quanto mas
hizieron: los q<ue> siendo les co<n>traria, con fuer-
c'a y man~a remando salieron a buen puerto.
Fin del Prologo.}
{CW. Cuen}
[fol. 3r]
{HD. Tractado. \ Fo. iij.}
{CB1.
{RUB. Cue<n>ta <persName>Lazaro</persName> su vida y cu-
yo hijo fue.}
{IN2.} PUes sepa. U<uestra> M<erced> ante todas cosas que
a mi llama<n> <persName>Lazaro</persName> de <geogName>Tormes</geogName> hijo de
<persName>Thome Go<n>c'ales</persName>, y de <persName>Antona Perez</persName> natu-
rales de <placeName>Tejares</placeName>, aldea de <placeName>Salama<n>ca</placeName>. Mi
nascimie<n>to fue dentro del <geogName>rio Tormes</geogName>: por
la qual causa tome el sobre( )no<m>bre: y fue de-
sta manera. Mi padre que <persName role="divinidad">Dios</persName> p<er>done te-
nia cargo de proueer vna molienda de vna
hazen~a q<ue> esta ribera d<e> aq<ue>l rio. Enla qual fue
molinero mas de quinze an~os, y esta<n>do mi
madre vna noche enla hazen~a pren~ada de
mi: tomo le el porto y pario me alli. De ma-
nera q<ue> con verdad me puedo dezir nacido
enel rio. Pues sie<n>do yo nin~o de ocho an~os:
achacaron a mi padre ciertas sangrias mal
hechas en los costales delos q<ue> alli a moler
venian. Por lo qual fue preso y co<n>fesso y no
nego y padescio persecucio<n> por justicia. E-
spero en <persName role="divinidad">Dios</persName> que esta en la gloria: pues el
<name>Euangelio</name> los llama bienauenturados. En
este tie<m>po se hizo cierta armada contra mo-
ros, entre los quales fue mi padre q<ue> a la sa-
zon estaua desterrado por el desastre ya di-
cho: con cargo de azemilero de vn caualle-
ro q<ue> alla fue: y co<n> su sen~or como leal criado}
{CW. a iij fenescio}
[fol. 3v]
{HD. Tractado +}
{CB1.
fenescio su vida. Mi biuda madre como sin
marido y sin abrigo se viesse: determino ar-
rimarse a los buenos por ser vno dellos: &
vinose a biuir ala ciudad: y alquilo vna ca-
silla y metiose a[ ]guisar de comer a ciertos
estudiantes: y lauaua la ropa a ciertos mo-
c'os de cauallos del Come<n>dador d<e>la <orgName>Mag-
dalena</orgName>. De ma(u)[n]era q<ue> fue freque<n>tando las
cauallerizas: ella y vn hombre moreno de
aquellos que las bestias curauan: vinieron
en conoscimiento. Este algunas vezes se
venia a nuestra casa y se yua ala man~ana: o-
tras vezes de dia llegaua ala puerta en a-
chaque de comprar hueuos y entrauase en
casa. Yo al principio de su entrada pes(e)[a]ua
me conel y auiale miedo viendo el color y
mal gesto que tenia. Mas de que vi que
con su venida mejoraua el comer: fuy le
queriendo bien: porque siempre traya pa<n>,
pedac'os de carne: y enel inuierno len~os a
que nos calentauamos. De manera que
continuando la posada y conuersacion mi
madre vino a dar me vn negrito muy boni-
to: el qual yo brincaua y ayudaua a callen-
tar. Y acuerdome que estando el negro de
mi padrastro: trebejando conel moc'uelo:
como el nin~o via a mi madre, y a mi blan-
cos: y a el no huya del con miedo para mi}
{CW. ma}
[fol. 4r]
{HD. Primero. \ Fo. iiij.}
{CB1.
madre, y sen~alando conel dedo dezia: Ma-
dre coco: Respondio el riendo hideputa.
Yo aunque bie<n> mochacho note aquella pa-
labra d<e> mi hermanico, & dixe entre mi: qua<n>-
tos deue de auer enel mundo: que huyen
de otros porq<ue> no se veen assi mismos. Qui-
so nuestra fortuna que la conuersacion del
c'ayde q<ue> assi se llamaua: llego a oydos del
mayordomo: y hecha pesquisa hallose que
la mitad por medio dela ceuada q<ue> para las
bestias le dauan hurtaua y saluados, len~a,
almohac'as, mandiles, y las mantas, y saua-
nas delos cauallos hazia perdidas, y quan-
do otra cosa no tenia las bestias desherra-
ua: y con todo esto acudia a mi madre para
criar a mi hermanico. No nos marauille-
mos de vn clerigo, ni d<e> vn frayle porque el
vno hurta delos pobres y el otro de casa
para sus deuotas, y para ayuda de otro tan-
to, quando a vn pobre esclauo el amor le a-
nimaua a esto: y prouose le quanto digo, y
aun mas porque a mi co<n> amenazas me pre-
guntauan, y como nin~o respondia, y descu-
bria quanto sabia con miedo hasta ciertas
herraduras q<ue> por mandado de mi madre a
vn herrero ve<n>di. Al triste de mi padrastro
ac'otaron & pringaron: y a mi madre pusie-
ron pena por justicia sobre el acostu<m>brado}
{CW. A iiij cen}
[fol. 4v]
{HD. Tractado +}
{CB1.
ce<n>tenario, que en casa del sobredicho Co-
me<n>dador no entrasse ni al lastimado c'aide
enla suya acogiesse, por no echar la soga
tras el caldero, la triste se esforc'o y cum-
plio la sentencia y por euitar peligro y qui-
tarse de malas lenguas se fue a seruir, alos
que al presente biuian enel <placeName>meson d<e>la So-
lana</placeName>: y alli padesciendo mil importunida-
des se acabo de criar mi hermanico: hasta
que supo andar: y a mi hasta ser buen mo-
c'uelo, q<ue> yua alos huespedes por vino, y ca<n>-
delas, y por lo demas q<ue> me mandauan. En
este tie<m>po vino a posar al meson vn ciego, el
qual paresciendole que yo seria para ade-
stralle: me pidio a mi madre: y ella me en-
comendo a el, diziendole como era hijo de
vn buen hombre. El qual por ensalc'ar la fe
auia muerto enla de los <name>Gelues</name>, y que ella
confiaua en <persName role="divinidad">Dios</persName>: no saldria peor hombre
que mi padre, y que le rogaua me tractasse
bien & mirasse por mi, pues era huerfano.
El respondio que assi lo haria, y que me re-
cibia no por moc'o: sino por hijo. E assi le co-
mence a seruir, y adestrar a mi nueuo & vie-
jo amo. Como estuuimos en <placeName>Salamanca</placeName> al-
gunos dias, parescie<n>dole a mi amo q<ue> no era
la gana<n>cia a su [c]o[<n>]te<n>to determino yr se d<e> alli.
Y quando nos vuimos de partir: yo fuy a}
{CW. ver}
[fol. 5r]
{HD. Primero \ Fo. v.}
{CB1.
ver a mi madre, y ambos llora<n>do me dio su
be<n>dicio<n>: & dixo, Hijo ya se q<ue> no te vere mas,
p<ro>cura de ser bueno, & <persName role="divinidad">dios</persName> te guie, criado
te he y co<n> bue<n> amo te he puesto, valete por
ti, y ansi me fuy para mi amo q<ue> espera<n>do me
estaua. Salimos de <placeName>Salama<n>ca</placeName>, y llega<n>do a
la puente, esta ala entrada della vn animal
de piedra q<ue> casi tiene forma de Toro, y el
ciego mandome q<ue> llegasse cerca d<e>l anim[a]l y
alli puesto me dixo. <persName>Lazaro</persName> llega el oydo a
este Toro & oyras gra<n> ruydo dentro d<e>l. Yo
simpleme<n>te llegue creye<n>do ser ansi, y como
sintio que tenia la cabec'a par d<e>la piedra, a-
firmo rezio la mano, & dio me vna gran cala-
bac'ada enel <persName role="divinidad">diablo</persName> del Toro q<ue> mas d<e> tres
dias me duro el dolor dela cornada, y dixo
me. Nescio aprende q<ue> el moc'o del ciego vn
punto ha de saber mas que el <persName role="divinidad">diablo</persName>, & rio
mucho la burla. Paresciome que en aquel
instante desperte dela simpleza, en q<ue> como
nin~o dormido estaua: dixe e<n>tre mi, verdad
dize este, que me cu<m>ple abiuar el ojo y aui-
sar pues solo soy, y pe<n>sar como me sepa valer[.]
Comenc'amos n<uest>ro camino y en muy pocos
dias me mostro jerigonc'a, y como me viesse
de buen ingenio, holgauase mucho y d<e>zia.
Yo oro ni plata no te lo puedo dar mas aui-
sos para biuir, muchos te mostrare. Y fue}
{CW. A v ansi}
[fol. 5v]
{HD. Tractado +}
{CB1.
ansi que despues de <persName role="divinidad">Dios</persName> este me dio la vi-
da, & siendo ciego me alumbro y adestro en
la carrera de biuir. Huelgo de contar a. U<uestra>
M<erced> estas nin~erias para mostrar quanta vir-
tud sea saber los hombres subir siendo ba-
xos: y dexarse baxar siendo altos: qua<n>to vi-
cio. Pues tornando al bueno de mi ciego y
contando sus cosas v<uest>ra. M. sepa que desde
que <persName role="divinidad">Dios</persName> crio el mu<n>do: ninguno formo mas
astuto ni sagaz, e<n> su officio era vn aguila, cie<n>-
to y ta<n>tas oraciones sabia de coro, vn tono
baxo reposado & muy sonable, que hazia re-
sonar la yglesia donde rezaua: vn rostro hu-
milde y deuoto que con muy buen contine<n>-
te ponia quando rezaua sin hazer gestos ni
visages, c(u)[o]<n> boca ni ojos como otros suelen
hazer. Alie<n>de desto, tenia otras mil formas
y maneras para sacar el dinero: dezia saber
oraciones para muchos y diuersos effectos
para mugeres que no parian: para las que
estauan de parto: para las que eran mal ca-
sadas, que sus maridos las quisiessen bien.
Echaua pronosticos a las pren~adas si traya<n>
hijo, o hija. Pues en caso de Medicina, de-
zia que <persName>Galeno</persName> no supo la mitad que el: pa-
ra muelas, desmayos, males d<e> madre: final-
me<n>te nadie le dezia padescer alguna p(o)[a]ssio<n>
que luego no le dezia, hazed esto, hareys}
{CW. estotro}
[fol. 6r]
{HD. Primero \ Fo. vj.}
{CB1.
estotro, cojed tal yerua, tomad tal rayz. Co<n>
esto andauase todo el mundo tras el: espe-
cialmente mugeres, que quanto les dezia,
creyan: destas sacaua el gra<n>des prouechos
con las artes que digo, y ganaua mas en vn
mes que cient ciegos en vn an~o. Mas tam-
bien quiero que sepa vuestra merced, q<ue> co<n>
todo lo que adquiria y tenia, jamas tan aua-
riento, ni mezquino hombre no vi: tanto q<ue>
me mataua a mi de hambre: y assi no me de-
mediaua d<e>lo necessario. Digo verdad si co<n>
mi sotileza y buenas man~as no me supiera
remediar: muchas vezes me finara de ham-
bre. mas con todo su saber y auiso, le conta-
minaua de tal suerte, que siempre, o las mas
vezes me cabia lo mas y mejor. Para esto
le hazia burlas endiabladas, delas quales
contare algunas, aunque no todas a mi sal-
uo. El traya el pan y todas las otras cosas
en vn fardel d<e> lienc'o, que por la boca se cer-
raua con vna argolla de hierro y su ca<n>dado
y llaue, y al meter delas cosas y sacallas era
con tanta vigilancia, y tan por co<n>tadero, q<ue>
no bastara todo el mundo a hazerle menos
vna migaja, mas yo tomaua aquella lazeria
que el me daua, la qual en menos d<e> dos bo-
cados era despachada: d<e>spues que cerraua
el candado y se descuydaua, pensando que}
{CW. yo}
[fol. 6v]
{HD. Tractado +}
{CB1.
yo estaua entendiendo en otras cosas. Por
vn poco de costura que muchas vezes del
vn lado del fardel descosia y tornaua a co-
ser: sangraua el auarie<n>to fardel sacando no
por tassa pan: mas buenos pedac'os, torrez-
nos y longaniza, y ansi buscaua conuenien-
te tie<m>po para rehazer no la chac'a sino la en-
diablada falta que el mal ciego me faltaua.
Todo lo que podia sisar y hurtar traya en
medias blancas: y quando le mandauan re-
zar y le dauan blancas: como el carecia de
vista: no auia el que se la daua amagado co<n>
ello, quando yo la tenia lanc'ada en la boca
y la media aparejada, que por presto que el
echaua la mano: ya yua d<e> mi cambio anichi-
lada en la mitad del justo precio. Quexaua
se me el mal ciego porque al tie<n>to luego co-
noscia y sentia q<ue> no era blanca entera: y de-
zia: q<ue> <persName role="divinidad">diablos</persName> es esto que despues que comi-
go estas no me da<n> sino medias bla<n>cas, y d<e> an-
tes vna bla<n>ca y vn marauedi: hartas vezes
me pagauan, en ti deue estar esta desdicha:
tambien el abreuiaua el rezar y la mitad de
la oracion no acabaua: porque me tenia ma<n>-
dado, que en yendose el que la mandaua re-
zar, le tirasse por cabo del capuz. Yo assi lo
hazia. Luego el tornaua a dar bozes dizien-
do. Ma<n>dan rezar tal y tal or<aci>on: como suele<n>}
{CW. dezir}
[fol. 7r]
{HD. Primero \ Fo. vij.}
{CB1.
dezir. Usaua poner cabe si vn jarrillo de vi-
no qua<n>do comiamos: yo muy d<e> presto le asia
y daua vn par d<e> besos callados y tornauale
a su lugar: mas turome poco, q<ue> d<e> los tragos
conoscia la falta: y por reseruar su vino a sal-
uo, nu<n>ca d<e>spues d<e>samparaua el jarro, antes
lo te<n>ia por el asa a( )sido. Mas no auia piedra
Yma<n> q<ue> assi traxesse a si: como yo con vna pa-
ja larga de Ce<n>teno, q<ue> p[<ar>]a aquel menester te-
nia hecha: la qual metiendola enla boca d<e>l
jarro chupando el vino lo dexaua a buenas
noches: mas como fuesse el traydor ta<n> astu-
to pienso q<ue> me sintio: y de<n>de en adela<n>te mu-
do proposito: y assentaua su jarro entre las
piernas: y atapauale con la mano y ansi be-
uia seguro. Yo como estaua hecho al vino,
moria por el: y viendo q<ue> aquel remedio de
la paja no me aprouechaua ni valia, acorde
en el suelo del jarro hazer vna fuentezilla y
agujero sotil, y delicadamente co<n> vna d<e>lga-
da tortilla d<e> cera taparlo, y al t<iem>po de comer
((fingendo auer frio)) entrauame entre las pi-
ernas d<e>l triste ciego a cale<n>tarme enla pobre-
zilla lu<m>bre q<ue> teniamos, y al calor d<e>lla d<e>rreti-
da la cera por ser muy poca come<n>c'aua la fue<n>-
tezilla a destilarme enla boca, la q<ua>l yo d<e> tal
ma<n>era ponia q<ue> maldita la gota se p<er>dia. Qua<n>-
do el pobreto yua a beuer no halla(n)[u]a nada}
{CW. espanta}
[fol. 7v]
{HD. Tractado +}
{CB1.
espantauase, maldiziase, daua al <persName role="divinidad">diablo</persName> el
jarro y el vino, no sabiendo q<ue> podia ser. No
direys tio que os lo beuo yo dezia, pues no
le quitays dela mano: tantas bueltas y tie<n>-
tos dio al jarro que hallo la fuente, y cayo
enla burla: mas assi lo dissimulo como si no
lo vuiera sentido: y luego otro dia tenie<n>do
yo rec'umando mi jarro como solia, no pen-
sando el dan~o que me estaua aparejado, ni
que el mal ciego me sentia, se<n>teme como so-
lia, esta<n>do recibiendo aquellos dulces tra-
gos, mi cara puesta hazia el cielo, vn poco
cerrados los ojos por mejor gustar el sabro-
so licor, sintio el desesperado ciego q<ue> agora
tenia t<iem>po de tomar d<e> mi ve<n>ganc'a y co<n> toda
su fuerc'a alc'ando co<n> dos manos aquel dul-
ce y amargo jarro, le dexo caer sobre mi bo-
ca, ayudandole como digo con todo su po-
der de manera que el pobre <persName>Lazaro</persName> que d<e>
nada desto se guardaua, antes como otras
vezes estaua descuydado y gozoso verda-
deramente me parescio que el cielo con to-
do lo que enel ay me auia caydo encima.
Fue tal en golpezillo que me desatino y sa-
co de sentido: y el jarrazo tan grande q<ue> los
pedac'os del se me metieron por la cara, ro<m>-
piendo me la por muchas partes, y me que-
bro los dientes, sin los quales hasta oy dia}
{CW. me}
[fol. 8r]
{HD. Primero \ Fo. viij.}
{CB1.
me quede, desde aquella hora quise mal al
mal ciego: y aun que me queria y regalaua,
y me curaua, bien vi que se auia holgado d<e>l
cruel castigo, lauome con vino las roturas
que con los pedac'os del jarro me auia he-
cho: y sonrriendo se dezia. Que te paresce
<persName>Lazaro</persName> lo q<ue> te enfermo te sana y da salud, y
otros donayres que a mi gusto no lo eran:
ya que estuue medio bueno d<e> mi negra tre-
pa y cardenales: considerando que a pocos
golpes tales, el cruel ciego ahorraria d<e> mi,
quise yo ahorrar d<e>l: mas no lo hize tan pre-
sto por hazello mas a mi saluo y prouecho:
y aunque yo quisiera assentar mi corac'on y
perdonalle el jarrazo, no daua lugar el mal
tratamie<n>to que el mal ciego desde alli ade-
lante me hazia: que sin causa ni razo<n> me he-
ria: dando me coxcorrones y repelandome
E si alguno le dezia porque me trataua tan
mal, luego contaua el cue<n>to del jarro dizie<n>-
do. Pensareys q<ue> este mi moc'o es algun ino-
ce<n>te, pues oyd si el demonio ensayara otra
tal hazan~a: santiguandose los q<ue> lo oyan de-
zian. Mira quien pensara de vn mochacho
tan pequen~o tal ruyndad. Y reyan mucho
el artificio, y dezianle. Castigaldo, castigal-
do que de <persName role="divinidad">Dios</persName> lo aureys, y el con aquello
nu<n>ca otra cosa hazia. Y enesto yo siempre le}
{CW. lleuaua}
[fol. 8v]
{HD. Tractado +}
{CB1.
lleuaua por los peores caminos: y adrede
por le (g)[h]azer mal y dan~o: si auia piedras por
ellas, si lodo por lo mas alto, que aun que
yo no yua por lo mas enxuto, holgaua me a
mi de quebrar vn ojo por quebrar dos al q<ue>
ninguno tenia. Con esto siempre conel ca-
bo alto del tiento me atentaua el colodri-
llo: el qual siempre traya lleno d<e> tolondro-
nes y pelado de sus manos: y aun que yo ju-
raua no lo hazer co<n> malicia sino por no ha-
llar mejor camino no me aprouechaua, ni
me creya, mas tal era el sentido y el gra<n>dissi-
mo entendimiento del traydor. E porque
vea. U<uestra> M<erced> a quanto se estendia el ingenio
deste astuto ciego, contare vn caso de mu-
chos que conel me acaescieron: enel qual
me paresce dio bien a ente<n>der su gran astu-
cia. Quando (l)[s]alimos de <placeName>Salama<n>ca</placeName> su moti-
uo fue venir a tierra d<e> <placeName>Toledo</placeName> porque de-
zia ser la ge<n>te mas rica aunq<ue> no muy limos-
nera, arrimauase a este refran: mas da el du-
ro que el de lindo, y venimos a este camino
por los mejores lugares do<n>de hallaua bue-
na acogida y ganancia deteniamonos, don-
de no a tercero dia haziamos <name>sant Juan</name>.
Acaescio que llegando a vn lugar q<ue> llaman
<placeName>Almorox</placeName> al tie<m>po que cogian las vuas, vn
vendimiador le dio vn razimo dellas en li-mosna:}
{CW. mosna}
[fol. 9r]
{HD. Primero \ Fo. xj.}
{CB1.
y como suelen yr los cestos maltra-
tados, y tambien porque la vua en aq<ue>l tiem-
po esta muy madura: desgranaua se le el ra-
zimo enla mano para echar lo enel fardel
tornanse mosto, y lo q<ue> a el se llegaua: acor-
do hazerme vn banq<ue>te, ansi por lo poder lle-
uar, como por conte<n>tarme, q<ue> aquel dia me
auia dado muchos rodillazos y golpes, sen-
tamonos en vn valladar & dixo. Agora q<ui>e-
ro yo vsar contigo de vna liberalidad, y es
q<ue> ambos comamos este razimo de vuas y q<ue>
ayas d<e>l ta<n>ta parte como yo: partillo hemos
desta manera: tu picaras vna vez & yo otra:
con tal q<ue> me prometas no tomar cada vez
mas de vna vua: yo hare lo mismo hasta q<ue>
lo acabemos, y d<e>sta suerte no aura engan~o.
Hecho ansi el concierto come<n>c'amos: mas
luego al segu<n>do lanze el traydor mudo pro-
posito: y comenc'o a tomar d<e> dos en dos, co<n>-
sidera<n>do q<ue> yo deuria hazer lo mismo: como
vi q<ue> el quebraua la postura, no me co<n>tente
yr ala par conel, mas aun passaua adelante
dos a dos, y tres a tres, y como podia las co-
mia, acabado el razimo estuuo vn poco con
el escobajo e<n>la mano, y menea<n>do la cabec'a
dixo. <persName>Lazaro</persName> engan~ado me has, jurare yo a
<persName role="divinidad">Dios</persName> q<ue> has tu comido las vuas tres a tres.
No comi dixe yo, mas porq<ue> sospechays esto.}
{CW. B Res}
[fol. 9v]
{HD. Tractado +}
{CB1.
Respondio el sagacissimo ciego. Sabes en
que veo que las comiste tres a tres, en que
comia yo dos a dos, y callauas, a lo qual yo
(y)[n]o respo<n>di. Yendo q<ue> yuamos ansi por deba-
xo de vnos soportales, en <placeName>Escalona</placeName>, ado<n>de
ala sazon estauamos en casa de vn c'apatero
auia muchas sogas y otras cosas q<ue> de espar-
to se hazen, y parte dellas dieron a mi amo
enla cabec'a, el qual alc'ando la mano toco
enellas, & viendo lo que era dixome. Anda
presto mochacho, salgamos d<e> entre ta<n> mal
manjar, que ahoga sin comerlo. Yo que bie<n>
descuydado yua d<e> aquello, mirelo que era
y como no vi sino sogas y cinchas, que no e-
ra cosa de comer, dixele. Tio porque dezis
esso? Respo<n>dio me. Calla sobrino, segu<n> las
man~as que lleuas lo sabras, y veras como
digo verdad, y ansi passamos adelante por
el mismo portal, y llegamos a vn meson, a
la puerta del qual auia muchos cuernos
e(u)[n]la pared, donde atauan los recueros
sus bestias, y como yua te<n>ta<n>do si era alli el
meson, ado<n>de el rezaua cada dia por la me-
sonera, la oracion d<e>la emparedada, hazio
de vn cuerno, y con vn gran sospiro dixo.
O mala cosa, peor que tienes la hechura,
de quantos eres desseado poner tu nom-
bre sobre cabec'a agena, y de quan pocos te-nerte,}
{CW. ner}
[fol. 10r]
{HD. Primero \ Fo. x.}
{CB1.
ny a(n)[u]n oyr tu nombre, por ninguna
via. Como le oy lo que dezia dixe. Tio que
es esso que dezis. Calla sobrino que algun
dia te dara este que en la mano tengo algu-
na mala comida y cena. No le comere yo di-
xe, y no me la dara. Yo te digo verdad, sino
verlo has si biues, y ansi passamos adela<n>te
hasta la puerta del meson, adonde pluguie-
re a <persName role="divinidad">Dios</persName> nunca alla llegaramos, segun lo
que me suscedia en el. Era todo lo mas que
rezaua por mesoneras, y por bodegoneras
y turroneras, y rameras, y ansi por semejan-
tes mugercillas, que por hombre casi nun-
ca le vi dezir oracion./ Reyme entre mi de
los dichos, y aunque mochacho note mu-
cho la discreta co<n>sideracion y palabras del
ciego, mas por no ser prolixo dexo de co<n>tar
muchas cosas, assi graciosas como de notar,
q<ue> co<n>este ciego mi primer amo me acaesciero<n>
y quiero dezir el despidiente y co<n>el acabar
Estauamos en <placeName>Escalona</placeName> villa del duque de-
lla, en vn meson, y diome vn pedac'o de lon-
ganiza que le assasse, & ya que la longaniza
auia pringado y comidose las pringadas, sa-
co vn Marauedi de la bolsa, y mandome q<ue>
fuesse por el de vino: y pusome el demonio
el aparejo delante los ojos: el q(n)[u]al ((como
sue(~)l[en] d<e>(o)zir)) haze al ladron, y fue q<ue> auia cabe}
{CW. B ij el}
[fol. 10v]
{HD. Tractado +}
{CB1.
el fuego vn nabo pe(p)[q]uen~o, larguillo y ruy-
noso, y tal que por no ser para la olla deuio
ser echado alli: y como al p<re>sente nadie estu-
uiesse sino el & yo solos, como me vi con ape-
tito goloso, auiendome puesto dentro el sa-
broso olor dela longaniza, del qual solame<n>-
te sabia q<ue> auia de gozar, no mira<n>do que me
podria susceder, pospuesto todo el temor
por cu<m>plir con el desseo, en tanto q<ue> el ciego
sacaua dela bolsa el dinero, saque la longa-
niza, y muy presto meti el sobredicho nabo
en el assador: el qual mi amo da<n>dome el di-
nero p<ar>a el vino, tomo y come<n>c'o a dar buel-
tas al fuego, querie<n>do assar al que de ser co-
zido por sus demeritos auia escapado. Yo
fuy por el vino con el qual no tarde en des-
pachar la lo<n>ganiza: y quando vine halle al
pecador del ciego q<ue> tenia entre dos reuana-
das apretado el nabo: al qual aun no auia
conoscido por no lo auer te<n>tado con la ma-
no. Como tomasse las reuanadas y mordies-
se en ellas pe<n>sando tambien lleuar parte de
la longaniza: hallose en frio, con el frio na-
bo: alterose y dixo: Que es esto <persName>Lazarillo</persName>?
Lazerado de mi, dixe yo, si quereys a mi e-
char algo: yo no ve<n>go de traer el vino: algu-
no estaua ay: y por burlar haria esso. No no
dixo el, que yo no he dexado el assador d<e>la}
{CW. mano}
[fol. 11r]
{HD. Primero \ Fo. xj.}
{CB1.
mano: no es possible. Yo torne a jurar y per-
jurar que estaua libre de aquel trueco y ca<m>-
bio: mas poco me aprouecho. Pues a las a-
stucias del maldito ciego nada se le esco<n>dia
leuantose y asiome por la cabec'a, y llego se
a olerme, y como d<e>uio sentir el huelgo a v-
so de buen podenco por mejor satisfazerse d<e>
la verdad: y con la gran agonia que lleuaua
asiendome con las manos, abriame la boca
mas de su derecho y desatentadamente me-
tia la nariz: la qual el tenia lue<n>ga y afinada.
Y aquella sazo<n> con el enojo se le auia aume<n>-
tado vn palmo: con el pico de la qual me lle-
go a la golilla: con esto y con el gran miedo
q<ue> tenia: y con la breuedad del tiempo, la ne-
gra longaniza aun no auia hecho assie<n>to en
el estomago, y lo mas principal conel destie<n>-
to dela cumplidissima nariz, medio quasi a-
hoga<n>dome todas estas cosas se juntaron y
fueron causa q<ue> el hecho y golosina se mani-
fiestasse, y lo suyo fuesse buelto a su duen~o.
De manera q<ue> antes que el mal ciego sacasse
de mi boca su trompa: tal alteracion sintio
mi estomago que le dio con el hurto enella:
de suerte q<ue> su nariz y la negra mal maxcada
longaniza, a vn tiempo salieron de mi boca.
O gran <persName role="divinidad">Dios</persName>, quien estuuiera aquella ho-
ra sepultado: que muerto ya lo estaua. Fue}
{CW. B iij tal}
[fol. 11v]
{HD. Tractado +}
{CB1.
tal el coraje d<e>l peruerso ciego, q<ue> si al ruydo
no acudieran, pienso no me dexara co<n> la vi-
da: sacaron me de(u)[n]tre sus manos dexando
se las ll(aue)[ena]s de aquellos pocos cabellos q<ue>
tenia: aran~ada la cara, y rascun~ado el pescue-
c'o y la garga<n>ta, y esto bien lo merescia, pues
por su maldad me venian tantas persecu-
ciones. Contaua el mal ciego a todos quan-
tos alli se allegauan mis desastres, y daua
les cuenta vna y otra vez: assi dela del jarro
como dela del razimo. Y agora de lo presen-
te era la risa de todos tan grande. que toda
la gente que por la calle passaua entraua a
ver la fiesta: mas con tanta gracia y donay-
re contaua el ciego mis hazan~as, q<ue> aunque
yo estaua tan mal tratado y llorando me pa-
rescia que hazia sin( )justicia en no se las reyr
Y en quanto esto passaua: a la memoria me
vino vna couardia y floxedad que hize, por-
que me maldezia, y fue no dexalle sin nar-
izes pues tan buen tiempo tuue para ello, q<ue>
la mitad del camino estaua andado, que co<n>
solo apretar los dientes se me quedaran en
casa, y con ser de aquel maluado por ventu-
ra lo retuuiera mejor mi estomago: que re-
tuuo la longaniza, y no paresciendo ellas:
pudiera negar la demanda. Pluguiera a
<persName role="divinidad">Dios</persName> que lo vuiera hecho, que esso fuera}
{CW. assi}
[fol. 12r]
{HD. Primero \ Fo. xij.}
{CB1.
assi, que assi. Hizieron nos amigos, la me-
sonera y los que alli estauan, y con el vino
que para beuer le auia traydo, lauaron me
la cara y la garganta, sobre lo qual discanta-
ua el mal ciego, donayres diziendo. Por
verdad mas vino me gasta este moc'o en la-
uatorios al cabo d<e>l an~o, que yo beuo en dos[.]
A[ ]lo[ ]menos <persName>Lazaro</persName> eres en mas cargo al
vino, que a tu padre, porque el vna vez te
engendro, mas el vino mil vezes te ha dado
la vida: y luego contaua quantas vezes me
auia descalabrado y harpado la cara, y con
vino luego sanaua. Yo te digo, dixo, que
si hombre enel mundo ha de ser bienauen-
turado con vino que seras tu. Y reyan mu-
cho los que me lauaua<n>, conesto aun que yo
renegaua. Mas el pronostico del ciego no
salio mentiroso, y despues aca muchas ve-
zes me acuerdo de aquel ho<m>bre que sin du-
da deuia tener spiritu de gran prophecia, y
me pesa delos sinsabores que le hize, aun
que muy bien selo pague, considerando lo
que aquel dia me dixo salir me tan verda-
dero, como adelante, vuestra merced oyra[.]
Uisto esto y las mal(e)[a]s burlas que el ciego
burlaua de mi, determine de todo en todo
de dexalle: y como lo traya pensado, y lo
tenia tanto en voluntad. Coneste postrer}
{CW. B iiij juego}
[fol. 12v]
{HD. Tractado +}
{CB1.
juego que me hizo affirmelo mas: y fue ansi:
que luego otro dia salimos por la villa a pe-
dir limos(u)[n]a: y auia llouido mucho la noche
antes. Y porque el dia tambien llouia, y an-
daua rezando debaxo de vnos portales q<ue>
en aquel pueblo auia donde no nos moja-
mos: mas como la noche vinia, y el llouer
no cessaua, dixome el ciego. <persName>Lazaro</persName> esta a-
gua es muy porfiada, y qua<n>to la noche mas
cierra mas arrezia: vamonos a la posada co<n>
tiempo. Para yr alla auiamos de passar vn
arroyo q<ue> con la mucha agua yua grande: yo
le dize. Tio el arroyo va muy ancho: mas si
q<ue>reys, yo veo por do<n>de atrauessemos mas
ayna sin nos mojar: porq<ue> se estrecha alli mu-
cho, y salta<n>do passaremos a pie enxuto. Pa-
resciole bue<n> consejo, & dixo: Discreto eres:
por esto te quiero bien, lleuame a esse lugar
donde el arroyo se ensangosta: q<ue> agora es
inuierno, y sabe mal el agua y mas lleuar los
pies mojados. Yo q<ue> vi el aparejo a mi des-
seo: saque le debaxo de los portales, y lleue
lo derecho de vn pilar, o poste de piedra, q<ue>
enla plac'a estaua, sobre el q<ua>l y sobre otros
cargauan saledizos de aquellas casas, & di-
xele. Tio este es el passo mas angosto que
en el arroyo ay: como llouia rezio y el tri-
ste se mojaua, y con la priessa que lleuaua-mos}
{CW. mos}
[fol. 13r]
{HD. Primero \ Fo. xiij.}
{CB1.
de salir del agua que encima nos caya.
E lo mas principal, porque <persName role="divinidad">Dios</persName> le cego
aquella hora el entendimiento, fue por dar
me del venganc'a. Creyo se de mi, & dixo.
Pon me bien derecho, y salta tu el arroyo.
Yo le puse bien derecho, en frenta del pi-
lar, y doy vn salto, y pongo me detras del
poste, como quien espera tope de Toro, &
dixele. Sus salta todo lo que podays, por
que deys deste cabo del agua, a( )vn[ ]a( )penas
lo auia a( )ca[ba]do de dezir qua<n>do se abala<n>c'aua
el pobre ciego como cabron, y de toda su
fuerc'a arremete, tomando vn passo atras
dela corrida para hazer mayor salto, y da
con la cabec'a enel poste que sono tan rezio
como si diera con vna gra<n> calabac'a, y cayo
luego para atras medio muerto y hendida
la cabec'a. Como y olistes la lo<n>ganiza y no
el poste, ole, ole le dixe yo. Y dexole en po-
der de mucha ge<n>te que lo auia ydo a socor-
rer, y tomo la puerta dela villa enlos pies
de vn trote, y antes que la noche viniesse.
di comigo en <placeName>Torrijos</placeName>, no supe mas lo que
<persName role="divinidad">Dios</persName> del hizo ni cure delo saber.
{RUB. Como <persName>Lazaro</persName> se assento con
vn clerigo, y delas cosas que
conel passo.}}
{CW. B v Otro}
[fol. 13v]
{HD. Tractado +}
{CB1.
{IN2.} OTro dia no paresciendo me estar alli
seguro, fuyme a vn lugar q<ue> llama<n> <placeName>Ma-
queda</placeName>: ado<n>de me toparon mis pecados co<n>
vn clerigo, q<ue> llegando a pedir limosna me
pregunto si sabia ayudar a missa, yo dixe q<ue>
si como era verdad que aun q<ue> maltractado
mil cosas buenas me mostro el pecador d<e>l
ciego, y vna dellas fue esta. Finalmente el
clerigo me recibio por suyo. Y escape d<e>l true-
no & di en el rela<m>pago, porq<ue> era el ciego pa-
ra coneste vn <persName>Alexandre magno</persName>, con ser la
misma auaricia, como he contado, no digo
mas sino q<ue> toda la lazeria del mu<n>do estaua
encerrada eneste, no se si de su cosecha era
o lo auia annexado conel habito de clere-
zia. El tenia vn arcaz viejo, cerrado con
su llaue, la qual traya atada con vna aguje-
ta del paletoque, y en viniendo el bodigo
dela yglesia por su mano era luego alli lan-
c'ado y tornada a cerrar el arca, y en toda la
c(o)[a]sa no auia ninguna cosa de comer, como
suele estar en otras algun tocino colgado
al hum[er]o, algun queso puesto en alguna ta-
bla, o enel Armario algun canastillo con al-
gunos pedac'os de pan que dela mesa so-
bran, que me paresce a mi aun que dello no
me ap(p)rouechara, con la vista dello me
consolara. Solamente hauia vna ho[r]-ca}
{CW. ca}
[fol. 14r]
{HD. Segundo. \ Fo. xiiij.}
{CB1.
de cebollas, y tras la llaue en vna cama-
ra en lo alto dela casa destas tenia yo de ra-
cion vna para cada quatro dias: y quando
le pedia la llaue para yr por ella, si alguno
estaua prese<n>te, echaua mano al falso( )pecto,
y con gran continencia la desataua y me la
daua diziendo. Toma y buelue la luego, y
no hagays sino golosinar, como si debaxo
della estuuieran todas las conseruas de <placeName>Ua-
lencia</placeName> con no auer en la dicha camara, co-
mo dixe, maldita la otra cosa que las cebo-
llas colgadas de vn clauo, las quales el te-
nia tambien por cuenta que si por malos de
mis pecados me desmandara a mas de mi
tasa, me costara caro. Finalmente yo me
finaua de hambre, pues ya que comigo te-
nia poca charidad, consigo vsaua mas. Cin-
co blancas de carne era su ordinario para
comer y cenar, verdad es que partia co-
migo del caldo que de la carne, tan blan-
co el ojo, sino vn poco de pan, y pluguie-
ra a <persName role="divinidad">Dios</persName> que me demediara. Los <name>Sa-
bados</name> comense en esta Tierra cabec'as de
Carnero, y embiauame por vna que co-
staua tres marauedis, aquella le cozia, y
comia los ojos y la lengua, y el cogote,
y sesos: y la carne que en las quixadas
tenia, y dauame todos los huessos roy-dos}
{CW. dos}
[fol. 14v]
{HD. Tractado +}
{CB1.
y dauame los enel plato diziendo. To-
ma: come, triumpha que para ti es el mun-
do, mejor vida tienes que el <name>Papa</name>. Tal te
la de <persName role="divinidad">Dios</persName> dezia yo entre mi. A cabo d<e> tres
semanas que estuue conel vine a tanta fla-
queza q<ue> no me podia tener en las piernas
de pura hambre: vime claramente yr ala se-
pultura, si <persName role="divinidad">Dios</persName> y mi saber no me remedia-
ran para vsar de mis man~as no tenia apare-
jo, por no tener en que dalle salto: y aun
que algo vuiera no pudiera cegalle como
hazia al que <persName role="divinidad">Dios</persName> perdone, si d<e> aquella ca-
labac'ada fenescio, que toda via aunque a-
stuto con faltalle aquel preciado sentido
no me sentia, mas estotro ninguno ay que
tan aguda vista tuuiesse como el tenia.
Quando al offertorio estauamos ninguna
blanca enla concha caya que no era del re-
gistrada, el vn ojo tenia enla gente, y el o-
tro en mis man(a)[o]s: baylaua<n>le los ojos enel
caxco, como si fueran de azogue, qua<n>tas bla<n>-
cas offrescian tenia por cuenta, y acabado
el offrescer, luego me quitaua la concha, y
la ponia sobre el altar, no era yo sen~or de
asirle vna blanca todo el tiempo que conel
biui, o por mejor dezir mori, de la taberna
nunca le truxe vna blanca de vino, mas a-
quel poco que de la offrenda auia metido}
{CW. en}
[fol. 15r]
{HD. Segundo. \ Fo. xv.}
{CB1.
en su arcaz compassaua de tal forma que le
duraua toda la semana. Y por ocultar su gra<n>
mezquindad: deziame. Mira moc'o los Sa-
cerdotes han de ser muy templados en su
comer, y beuer, y por esto yo no me desman-
do como otros. Mas el lazerado mentia
falsamente, porque en cofadrias, y mortuo-
rios que roc'auamos, a costa agena comia
como lobo y beuia mas que vn saludador, y
porq<ue> dexe de mortuorios <persName role="divinidad">dios</persName> me perdone
que jamas fui enemigo dela naturaleza hu-
mana sino entonces: y esto era porq<ue> comia-
mos bien y me hartauan, desseaua, y aun ro-
gaua a <persName role="divinidad">Dios</persName> que cada dia matasse el suyo.
Y quando dauamos sacramento a los enfer-
mos, especialmente la extrema vnction co-
mo manda el clerigo rezar a los q<ue> esta<n> alli,
yo cierto no era el postrero de la oracion, y
con todo mi corac'on y buena voluntad ro-
gaua al sen~or, no que le echasse a la parte q<ue>
mas seruido fuesse, como se suele dezir mas
que le lleuasse deste mundo, y quando algu-
no destos escapaua, <persName role="divinidad">Dios</persName> me lo perdone,
que mil vezes le daua al <persName role="divinidad">Diablo</persName>, y el que se
moria otras tantas bendiciones lleuaua de
mi dichas porque en todo el tiempo que
alli estuue que serian quasi seys Meses: so-
las veynte personas fallescieron : y estas}
{CW. bien}
[fol. 15v]
{HD. Tractado +}
{CB1.
bien creo que las mate yo, o por mejor de-
zir murieron a mi requesta porque viendo
el <persName role="divinidad">sen~or</persName> mi rauiosa y co<n>tinua hambre, pien-
so que holgaua de matarlos por darme a mi
vida, mas delo que al presente padescia, re-
medio no hallaua, que si el dia que enterra-
uamos yo biuia, los dias que no auia muer-
to, por quedar bien vezado de la hartura,
tornando a mi quotidiana hambre, mas lo
sentia, De manera que en nada hallaua
descanso, saluo en la muerte, que yo tam-
bien para mi, como para los otros dessea-
ua algunas vezes mas no la via aunq<ue> (a)[e]sta-
ua siempre en mi. Pense muchas vezes yr
me de aquel mezquino amo, mas por dos
cosas lo d<e>xaua. La primera por no me atre-
uer a mis piernas por temor de la flaqueza
que de pura hambre me venia. Y la otra co<n>-
sideraua, y dezia. Yo he tenido dos amos,
el primero traya me muerto de hambre, y
dexandole tope con estotro que me tiene
ya conella en la sepultura, pues si deste de-
sisto y doy en otro mas baxo: que sera sino
fenescer. Conesto no me osaua menear
por que tenia por fe que todos los grados
auia de hallar mas ruynes. Y a abaxar o-
tro punto no sonara <persName>Lazaro</persName> ni se oyera
enel mundo, pues estando en tal affliction}
{CW. qual}
[fol. 16r]
{HD. Segundo. \ Fo. xvj.}
{CB1.
qual plega al <persName role="divinidad">sen~or</persName> librar della a todo fiel
christiano y sin saber dar me consejo vien-
do me yr de mal en peor. Un dia quel cuy-
tado ruyn y lazerado de mi amo auia ydo
fuera del lugar llegose a( )caso a mi puerta
vn calderero, el qual yo creo que fue <persName role="divinidad">An-
gel</persName> embiado a mi por la mano de <persName role="divinidad">Dios</persName>, en
aquel habito pregu<n>to me si tenia algo que
adobar, en mi teniades bien que hazer, y
no hariades poco si me remediassedes: di-
xe passo que no me oyo mas como no era
tiempo de gastar lo en dezir gracias, alum-
brado por el spiritu sancto, le dixe. Tio
vna llaue deste arcaz he perdido, y temo
mi sen~or me ac'ote, por vuestra vida veays,
si enessas que traeys ay alguna que le ha-
ga que yo os lo pagare. Comenc'o a prouar
el angelico calderero vna, y otra de vn
gran sartal que dellas traya: & yo ayuda-
lle con mis flacas oraciones, quando no
me cato veo en figura de panes como di-
zen la cara de <persName role="divinidad">Dios</persName> dentro del arcaz, y a-
bierto dixele, yo no tengo dineros que os
dar por la llaue mas tomad de ay el pago.
El tomo vn bodigo de aquellos el q<ue> mejor
le parescio, y dandome mi llaue se fue muy
contento dexa<n>dome mas a mi. Mas no to-
que en nada por el presente porq<ue> no fuesse}
{CW. la}
[fol. 16v]
{HD. Tractado. +}
{CB1.
la falta sentida: y aun porque me vi de tan-
to bien sen~or: parescio me que la hambre
no se me osaua llegar, vino el misero de mi
amo, & quiso <persName role="divinidad">Dios</persName> no miro en la oblada q<ue>l
angel auia lleuado. Y otro dia en saliendo
de casa abro mi parayso panal, y tomo en-
tre las manos y dientes vn bodigo, y en
dos credos le hize inuisible: no se me olui-
dando el arca abierta y comienc'o a barrer
la casa con much(o)[a] alegria paresciendo me
con aquel remedio, remediar dende en a-
delante la trist(a)[e] vida. Y assi estuue conello
aquel dia y otro gozoso, mas no estaua en
mi dicha que me durasse mucho aquel des-
canso, porque luego al tercero dia me vino
la terciana derecha, y fue que veo a[ ]desho-
ra al que me mataua de hambre, sobre nue-
stro arcaz boluiendo y reboluiendo y con-
ta<n>do los panes. Yo dissimulaua, y en mi se-
creta oracio<n> y deuociones, y plegarias d<e>zia
<persName role="santo">sant Juan</persName> y ciegale. Despues que estuuo
vn gran rato echando la cuenta por dias y
dedos contando: dixo. Si[ ]no tuuiera a tan
buen recaudo esta arca, yo dixera que me
auian tomado della panes: pero de oy mas
solo por cerrar puerta ala sospecha: quiero
tener buena cuenta conellos: nueue que-
da(d)[n] y vn pedac'o. Nueuas malas te de <persName role="divinidad">dios</persName>,}
{CW. dixe}
[fol. 17r]
{HD. Segundo. \ Fo, xvij.}
{CB1.
dixe yo entre mi, paresciome con lo q<ue> dixo
passarme el corac'on con saet(e)[a] de montero
y come<n>c'o me el estomago a escaruar de ha<m>-
bre, viendose puesto en la dieta passada.
Fue fuera de casa: yo por consolarme abro
el arca y como vi el pan comencelo de ado-
rar, no osando recebillo, co<n>te los, si a dicha
el lazerado se errara, y halle su cuenta mas
verdadera q<ue> yo quisiera. Lo mas q<ue> yo pu-
de hazer: fue dar en<e>llos mil besos: y lo mas
delicado q<ue> yo pude: d<e>l partido parti vn po-
co al pelo y ayre q<ue> estaua: y co<n> aquello pas-
se aquel dia no tan alegre como el passado:
mas como la hambre cresciesse: mayormen-
te q<ue> tenia el estomago hecho a mas pan, a-
quellos dos, o tres dias ya dichos: moria
mala muerte, tanto que otra cosa no hazia
en viendome solo sino abrir y cerrar el ar-
ca y contemplar en aquella cara de <persName role="divinidad">Dios</persName>,
que ansi dize<n> los nin~os: mas el mismo <persName role="divinidad">dios</persName>
que socorre alos afligidos vie<n>dome en tal
estrecho, truxo a mi memoria vn pequen~o
remedio, que considerando entre mi dixe.
Este arqueton es viejo y grande y roto por
algu<n>as partes aunque pequen~os agujeros:
puede se pensar que ratones entrando en
el haze<n> dan~o a este pa<n>, sacarlo entero no es
cosa conuiniente porque vera la falta el q<ue>}
{CW. C en}
[fol. 17v]
{HD. Tractado +}
{CB1.
en tanta me haze biuir. Esto bien se suffre
y comienc'o a desmigajar el pan sobre vnos
no muy costosos manteles que alli estauan
y tomo vno y dexo otro: de manera que en
cada qual de tres, o quatro desmigaje su po-
co despues, como quien toma gragea lo co-
mi y algo me console, mas el como vinies-
se a comer y abriesse el arca: vio el mal pe-
sar y sin duda creyo ser ratones los que el
dan~o auian hecho porque estaua muy al p<ro>-
prio contrahecho de como ellos lo suelen
hazer. Miro todo el arcaz de vn cabo a
otro: & viole ciertos agujeros por do sospe-
chaua hauian entrado, llamo me diziendo.
<persName>Lazaro</persName> mira, mira que persecucion ha ve-
nido aquesta noche por nuestro pan yo hi-
zeme muy marauillado pregunta<n>dole que
seria, que ha de ser dixo el, ratones que
no dexan cosa a vida: pusimonos a comer
& quiso <persName role="divinidad">Dios</persName> que aun enesto me fue bien
que me cupo mas pan que la lazeria que
me solia dar, por que rayo conel cuchillo
todo lo que penso ser ratonado, diziendo.
Comete esso que el raton cosa limpia es.
Y assi aquel dia an~adiendo la racion del
trabajo de mis manos: o de mis vn~as por
mejor dezir: acabamos de comer, aun
que yo nunca empec'aua: y luego me vino}
{CW. otro}
[fol. 18r]
{HD. Segundo. \ Fo. xviij.}
{CB1.
otro sobresalto que fue verle andar solici-
to quita<n>do clauos de paredes: y buscando
tablillas co<n> las quales clauo y cerro todos
los agujeros dela vieja arca. O sen~or mio,
dixe yo entonces, a quanta miseria y fortu-
na y d<e>sastres estamos puestos los nascidos
y quan poco duran los plazeres desta nue-
stra trabajosa vida. He me aqui que pe<n>saua
coneste pobre y triste remedio remediar y
passar mi lazeria, y estaua ya quanto que a-
legre y de buena ventura, mas no quiso mi
desdicha despertando a este lazerado de mi
amo: y poniendo le mas dilige<n>cia dela que
el de suyo se tenia, pues los miseros por la
mayor parte nunca de aquella carescen a-
gora cerra<n>do los agujeros del arca cerrasse
la puerta a mi consuelo: y la abriesse a mis
trabajos. Assi lame(u)[n]taua yo en ta<n>to que mi
solicito carpintero con muchos clauos y ta-
blillas dio fin a su obra, diziendo. Agora do-
nos traydores ratones, conuiene os mu-
dar proposito que en esta casa mala medra
teneys: de que salio de su casa, voy a[ ]uer la
obra, y halle que no dexo en la triste y vieja
arca agujero: ni aun por donde le pudiesse
entrar vn moxquito: abro con mi desapro-
uechada llaue sin esperanc'a de sacar pro-
uecho y vi los dos o tres panes comenc'a-dos}
{CW. C ij dos}
[fol. 18v]
{HD. Tractado +}
{CB1.
los que mi amo creyo ser ratonados y
dellos toda via saque alguna lazeria: tocan-
do los muy ligeramente a vso de esgremi-
dor diestro: como la necessidad sea tan gran
maestra vie<n>dome con tanta sie<m>pre noche y
dia estaua pensando la manera que ternia
en sustentar el biuir, y pienso para hallar
estos negros remedios que me era la luz la
hambre, pues dizen que el ingenio con ella
se auisa, y al contrario con la hartura: y assi
era por cierto en mi. Pues estando vna no-
che desuelado eneste pensamiento pensan-
do como me podria valer y aprouecharme
del arcaz. Senti que mi amo dormia porq<ue>
lo mostraua con roncar y en vnos resopli-
dos grandes que daua quando estaua dur-
miendo, leuanteme muy quedito y abien-
do pensado lo que auia de hazer, y dexado
vn cuchillo viejo que por alli andaua en
parte do le hallasse, voy me al triste arcaz:
y por do auia mirado tener menos defen-
sa: le acometi con el cuchillo que a manera
de barreno del vse: y como la antiquissima
arca por ser de tantos an~os la hallasse sin
fuerc'a y corac'on antes muy blanda y car-
comida, luego se me rindio y consintio en
su costado por mi remedio vn buen agu-
jero. Esto hecho, abro muy passo la lla-gada}
{CW. gada}
[fol. 19r]
{HD. Segundo. \ Fo. xix}
{CB1.
arca y al tie<n>to del pan que halle par-
tido: hize segun de yuso esta escripto y con
aquello algun tanto consolado tornando a
cerrar me bolui a mis pajas en las quales
repose y dormi vn poco: lo qual yo hazia
mal y echaua lo al no comer: y ansi seria por
que cierto en aquel tiempo no me deuian d<e>
quitar el suen~o los cuydados del Rey de
<geogName>Francia</geogName>. Otro dia fue por el sen~or mi amo
visto el dan~o assi del pan como del agujero
que yo auia hecho y come(u)[n]c'o a dar al <persName role="divinidad">Dia-
blo</persName> los ratones y dezir. Que diremos a e-
sto nunca auer sentido rato(u)[n]es en esta ca-
sa sino agora? y sin duda deuia de dezir ver-
dad, porque si casa auia de auer enel reyno
justamente dellos priuilegiada: aquella de
razon auia de ser, porque no suelen morar
do<n>de no ay que comer. Torna a buscar cla-
uos por la casa y por las paredes y tablillas
y atapar se los, venida la noche y su reposo
luego yo era puesto en pie con mi aparejo
y quantos el tapaua de dia destapaua yo de
noche. En tal manera fue y tal prissa nos di-
mos que sin duda por esto se deuio dezir: do<n>-
de vna puerta se cierra, otra se abre: final-
mente paresciamos tener a destajo la tela
de <persName>Penelope</persName>: pues quanto el texia de
dia: rompia yo de noche, y en pocos dias y}
{CW. C iij no}
[fol. 19v]
{HD. Tractado +}
{CB1.
noches pusimos la pobre despensa de tal
forma que quien quisiera propiamente de-
lla hablar: mas corac'as viejas de otro tiem-
po que no arcaz la llamara segun la clauazo<n>
y tachuelas sobre si tenia. De que vio no le
aprouechar nada su remedio, dixo, este ar-
caz esta tan maltratado y es de madera tan
vieja y flaca que no aura raton a[ ]quien se de-
fienda y va ya tal que si andamos mas con
el: nos dexara sin guarda: y aun lo peor que
aunque vale poco: toda via hara falta falta<n>-
do y me pondra en costa de tres, o quatro
Reales. El mejor remedio que hallo pues
el de hasta aqui no aprouecha: armare por
de dent[r]o a estos ratones malditos. Luego
busco prestada vna ratonera, y con corte-
zas de queso que a los vezinos pedia: con-
tino el gato estaua armado dentro del arca
lo qual era para mi singular auxilio: porque
puesto caso q<ue> yo no auia menester muchas
salsas para comer toda via me holgaua con
las cortezas del queso que de la ratonera sa-
caua, y sin esto no perdonaua el ratonar del
bodigo. Como hallasse el pan ratonado, y
el queso comido y no cayesse el raton que
lo comia dauase al <persName role="divinidad">Diablo</persName>: & preguntaua a
los vezinos que podria ser comer el queso
y sacarlo dela ratonera y no caer ni quedar}
{CW. den}
[fol. 20r]
{HD. Segundo. \ Fo. xx.}
{CB1.
dentro el rato<n>, y hallar cayda la trampilla
del gato, acordaro<n> los vezinos no ser el ra-
ton el que este dan~o hazia, porque no fuera
menos d<e> auer caydo alguna vez, dixole vn
vezino. Sen~or domine. En vuestra casa yo
me acuerdo que solia andar vna Culebra:
y esta deue de ser sin dubda, y lleua razon
que como es larga, tiene lugar de tomar el
cebo, y aunque la coja la trampilla encima
como no entre toda dentro: tornase a salir.
Quadro a todos lo que aquel dixo, & alte-
ro mucho a mi amo y dende en adelante
no dormia ta<n> a suen~o suelto que qualquier
gusano dela madera que de noche sonasse,
pensaua ser la culebra que le roya el arca:
luego era puesto en pie y con vn garrote q<ue>
ala cabecera desde que aquello le dixeron
ponia, daua enla pecadora del arca gran-
des garrotazos pensando espantar la cule-
bra: alos vezinos despertaua conel estrue<n>-
do que hazia y a mi no dexaua dormir, yua
se a mis pajas y trastornaualas y a mi con
ellas pensando que se yua para mi y se em-
boluia en mis pajas o en mi sayo, porque le
dezian que de noche acaescia a estos ani-
males buscando calor yrse alas cunas don-
de estan criaturas: y aun mordellas y ha-
zer las peligrar. Yo las mas vezes ha-zia}
{CW. zia}
[fol. 20v]
{HD. Tractado}
{CB1.
d<e>l dormido y enla man~ana dezia me el.
Esta noche moc'o no se<n>tiste nada: pues tras
la culebra anduue, y aun pienso se ha de yr
para ti ala cama que son muy frias y busca<n>
calor, plega a <persName role="divinidad">Dios</persName> que no me muerda, de-
zia yo, q<ue> harto miedo le tengo, desta mane-
ra andaua tan alterado y leua<n>tado del sue-
n~o que mi fe la culebra o el culebro por me-
jor dezir, no osaua roer de noche, ni leuan-
tarse al arca: mas de dia mientra estaua en
la yglesia, o por el lugar hazia mis saltos,
los quales dan~os vie<n>do el, y el poco reme-
dio q<ue> les podia poner: andaua de noche, co-
mo digo, hecho trasgo, yo vue miedo q<ue> con
aquellas diligencias no me topasse con la
llaue q<ue> debaxo las pajas tenia: y parescio
me lo mas seguro metella d<e> noche enla bo-
ca porq<ue> ya desde q<ue> biui conel ciego la tenia
tan hecha bolsa q<ue> me acaescio tener enella
doze o quinze marauedis todo en medias
blancas sin que me estoruasse el comer: por
que de otra manera no era sen~or d<e> vna bla<n>-
ca quel ma[l]dito ciego no cayesse co<n> ella no
dexa<n>do costura ni remiendo que no me bu-
scaua muy a menudo, pues ansi como digo
metia cada noche la llaue enla boca y dor-
mia sin recelo q<ue> el bruxo d<e> mi amo cayesse
co<n> ella: mas qua<n>do la desdicha ha de venir:}
{CW. por}
[fol. 21r]
{HD. Segundo. \ Fo. xxj.}
{CB1.
por demas es diligencia. Quisiero<n> mis ha-
dos, o ((por mejor dezir)) mis pecados, q<ue> vna
noche que estaua durmie<n>do, la llaue se me
puso enla boca, que abierta deuia tener, de
tal manera y postura quel ayre y resoplo q<ue>
yo durmie<n>do echaua, salia por lo hueco d<e>la
llaue ((que de can~uto era)) y siluaua. segun mi
desastre quiso ((muy rezio[))], d<e> tal manera que
el sobresaltado d<e> mi amo lo oyo: y creyo sin
duda ser el siluo d<e>la Culebra. & cierto lo de-
uia parescer, leua<n>tose muy passo con su gar-
rote enla mano, y al tiento y sonido dela
Culebra se llego a mi con mucha quietud,
por no ser sentido d<e>la Culebra, y como cer-
ca se vio: penso que alli enlas pajas, do yo
estaua echado al calor mio se auia venido:
leuantando bien el palo, pensando tenerla
debaxo y dar le tal garrotazo que la matas-
se, con toda su fuerc'a me d<e>scargo enla cabe-
c'a tan gran golpe que sin ningun sentido, y
muy mal d<e>scalabrado me d<e>xo, y como sintio
que me auia dado, segun yo d<e>uia hazer gra<n>
sentimie<n>to con el fiero golpe, co<n>taua el que
se auia llegado a mi: y dando me gra<n>des bo-
zes llamando me procuro recordarme: mas
como me tocasse con las manos, te<n>to la mu-
cha sangre que se me yua: y conoscio el da-
n~o que me auia hecho: y co<n> mucha prissa fue}
{CW. a bus}
[fol. 21v]
{HD. Tractado +}
{CB1.
a buscar lumbre, y llegando conella: hallo
me quexa<n>do toda via con mi llaue enla bo-
ca, que nunca la desampare la mitad fuera:
bien de aquella manera que deuia estar al
tiempo que siluaua conella. Espantado el
matador de culebras, que podria ser aq<ue>lla
llaue, mirola, sacandome la del todo d<e>la bo-
ca & vio lo que era, porque enlas guardas
nada dela suya differenciaua: fue luego a
proualla y conella prouo el maleficio. De-
uio de dezir el cruel cac'ador, el raton y cu-
lebra que me dauan guerra y me comia<n> mi
hazie<n>da he hallado: d<e>lo q<ue> sucedio en aq<ue>llos
tres dias sigue<n>tes ninguna fe dare: porque
los tuue enel vientre dela vallena, mas de
como esto que he contado, oy despues que
en mi torne, dezir a mi amo: el qual a quan-
tos alli venian, lo contaua por exte<n>so. A ca-
bo de tres dias yo torne en mi sentido & vi
me echado en mis pajas, la cabec'a toda em-
plastada y llena de azeytes y vnguentos: y
espantado dixe que es esto: respondiome
el cruel sacerdote, a fe que los ratones y cu-
lebras que me destruyan, ya los he cac'ado:
& mire por mi: & vime tan mal tractado que
luego sospeche mi mal. A esta hora entro
vna vieja q<ue> ensalmaua: & los vezinos & co-
mie<n>c'a<n> me a quitar trapos dela cabec'a y cu-rar}
{CW. rar}
[fol. 22r]
{HD. Segundo. \ Fo. xxij.}
{CB1.
el garrotazo y como me hallaro<n> buelto
en mi sentido holgaronse mucho, y dixeron
pues a tornado en su acuerdo plazera a
<persName role="divinidad">Dios</persName> no sera nada: ay tornaron de nueuo a
contar mis cuytas y a reyrlas & yo pecador
a llorar las. Con todo esto dieron me de co-
mer que estaua transido de hambre y a( )pe-
nas me pudieron demediar: y ansi de poco
en poco a los quinze dias me leuante y estu-
ue sin peligro: mas no sin hambre y medio
sano. Luego otro dia que fuy leuantado: el
sen~or mi amo me tomo por la mano, y saco
me la puerta fuera y puesto enla calle dixo
me. <persName>Lazaro</persName> de oy mas eres tuyo, y no mio,
busca amo y vete con <persName role="divinidad">Dios</persName> que yo no quie-
ro en mi compan~ia tan diligente seruidor:
no es possible sino que ayas sido moc'o de
ciego: y santigua[<n>]dose de mi como si yo estu-
u[i]era endemoniado: se torno a meter en ca-
sa y cierra su puerta.
{RUB. Como <persName>Lazaro</persName> se assento
con vn Escudero: y de lo que acaescio
conel:}}
{CW. Desta}
[fol. 22v]
{HD. Tractado +}
{CB1.
{IN2.} DEsta manera me fue forc'ado sacar fuer-
c'as de flaqueza, y poco a poco con ayu-
da de las buenas gentes: di comigo en esta
insigne Ciudad de <placeName>Toledo</placeName>, adonde con la
merced de <persName role="divinidad">Dios</persName> dende a quinze dias, se me
cerro la herida y mientras estaua malo sie<m>-
pre me dauan alguna limosna: mas despues
que estuue sano todos me dezian. Tu vella-
co y gallofero eres: busca busca vn buen a-
mo aquien siruas. Y adonde se hallara esse,
dezia yo entre mi, si <persName role="divinidad">Dios</persName> agora de nueuo
((como crio el mundo)) no le criasse. Andan-
do assi discurriendo de puerta en puerta co<n>
harto poco remedio, porque ya la charidad
se subio al cielo, topo me <persName role="divinidad">Dios</persName> con vn escu-
dero que yua por la calle con razonable ve-
stido, bien peynado, su passo y co<m>pas en or-
de<n>: mirome & yo a el & dixome. Mochacho
buscas amo: Yo le dixe. Si sen~or. Pues ve<n>te
tras mi me respo<n>dio, que <persName role="divinidad">Dios</persName> te ha hecho
merced en topar comigo: alguna buena ora-
cion rezaste oy. Y seguile dando gracias a
Dios por lo que le oy, y tambien que me pa-
recia segun su habito y contine<n>te, ser el que
yo auia menester. Era de man~ana quando
este mi tercero amo tope, y lleuome tras si
gran parte de la ciudad, passauamos por las
plac'as do se ve<n>dia pan y otras prouisiones:}
{CW. yo pe<n>}
[fol. 23r]
{HD. Tercero. \ Fo. xxiij.}
{CB1.
yo pensaua, y aun desseaua que alli me que-
ria cargar delo que se vendia, porque esta
era propria hora quando se suele proueer d<e>
lo necessario: mas muy a[ ]tendido paso passa-
ua por estas cosas, por ventura no lo vee a-
qui a su contento, dezia yo & querra que lo
compremos en otro cabo. Desta manera an-
duuimos hasta que dio las onze: entonces
se entro en la yglesia mayor, & yo tras el: y
muy deuotame<n>te le vi oyr missa, y los otros
officios diuinos hasta que todo fue acaba-
do y la gente yda. Entonces salimos de la
yglesia a buen passo tendido comenc'amos
a yr por vna calle abaxo yo yua el mas ale-
gre del mundo en ver que no nos auiamos
ocupado en buscar de comer. Bien conside-
re que deuia ser hombre mi nueuo amo que
se proueya en junto, y que ya la comida esta-
ria a punto, y tal como yo la desseaua, y aun
la auia menester. En este tiempo dio el re-
lox la vna despues de medio dia, y llegamos
a vna casa, ante la qual mi amo se paro & yo
con el: y derribando el cabo d<e>la capa sobre
el lado yzquierdo, saco vna llaue de la man-
ga, y abrio su puerta y entramos en casa: la
qual tenia la entrada obscura, y lobrega de
tal manera que parescia que ponia temor a
los que en ella entrauan, aunque de<n>tro de-lla}
{CW. lla}
[fol. 23v]
{HD. Tractado +}
{CB1.
estaua vn patio pequen~o y razonables ca-
maras: De que fuymos entrados: quita de
sobre si su capa: y preguntando si tenia las
manos limpias: la sacudimos y doblamos y
muy limpiamente soplando vn poyo q<ue> alli
estaua: la puso enel: y hecho esto sentose ca-
bo [d]ella preguntandome muy por extenso
de do<n>de era: y como auia venido a aquella
ciudad: & yo le di mas larga cuenta q<ue> quisie-
ra: porque me parescia mas conuinie<n>te hora
de mandar poner la mesa y escudillar la o-
lla que de lo que me pedia: con todo esso yo
le satifize de mi persona lo mejor que men-
tir supe, diziendo mis bienes y callando lo
demas porque me parecia no ser para en ca-
mara. Esto hecho: estuuo ansi vn poco & yo
luego vi mala sen~al por ser ya casi las dos y
no le ver mas aliento de comer que a vn
muerto. Despues desto, consideraua aquel
tener cerrada la puerta con llaue: ni sentir
arriba, ni abaxo passos de biua persona por
la casa: todo lo que yo auia visto eran pare-
des sin ver en ella silleta [ni] tajo ni va<n>co ni me-
sa ni aun tal arcaz como el de marras. Final-
mente ella parecia casa encantada. Esta<n>do
assi dixome: tu moc'o has comido: no sen~or
dixe yo: que aun no eran dadas las ocho,
qua<n>do co<n> U<uest>ra Merced encontre: pues aun}
{CW. que}
[fol. 24r]
{HD. Tercero. \ Fo. xxii[i]j.}
{CB1.
que d<e> man~ana yo auia almorzado : y qua<n>do
ansi como algo : hago te saber que hasta la
noche me estoy assi: por esso passa te como
pudieres que despues cenaremos. Uue-
stra Merced crea quando esto le oy que
estuue en poco de caer de mi estado no ta<n>-
to de hambre como por conoscer d<e> todo en
todo la fortuna ser me aduersa: alli se me re-
presentaron de nueuo mis fatigas, y torne
a llorar mis trabajos: alli se me vino ala
memoria la consideracion que hazia quan-
do me pensaua yr del clerigo, diziendo que
aun que aquel era desuenturado & mise-
ro, por ventura toparia con otro peor.
Finalmente alli llore mi trabajosa vida
passada & mi cercana muerte venidera: &
con todo dissimulando lo mejor que pu(e)de
le dixe. Sen~or, moc'o soy que no me fatigo
mucho por comer bendito <persName role="divinidad">Dios</persName>, desso me
podre yo alabar entre todos mis yguales
por de mejor garganta, y assi fuy yo loado
della hasta oy dia delos amos que yo he te-
nido. Uirtud es essa dixo el y por esso te q<ue>r-
re yo mas: porque el hartar es delos puer-
cos, y el comer regladame<n>te es delos hom-
bres de bie<n>. Bien te he entendido dixe yo
entre mi, maldita ta<n>ta medicina y bondad}
{CW. como}
[fol. 24v]
{HD. Tractado. +}
{CB1.
como aquestos mis amos, q<ue> yo hallo, halla<n>
enla hambre, puseme a vn cabo del portal,
y saque vnos pedac'os de pan del seno, que
me auian q<ue>dado de los de por <persName role="divinidad">Dios</persName>. El que
vio esto dixome. Ue<n> aca moc'o que comes?
Yo llegue me a el, y mostrele el pan: tomo
me el vn pedac'o, d<e> tres que eran el mejor,
y mas grande, & dixome. Por mi vida q<ue> pa-
resce este buen pan: y como agora, dixe yo,
sen~or es bueno, si a fe dixo el. Adonde lo v-
uiste, si es amassado de manos limpias. No
se yo esso le dixe: mas a mi no me pone asco
el sabor dello. Assi plega a <persName role="divinidad">Dios</persName> dixo el po-
bre de mi amo: y lleuandolo ala boca come<n>-
c'o a dar enel ta<n> fieros bocados como yo en
lo otro. Sabrosissimo pa<n> esta dixo por dios.
Y como le senti d<e> que pie coxqueaua, dime
prissa, porque le vi en dispusicio<n>, si acabaua
antes que yo, se comediria a ayudarme alo
que me quedasse: y conesto acabamos casi a
vna, come<n>c'o a sacudir con las manos vnas
pocas de migajas, y bien menudas, que en
los pechos se le auian quedado: y entro en
vna camereta q<ue> alli estaua, y saco un jarro
d<e>sbocado y no muy nueuo: y desque vuo be-
uido combidome co<n> el. Yo por hazer d<e>l
co<n>tinente dixe. Sen~or no beuo vino. Agua es
((me respondio)) bien puedes beuer. Enton-ces}
{CW. ces}
[fol. 25r]
{HD. Tercero. \ Fo. xxv.}
{CB1.
tome el jarro y beui no mucho, porque
de sed no era mi congoxa, ansi estuuimos
hasta la noche hablando en cosas que me
preguntaua alas q<ua>les yo le respondi lo me-
jor que supe. Eneste tiempo metiome enla
camara donde estaua el jarro de que beui-
mos, & dixome moc'o passate alli y veras co-
m(e)[o] hazemos esta cama para que la sepas
hazer de aqui adelante: puseme de vn ca-
bo y el d<e>l otro y hezimos la negra ca-
ma en la qual no auia mucho q<ue> hazer porque ella
tenia sobre vnos bancos vn can~izo: sobre
el qual estaua te<n>dida vna ropa que por no
estar muy continuada a lauar se no se pare-
scia colchon aunq<ue> seruia del, con harta me-
nos lana que era menester, aquel te<n>dimos
haziendo fuerc'a por ablandalle lo qual e-
ra impossible porque do falta lana, mal se
puede hazer blando, el <persName role="divinidad">diablo</persName> del anxalmo
maldita la cosa tenia dentro de si que pue-
sto sobre el can~izo todas las can~as se sen~ala-
uan y parescian alo propio entrepuesto de
flaquissimo puerco y sobre aquel hambrien-
to colchon vn alfamar del mismo jaez del
qual el color yo no pude alcanc'ar. Hecha
la cama y la noche venida dixome. <persName>Lazaro</persName>
ya es tarde, y d<e> aqui ala plac'a ay gra<n> trecho
tambien enesta ciudad andan muchos la-drones}
{CW. D dro}
[fol. 25v]
{HD. Tractado +}
{CB1.
que siendo de noche capean, passe-
mos como podamos, y man~ana venido el
dia <persName role="divinidad">Dios</persName> hara merced porque yo por estar
solo no estoy proueydo, antes he comido
estos dias por alla fuera mas agora hazer
lo hemos de otra manera. Sen~or d<e> mi dixe
yo, ninguna pena tenga. U<uestra> M<erced> que bien
se passar vna noche, y au(u)[n] mas si es mene-
ster. sin comer. Biuiras mas y mas sano me
respondio porq<ue> como dezi(n)[a]mos, oy no ay
tal cosa enel mundo para biuir mucho que
comer poco. Si por essa via es dixe entre
mi, nunca yo morire q<ue> siempre he guarda-
do essa regla por fuerc'a y aun espero en mi
desdicha tenella toda mi vida. Y acostose
enla cama poniendo por cabecera las cal-
c'as y el jubon, y mandome echar a sus pies
lo qual yo hize, mas maldito el suen~o que
yo dormi por que las can~as & mis salidos
huessos en toda la noche dexaron de rifar
y encenderse, que con mis trabajos males
y hambre pienso que en mi cuerpo no auia
libra de carne, y tambien como aquel dia
no auia comido casi nada rauiaua de ham-
bre, la qual con el suen~o no tenia amistad,
maldixe me mil vezes, dios me lo perdone,
y a mi ruin fortuna, alli lo mas d<e>la noche y
lo peor no osandome reboluer por no d<e>sp<er>-talle}
{CW. talle}
[fol. 26r]
{HD. Tercero. \ Fo. xxvj.}
{CB1.
pedi[ ]a <persName role="divinidad">Dios</persName> muchas vezes la muerte.
La man~ana venida leuantamonos y comie<n>-
c'a a limpiar y sacudir sus calc'as y jubon, sa-
yo, y capa, & yo que le seruia de pelillo, & vi-
steseme muy a su plazer de espacio, echele
agua( )manos peynose, & pusose su espada
enel talauarte, y al t<iem>po q<ue> la ponia, dixome.
O si supiesses moc'o que piec'a es esta, no ay
marco d<e> oro en<e>l mu<n>do porq<ue> yo la d[i]esse mas
ansi ninguna d<e> qua<n>tas <persName>Antonio</persName> hizo, no a-
certo a ponelle los azeros ta<n> p<ue>stos como e-
sta los tiene, y sacola d<e>la vayna y te<n>tola con
los dedos dizie<n>do, ves la aqui yo me obli-
go co<n>ella cercenar vn copo de lana, & yo di-
xe entre mi, & yo co<n> mis dientes, aunque no
son de azero, vn pan de quatro libras, tor-
no la a meter y cin~ose la & vn sartal de cuen-
tas gruessas del talabarte y co<n> vn passo sos-
segado y el cuerpo derecho hazie<n>do co<n>el y
con la cabec'a muy gentiles meneos, echan-
do el cabo dela capa sobre el hombro y a ve-
zes so el brac'o & poniendo la mano derecha
enel costado salio por la puerta diziendo.
<persName>Lazaro</persName> mira por la casa en tanto que voy
a oyr Missa y haz la Cama y ve por la va-
sija de agua al rio que aqui baxo esta, & cier-
ra la puerta con llaue, no nos hurte<n> algo, y
pon la aqui al quicio porq<ue> si yo vi(u)[n]iere en}
{CW. D ij tanto}
[fol. 26v]
{HD. Tractado +}
{CB1.
tanto pueda entrar. Y sube se por la calle ar-
riba con tan gentil semblante y continente
que quien no le conosciera pensara ser muy
cercano pariente del <persName role="conde">conde Alarcos</persName>, o a
lo menos camarero que le daua de vestir
bendito seays vos Sen~or: quede yo di-
ziendo que days la enfermedad y poneys
el remedio. Quien encontrara a aquel mi
sen~or que no piense segun el contento de si
lleua auer a( )noche bien cenado y dormido
en buena cama, y aunque agora es de man~a-
na no le cuenten por bien almorzado. Gra<n>-
des secretos son <persName role="divinidad">Sen~or</persName> los que vos hazeys
y las gentes ignoran, aquien no engan~ara
aquella buena disposicion y razonable ca-
pa y sayo, y quien pensara que aquel gen-
tilhombre se passo ayer todo el dia con
aquel mendrugo de pan, que su criado <persName>La-
zaro</persName> truxo vn dia y noche enel arca de su
seno, do no se le podia pegar mucha limpie-
za. Y oy lauandose las manos y cara a fal-
ta de pan~o de manos, se hazia seruir de la
halda del sayo, nadie por cierto lo sospecha-
ra, O <persName role="divinidad">sen~or</persName> y quantos de aquestos deueys
vos tener por el mundo derramados que
padescen por la negra que llaman honrra,
lo que por vos no suffririan. Ansi estaua yo
ala puerta, mirando y considerando estas}
{CW. cosas}
[fol. 27r]
{HD. Tercero. \ Fo. xxvij}
{CB1.
cosas hasta que el se($n~)[n~]or mi amo traspuso la
larga y angosta calle. Torneme a entrar en
casa, y en vn Credo la anduue toda alto, y
baxo, sin hazer represa, ni hallar en q<ue>. Hago
la negra y dura cama, y tomo el jarro, y doy
comigo enel rio, donde en vna huerta vi a
mi amo en gran requesta con dos reboc'a-
das mugeres: al parescer de las que en aq<ue>l
lugar no hazen falta, antes muchas tienen
por estylo de yrse a las man~anicas de <name>Ue-
rano</name> a refrescar y almorzar sin lleuar q<ue> por
aquellas frescas riueras, con confianc'a que
no ha de faltar quien se lo de, segun las tie-
nen puestas en esta costumbre aquellos hi-
dalgos del lugar. Y como digo el estaua en-
tre ellas hecho vn <name>Macias</name>: dizie<n>doles mas
dulc'uras que <persName>Ouidio</persName> escriuio. Pero co-
mo sintieron del questaua bien enternesci-
do, no se les hizo de verguenc'a, pedirle de
almorzar conel acostumbrado pago. El sin-
tiendose tan frio de bolsa quanto caliente
del estomago, tomole tal calosfrio que le
robo la color del gesto: y comenc'o a turbar
se en la platica, y a poner excusas no vali-
das: ellas que deuian ser bien instituidas:
como le sintieron la enfermedad dexaron
le para el que era. Yo que estaua comien-
do ciertos tronchos de berc'as, co<n> los qua-les}
{CW. D iij les}
[fol. 27v]
{HD. Tractado +}
{CB1.
me desayune con mucha diligencia co-
mo moc'o nueuo sin ser visto de mi amo
torne a casa, de la qual pense barrer al-
guna parte que bien era menester, mas no
halle con que, puseme a pensar que haria, y
paresciome esperar a mi amo hasta que el
dia demediasse, & si viniesse, y por ventu-
ra traxesse algo que comiessemos: mas en
vano fue mi experiencia, desque vi ser las
dos y no venia y la hambre me aquexa-
ua, cierro mi puerta, y pongo la llaue do ma<n>-
do y tornome a mi menester con baxa y en-
ferma boz y inclinadas mis manos en los
senos puesto <persName role="divinidad">Dios</persName> ante mis ojos, y la len-
gua en su nombre, comienc'o a pedir pan
por las puertas y casas mas grandes que
me parescia, mas como yo este officio le v-
uiesse mamado en la leche, quiero d<e>zir que
con el gra<n> maestro el ciego lo aprendi, tan
sufficiente discipulo sali que aunque eneste
pueblo no auia charidad, ni el an~o fuesse
muy abundante tan buena man~a me di que
antes que el relox diesse las quatro, ya yo
tenia otras tantas libras de pan ensiladas
enel cuerpo, y mas de otras dos enlas man-
gas y senos. Uolui me a la posada, y al pas-
sar por la Triperia, pedi a vna d<e> aq<ue>llas mu-
geres, & diome vn pedac'o de vn~a de vaca}
{CW. con}
[fol. 28r]
{HD. Tercero. \ Fo. xxviij.}
{CB1.
con otras pocas de tripas cozidas. Qua<n>do
llegue a casa, ya el bueno d<e> mi amo estaua
enella, doblada su capa y puesta en el poyo
y el passeandose por el patio, como entre,
vinose para mi, pense que me queria ren~ir
la tardanc'a, mas mejor lo hizo <persName role="divinidad">Dios</persName>, Pre-
guntome do venia, yo le dixe sen~or hasta q<ue>
dio las dos estu(n)[u]e aqui, y d<e> que vi que. U<uestra>
M<erced> no venia: fuyme por esta ciudad a enco-
mendarme alas buenas gentes, y han me
dado esto que veys, mostrele el pan y las
tripas que en vn cabo de la halda traya, a
lo qual el mostro buen semblante, & dixo
pues esperado te he a comer, y de q<ue> vi que
no veniste, comi, mas tu hazes como hom-
bre de bien enesso, que mas vale pedillo
por <persName role="divinidad">Dios</persName> que no hurtallo. Y ansi el me ayu-
de como ello me paresce bien, y solamente
te encomiendo, no sepan que biues comi-
go, por lo que toca mi honrra aunque bien
creo que sera secreto segun lo poco que en
este pueblo soy conoscido, nunca a el yo v-
uiera d<e> venir. Desso pierda sen~or cuydado
le dixe yo: que maldito aquel que ninguno
tiene de pedirme essa cuenta, ni yo de da-
lla, agora pues come pecador, que si a <persName role="divinidad">dios</persName>
plaze, presto nos veremos sin necessidad,
aunque te digo, que despues q<ue> enesta casa}
{CW. D iiij entre}
[fol. 28v]
{HD. Tractado +}
{CB1.
entre, nu<n>ca bien me ha ydo, deue ser d<e> mal
suelo, q<ue> ay casas desdichadas y de mal pie,
que alos que biuen enellas pegan la desdi-
cha, esta deua d<e> ser sin duda dellas, mas yo
te prometo, acabado el mes no quede en
ella, aunque me la den por mia. Se<n>teme al
cabo del poyo, y porque no me tuuiesse por
gloton, calle la merienda. Y comienc'o a ce-
nar y morder en mis tripas y pan & dissimu-
ladamente miraua el desuenturado sen~or
mio q<ue> no partia sus ojos de mis faldas que
aquella sazon seruian de plato. Ta<n>ta lasti-
ma aya <persName role="divinidad">Dios</persName> de mi como yo auia del porq<ue>
senti lo q<ue> sentia, y muchas vezes hauia por
ello passado y passaua cada dia. Pensaua si
seria bien comedir me a combidalle, mas
por me auer dicho que auia comido temia
me no acceptaria el combite. Finalme<n>te yo
desseaua q<ue> aquel pecador ayudasse a su tra-
bajo del mio, y se desayunasse como el dia
antes hizo, pues auia mejor aparejo por ser
mejor la vianda y menos mi hambre, quiso
<persName role="divinidad">Dios</persName> cumplir mi desseo y aun pienso quel
suyo, porque como comence a comer y el se
andaua passeando, llego se a mi & dixome.
Digo te <persName>Lazaro</persName>, que tienes en comer la
mejor gracia que en mi vida vi a hombre y
que nadie te lo vea hazer, que no le pon-gas}
{CW. gas}
[fol. 29r]
{HD. Tercero. \ Fo. xxix.}
{CB1.
gana aunque no la tenga. La muy bue-
na que tu tienes, dixe yo entre mi, te haze
parescer la mia hermosa, con todo parescio
me ayudarle, pues se ayudaua, y me abria
camino para ello & dixele, sen~or el buen a-
parejo haze buen artifice: este pan esta sa-
brosissimo: y esta vn~a de vaca tan bien cozi-
da y sazonada que no aura a quien no com-
bide co<n> su sabor, Un~a de vaca es? Si sen~or.
Digote que es el mejor bocado del mu<n>do,
y que no ay Faysan que ansi me sepa: pues
prueue sen~or y vera que tal esta. Pongole
enlas v($n~)[n~]as la otra y tres o quatro raciones
de pan delo mas bla<n>co, y assentoseme al la-
do y comienc'a a comer como aquel que lo
auia gana royendo cada huessezillo de aq<ue>-
llos, mejor que vn galgo suyo lo hizera, co<n>
almodrote, dezia, es este singular manjar
con mejor salsa lo comes tu, respondi yo
passo, por <persName role="divinidad">Dios</persName> q<ue> me ha sabido como si[ ]no
vuiere oy comido bocado, ansi me vengan
los buenos an~os como es ello, dixe yo en-
tre mi. Pidio me el jarro del agua & di selo
como lo auia traydo: es sen~al que pues no
le faltaua el agua que no le hauia a mi amo
sobrado la comida, beuimos & muy conten-
tos nos fuymos a dormir como la noche
passada. Y por euitar prolixidad, desta ma-nera}
{CW. D v nera}
[fol. 29v]
{HD. Tractado +}
{CB1.
estuuimos ocho, o diez dias, yendo se
el pecador, enla man~ana con aq<ue>l co<n>tento &
passo contado, a papar ayre por las calles,
teniendo enel pobre <persName>Lazaro</persName> vna cabec'a d<e>
lobo. Contemplaua yo muchas vezes mi
desastre que escapando d<e>los amos ruynes
que auia tenido, y busca<n>do mejoria, vinies-
se a topar con quien no solo no me mantu-
uiesse, mas a quien yo auia de ma<n>tener. Co<n>
todo le queria bie<n> con ver que no tenia, ni
podia mas y antes le auia lastima que ene-
mistad, y muchas vezes por lleuar ala po-
sada co<n> que el lo passasse, yo lo passaua mal.
Porque vna man~ana leuantandose el triste
en camisa. Subio alo alto dela casa hazer
sus menesteres, y en tanto yo por salir de
sospecha, desembolui le el jubon y las cal-
c'as, q<ue> ala cabecera dexo, y halle vna bol-
silla de terciopelo raso, hecha cient doble-
zes, y sin maldita la blanca ni sen~al que la
vuiesse tenido mucho tiempo. Este d<e>zia yo
es pobre, y nadie da lo que no tiene, mas el
auariento ciego, y el malauenturado mez-
quino clerigo, que con dar selo <persName role="divinidad">Dios</persName> a am-
bos, al vno de mano besada y al otro d<e> len-
gua suelta, me matauan de hambre, aque-
llos es justo desamar: y aqueste es de auer
manzilla. <persName role="divinidad">Dios</persName> es testigo que oy dia quan-do}
{CW. do}
[fol. 30r]
{HD. Tercero. \ Fo. xxx.}
{CB1.
topo con alguno de su habito con aquel
passo y pompa: le he lastima, con pensar si
padesce lo que aquel le vi sufrir, al qual co<n>
toda su pobreza holgaria de seruir, mas que
al(a)[o]s otros por lo que he dicho. Solo tenia
del vn poco de descontento que quisiera
yo que no tuuiera tanta presumpcion: mas
que abaxara vn poco su fantasia con lo mu-
cho que subia su nec[e]scidad, mas segun me
paresce, es regla ya entre ellos vsada y guar-
dada, aunque no aya cornado de trueco ha
de andar el birrete en su lugar. El <persName role="divinidad">Senor</persName> lo
remedie que ya con este mal an de morir.
Pues estando yo en tal estado: passando la
vida que digo quiso mi mala fortuna que[ ]de
perseguir me no era satisfecha que en aque-
lla trabajada & vergonc'osa biuienda no du-
rasse. Y fue como el an~o en esta tierra fuesse
steril de pan: acordaron el ayuntamiento
que todos los pobres estrangeros se fues-
sen de la ciudad: con pregon que el que de
alli adelante topassen: fuess(o)[e] punido con
ac'otes. Y assi executa<n>do la ley, desde a qua-
tro dias que el pregon se dio: vi lleuar vna
procession de pobres ac'otando por las
quatro calles. Lo qual me puso tan
gran espanto que nunca ose desmandar
me a demandar. Aqui viera quien vello}
{CW. pudiera}
[fol. 30v]
{HD. Tractado +}
{CB1.
pudiera la abstinencia de mi casa & la triste-
za y silencio de los moradores della: tanto
que nos acaescio estar dos o tres dias sin co-
mer bocado: ni hablar palabra. A mi diero<n>
me la vida vnas mugercillas hilanderas de
algodon que hazian bonetes, y biuian par
de nosotros: con las quales yo tuue vezin-
dad y conoscimie<n>to. Que de la lazeria que
ellas tenian, me daua<n> alguna cosilla. con la
qual muy passado me passaua: & no tenia ta<n>-
ta lastima de mi, como del lastimado de mi
amo: que en ocho dias maldito el bocado q<ue>
comio: a[ ]lo[ ]menos en casa bie<n> los estuuimos
sin comer no se yo como, o donde andaua: &
que comia. Y velle venir a medio dia la ca-
lle abaxo co<n> estirado cuerpo mas largo que
galgo de buena casta & por lo que tocaua a
su negra que dize<n> honrra: tomaua vna paja
delas que aun assaz no auia en casa: & salia a
la puerta, escaruando los que nada entre si
tenian: quexandose toda via de aquel mal
solar diziendo: malo esta de ver, que la des-
dicha desta biuienda lo haze: como ves es
lobrega triste, obscura, mientras aqui estu-
uieremos: hemos de padescer: ya desseo se
acabe este mes por salir della. Pues esta<n>-
do en esta afligida y hambrienta persecucio<n>
vn dia no se por qual dicha o ventura enel}
{CW. pobre}
[fol. 31r]
{HD. Tercero. \ Fo. xxj.}
{CB1.
pobre poder de mi amo entro vn real, con
el qual el vino a casa tan vfano como si tu-
uiera el thesoro de <placeName>Uenecia</placeName>, & con gesto
muy alegre y risuen~o me lo dio, diziendo.
Toma <persName>Lazaro</persName> que <persName role="divinidad">Dios</persName> ya va abriendo su
mano. ve a la plac'a y merca pa<n> y vino y car-
ne: quebremos el ojo al <persName role="divinidad">Diablo</persName>, y mas te ha-
go saber porque te huelgues que he alqui-
lado otra casa, & en esta desastrada no he-
mos de estar mas de en cumpliendo el mes
maldita sea ella, & el que en ella puso la pri-
mera teja que con mal en ella entre. Por
nuestro sen~or quanto ha que en ella biuo:
gota de vino ni bocado de carne no he co-
mido, ni he auido descanso ninguno: mas
tal vista tiene y tal obscuridad y tristeza: ve
& ven presto y comamos oy como condes.
Tomo mi real y jarro y a los pies dandoles
prisa comienc'o a subir mi calle: encamin-
ando mis passos para la plac'a muy contento
y alegre. Mas que me aprouecha si esta co<n>-
stituido en mi triste fortuna q<ue> ningun gozo
me venga sin c'oc'obra. Y ansi fue este porq<ue>
yendo la calle arriba: echando mi cuenta
en lo que le emplearia que fuesse mejor y
mas prouechosamente gastado, dando infi-
nitas gracias a <persName role="divinidad">Dios</persName>, que a mi amo auia he-
cho con dinero, a[ ]desora me vino al encue<n>-tro}
{CW. tro}
[fol. 31v]
{HD. Tractado +}
{CB1.
vn muerto q<ue> por la calle abaxo muchos
clerigos y gente en vnas andas trayan ar-
rimeme a la pared por dar les lugar, y des-
que el cuerpo passo, venia luego par del le-
cho: vna que deuia ser su muger del defun-
to: cargada de luto y con ella otras muchas
mugeres: la qual yua llorando a grandes
bozes y diziendo: marido y Sen~or mio: ado<n>-
de os me lleuan, a la cas(e)[a] triste y desdicha-
da, a la casa lobrega y obscura, a la casa don-
de, nunca comen ni beuen. Yo que aquello
oy juntose me el cielo con la tierra, y dixe: o
desdichado de mi para mi casa lleuan este
muerto: dexo el camino que lleuaua: y hen-
di por medio dela gente: y bueluo por la ca-
lle abajo a todo el mas correr que pude pa-
ra mi casa, y entrando enella: cierro a gran-
de prissa: inuocando el auxilio y fauor de mi
amo: abrac'ando me del que me ve<n>ga a ayu-
dar: y a[ ]defender la entrada. El qual algo
alterado, pensando que fuesse otra cosa: me
dixo, ques esso moc'o, que boze(n)[s] das q<ue> has,
porque cierras la puerta con tal furia? O
sen~or dixe yo, acuda aqui que nos traen aca
vn muerto. Como assi respondio el: aqui ar-
riba lo encontre: y venia diziendo su muger
Marido y sen~or mio: adonde os lleuan a la
casa lobrega y obscura, a la casa triste y des-dichada,}
{CW. dichada}
[fol. 32r]
{HD. Tercero. \ Fo. xxxij.}
{CB1.
ala casa donde nunca come<n> ni be-
uen, aca sen~or nos le trae<n>, & ciertame<n>te qua<n>-
do mi amo esto oyo, aunque no tenia porq<ue>
estar muy risuen~o, rio tanto, que muy gran
rato estuuo sin poder hablar. Eneste tie<m>po
tenia ya yo echada el aldaua ala puerta,
puesto el hombro enella por mas defensa.
Passo la gente con su muerto: & yo todauia
me recelaua que nos le auian de meter en
casa, y desque fue ya mas harto de reyr que
de comer el bueno de mi amo, dixome, ver-
dad es <persName>Lazaro</persName> segun la biuda lo va dizien-
do tu tuuiste razon de pensar lo que pensa-
ste, mas pues <persName role="divinidad">dios</persName> lo ha hecho mejor, y pa-
san adelante, abre, abre, y ve por de comer
dexalos sen~or, acabe<n> de passar la calle, dixe
yo. Al fin vino mi amo ala puerta d<e>la calle
y abrela esforc'andome, que bien era mene-
ster segu<n> el miedo y alteracio<n> q<ue> tenia, y me
torno a encaminar: mas aun q<ue> comimos bie<n>
aq<ue>l dia, maldito el gusto yo tomaua enello
ni en aquellos tres dias torne en mi color,
& mi amo muy risuen~o todas las vezes que
se le acordaua aquella mi consideracion.
Desta manera estuue con mi tercero y
pobre amo que fue este Escudero algunos
dias, y en todos dessea<n>do saber la intencio<n>
de su venida y estada enesta tierra porque}
{CW. desde}
[fol. 32v]
{HD. Tractado +}
{CB1.
desde el primer dia que con el assente, le co-
nosci[ ]ser estra<n>gero por el poco conoscimie<n>-
to, y trato que con los naturales della te-
nia. Al fin se cumplio mi desseo, y supe lo q<ue>
desseaua, porque vn dia que auiamos comi-
do razonablamente, y estaua algo co<n>tento,
conto me su hazienda, & dixome, ser de <geogName>Ca-
stilla la vieja</geogName>, y q<ue> auia dexado su tierra no
mas de por no quitar el bonete a vn caua-
llero su vezino, sen~or dixe yo, si el era lo
que d<e>zis y tenia mas que vos, no errauades en
quitarse lo primero pues dezis que el tam-
bien os lo quitaua, si es & si tiene, y tambie<n>
me lo quitaua el a mi, mas de quantas ve-
zes yo se le quitaua primero, no fuera malo
comedir se el alguna y ganar me por la ma-
no. Paresceme sen~or le dixe yo q<ue> en esso no
mirara, mayormente con mis mayores que
yo y que tienen mas. Eres mochacho, me
respo<n>dio, y no sientes las cosas d<e>la honrra,
en que el dia de oy esta todo el caudal de
los hombres de bien (q)[p]ues hago te saber, q<ue>
yo soy como ves vn escudero, mas voto te a
<persName role="divinidad">Dios</persName> si al conde topo enla calle y no me
quita muy bien quitado del todo el bonete
que otra vez que venga me sepa yo entrar
en vna casa fingiendo enella algun nego-
cio, o atrauessar otra calle si la ay antes que}
{CW. llegue}
[fol. 33r]
{HD. Tercero. \ Fo. xxxiij.}
{CB1.
llegue a mi, por no quitar selo, q<ue> vn hidal-
go no deue a otro que a <persName role="divinidad">Dios</persName> y al <persName role="rey">Rey</persName> na-
da, ni es justo siendo hombre d<e> bien se des-
cuyde vn punto de tener en mucho su per-
sona. Acuerdome que vn dia deshonrre en
mi tierra a vn official, & quise poner en el
las manos, porque cada vez que le topaua
me dezia. Mante<n>ga <persName role="divinidad">dios</persName> a. U<uestra> M<erced> vos don
villano ruyn le dixe yo, porque no soys bie<n>
criado? Mantenga os <persName role="divinidad">Dios</persName> me aueys de
dezir, como si fuesse quien quiera. De alli
adelante, de aqui aculla me quitaua el bo-
nete, & hablaua como deuia, y no es buena
manera d<e> saludar vn ho<m>bre a otro, dixe yo.
Dezirle que le mantenga <persName role="divinidad">Dios</persName>? mira mu-
cho de en hora mala dixo el: alos hombres
de poca arte dize<n> esso: mas alos mas altos
como yo no les ha<n> d<e> hablar menos de Be-
so las manos de. U<uestra> M<erced> o por lo menos Be-
sos sen~or las manos, si el que me habla es
cauallero. Y ansi de aquel de mi tierra que
me atestaua de mantenimiento, nunca mas
le quise suffrir, ni suffriria, ni suffrire a hom-
bre del mundo del rey abaxo, que manten-
ga os <persName role="divinidad">dios</persName> me diga. Pecador de mi dixe yo
por esso tiene tan poco cuydado de mante-
nerte, pues no suffres que nadie selo rue-
gue, mayormente dixo, que no soy tan po-bre}
{CW. E bre}
[fol. 33v]
{HD. Tractado +}
{CB1.
que no tengo en mi tierra vn solar d<e> ca-
sas, que a estar ellas en pie y bien labradas
diez y seys leguas de donde nasci en aque-
lla costanilla d<e> <placeName>Ualladolid</placeName>, valdrian mas
de dozie<n>tas mil marauedis, segu<n> se podria<n>
hazer grandes y buenas, Y tengo vn palo-
mar que a no estar derribado como esta, da-
ria cada an~o mas de dozientos palominos
y otras cosas q<ue> me callo que dexe por lo q<ue>
tocaua a mi honrra. E vine a esta ciudad,
pensando q<ue> hallaria vn buen assiento: mas
no me ha sucedido como pense. Canonigos
y sen~ores de la yglesia muchos hallo, mas
es gente tan limitada, q<ue> no los sacara<n> de su
passo todo el mu<n>do. Caualleros de media
talla tambien me ruega<n>, mas seruir a estos
es gran trabajo, porq<ue> de hombre os aueys
de conuertir en malilla, & si no, anda con
<persName role="divinidad">Dios</persName> os dizen, y las mas vezos son los pa-
game<n>tos a largos plazos, y lo mas, mas cier-
to, comido por seruido: ya quando quieren
reformar concie<n>cia, y satisfazeros vuestros
sudores soys librado enla recamara, en vn
sudado jubon, o rayda capa, o sayo. Ya qua<n>-
do assienta hombre con vn sen~or de titulo,
toda via passa su lazeria, pues por ventura
no ay en mi habilidad para seruir y conten-
tar a estos. Par <persName role="divinidad">Dios</persName> si conel topasse muy}
{CW. gran}
[fol. 34r]
{HD. Tercero. \ Fo. xxxiiij}
{CB1.
gran su priuado pienso que fuesse, y que mil
seruicios le hiziesse porque yo sabria men-
tille tambien como otro, y agradalle a las
mil marauillas reylle ya muchos sus donay-
res y costumbres aunq<ue> no fuessen las mejo-
res del mundo, nunca dezille cosa con que
le pesasse: aun que mucho le cumpliesse: ser
muy diligente en su persona, en dicho y he-
cho: no me matar por no hazer bien las co-
sas que el no auia de uer, y ponerme a ren~ir
donde el lo oyesse con la gente de seruicio
porque paresciesse tener gran cuydado de
lo que a el tocaua, si ren~iesse con alguno su
criado dar vnos puntillos agudos para le
ence<n>der la yra, y que paresciessen en fauor
del culpado dezirle bien delo que bien le
estuuiesse: y por el contrario, ser malicioso
mofador, malsinar alos de casa, y alos de
fuera pesquisar y procurar de saber vidas
agenas, para contarselas, y otras muchas
galas desta qualidad: que oy dia se vsan
en palacio y alos sen~ores del parescen bie<n>
y no quieren ver en sus casas hombres vir-
tuosos antes los aborrescen y tienen en po-
co, y llaman nescios & que no son personas
de negocios. ni con quien el sen~or se puede
descuydar, y con estos los astutos vsan co-
mo digo el dia de oy, delo que yo vsaria,}
{CW. E ij mas}
[fol. 34v]
{HD. Tractado +}
{CB1.
mas no quiere mi ve<n>tura que le halle. De-
sta manera lamentaua tambien su aduersa
fortuna mi amo, dandome relacion de su
persona valerosa. Pues esta<n>do enesto: en-
tro por la puerta vn hombre y vna vieja, el
hombre le pide el alquile de la casa, y la vie-
ja el dela cama, hacen cuenta y de dos me-
ses le alcanc'aron, lo que el en vn an~o no al-
canc'ara, pienso q<ue> fueron doze o treze reales
y el les dio muy buena respuesta que sal-
dria a la plac'a a trocar vna piec'a de a dos,
y que ala tarde boluiessen, mas su salida
fue sin buelta. Por manera que a la tarde
ellos boluieron, mas fue tarde, yo les dixe
que aun no era venido. Uenida la noche, y
el no, yo vue miedo de quedar en casa solo,
y fuime a las vezinas y conteles el caso, y
alli dormi. Uenida la man~ana los acreedo-
res bueluen y preguntan por el vezino, mas
a estotra puerta. Las mugeres les respo<n>de<n>
veys aqui su moc'o y la llaue de la puerta,
ellos me preguntaron por el, y dixeles que
no sabia adonde estaua y que tanpoco auia
buelto a casa desque salio a trocar la piec'a
y que pensaua que de mi y dellos se auia y-
do con el trueco. De que esto me oyeron;
van por vn alguazil y vn escriuano, y he( )los
do bueluen luego conellos, y toman la lla-ue}
{CW. ue}
[fol. 35r]
{HD. Tercero. \ Fo. xxxv.}
{CB1.
y llamanme, y llaman testigos y abren
la puerta y entran a embargar la hazien-
da de mi amo hasta ser pagados de su deu-
da. Anduuieron toda la casa, y hallaron
la desembarac'ada, como he contado, & dize<n>
me, ques de la hazie<n>da de tu amo? sus arcas
y pan~os d<e> pared y alhajas de casa? no se yo
esso les respondi, sin duda dizen ellos esta
noche lo deuen de auer alc'ado y lleuado a
alguna parte. Sen~or alguazil prended a e-
ste moc'o, que el sabe donde esta. Enesto
vino el algu(e)[a]zil y echo me mano por el co-
llar del jubon, diziendo. Mochacho tu
eres preso, si no descubres les bienes deste
tu amo. Yo como en otra tal no me vuiesse
visto porque a( )sido del collar si auia sido
muchas vezes, mas era mansamente d<e>l tra-
uado para que mostrasse el camino al que
no lo veia. Yo huue mucho miedo y lloran-
do prometile de dezir[ ]lo que me pregunta-
uan, bien esta, dizen ellos, pues di lo que sa-
bes y no ayas temor, sentose el scriuano en
vn poyo para escriuir el inuentario pregun-
tandome que tenia, sen~ores dixe yo, lo que
este mi amo tiene segun el me dixo, es vn
muy buen solar de casas y vn palomar der-
ribado, bien esta dize<n> ellos, por poco q<ue> esso
valga, ay para nos entregar d<e>la deuda y a[ ]q<ue>}
{CW. E iij parte}
[fol. 35v]
{HD. Tractado +}
{CB1.
parte de la ciudad tiene esso, me pregunta-
ron, en su tierra les respondi. Por dios que
esta bueno el negocio dixeron ellos, y ado<n>-
de es su tierra? De <geogName>Castilla la vieja</geogName> me di-
xo el que era, les dixe. Rieronse mucho el
Alguazil y el escriuano diziendo, bastante
relacion es esta, para cobrar vuestra deuda
aunque mejor fuesse. Las vezinas que esta-
uan presentes, dixeron, sen~ores este es vn
nin~o innocente y ha pocos dias q<ue> esta con
esse escudero, y no sabe del mas q<ue> vuessas
mercedes, si[ ]no qua<n>to el pecadorcico se lle-
ga aqui a nuestra casa, y le damos de comer
lo que podemos por amor de <persName role="divinidad">Dios</persName>, y a las
noches se yua a dormir conel, vista mi inno-
cencia, dexaron me da<n>dome por libre. Y el
Alguazil y el escriuano piden al hombre y
a la muger sus derechos, sobre lo qual tuuie-
ron gran contienda y ruydo, porque ellos
alegaron no ser obligados a pagar, pues
no auia de que, ni se hazia el embargo, los
otros dezian que auian dexado de yr a o-
tro negocio, que les importaua mas, por ve-
nir aquel finalme<n>te despues de dadas mu-
chas bozes: al cabo carga vn porqueron co<n>
el viejo alfamar d<e>la vieja, y aunque no yua
muy cargado alla van todos cinco dando
bozes, no se en que paro, creo yo que el pe-cador}
{CW. cador}
[fol. 36r]
{HD. Quarto. \ Fo. xxxvj.}
{CB1.
alfamar pagara por todos y bien se
empleaua: pues el tiempo que auia de re-
posar y descansar de los trabajos passados,
se andaua alquilando. Assi como he conta-
do me dexo mi pobre tercero amo: do aca-
be de conoscer mi ruyn dicha, pues sen~alan-
dose todo lo que podia contra mi: hazia
mis negocios tan al reues, que los amos q<ue>
suelen ser dexados delos moc'os en mi no
fuesse ansi, mas que mi amo me dexasse y
huyesse de mi.
{RUB. Como <persName>Lazaro</persName> assento con
vn Frayle, y delo que le acae-
scio conel.}
{IN2.} HUue de buscar el quarto y este fue vn
Frayle que las mugercillas que digo,
me encaminaron. Al qual ellas le llamaua<n>
pariente: gran enemigo del choro, y de co-
mer enel conuento: perdido por andar fue-
ra, amicissimo de negocios seglares, & visi-
tar, tanto que pienso que ronpia el mas c'a-
patos que todo el conuento. Este me dio
los primeros c'apatos que rompi en mi vi-
da, mas no me duraron ocho dias, ni yo pu-
de con su trote durar mas. Y por esto, y por
otras cosillas que no digo sali del.}
{CW. E iiij Com}
[fol. 36v]
{HD. Tractado +}
{CB1.
{RUB. Como <persName>Lazaro</persName> assento con
vn Buldero y delas cosas
que conel passo.}
{IN2.} ENel quinto por mi ventura di, que fue
vn Buldero el mas desembuelto, y d<e>s-
uergonc'ado, y el mayor echador d<e>llas que
jamas yo vi, ni ver espero, ni pienso nadie
vio porque tenia y buscaua modos y mane-
ras & muy sotiles inuenciones. En entran-
do enlos lugares do auian de presentar la
bulla. Primero presentaua alos clerigos, o
curas algunas cosillas no tan( )poco de mu-
cho valor ni substancia. Una lechuga mur-
ciana si era por el tiempo vn par de limas,
o naranjas, vn melocoton, vn par d<e> duraz-
nos, cada sendas peras verdin~ales. Ansi
procuraua tener los propicios, porq<ue> fauo-
resciessen su negocio, y llamassen sus feligre-
ses a tomar la bulla offrescie<n>dosele a el las
gracias, informauase dela sufficiencia de-
llos, si dezian que entendian, no hablaua
palabra e(u)[n] latin por no dar tropec'on, mas
aprouechauase de vn gentil & bien cortado
romance y desemboltissima lengua. E si sa-
bia que los dichos clerigos, eran delos re-
uerendos, digo que mas con dineros que}
{CW. con}
[fol. 37r]
{HD. Quinto. \ Fo. xxxvij.}
{CB1.
con letras y con reuerendas se ordenan,
hazia se entre ellos vn <persName role="divinidad">sancto Thomas</persName>, y
hablaua dos horas en latin, a[ ]lo[ ]menos que
lo parescia aun que no lo era. Quando por
bien no le tomauan las bullas, buscaua co-
mo por mal se las tomassen y para aquello
hazia molestias al pueblo. Y otras vezes co<n>
man~osos artificios, y porque todos los que
le veya hazer seria largo de co<n>tar, dire vno
muy sotil y donoso con el qual prouare bie<n>
su sufficiencia. En vn lugar dela sagra d<e> <placeName>To-
ledo</placeName>, auia predicado dos o tres dias, hazie<n>-
do sus acostumbradas diligencias, y no le
auian tomado bulla, ni a mi ver, tenian in-
tencion de sela tomar. Estaua dado al dia-
blo con aquello, y pensando que hazer se,
acordo de combidar al pueblo, para otro
dia de man~ana despedir la bulla. Y essa no-
che despues de cenar pusieronse a jugar la
colacio<n> el y el Alguazil, y sobre el juego vi-
nieron a ren~ir y a auer malas palabras. El
llamo al Alguazil ladron, y el otro a el fa-
lsario, sobre esto el sen~or Comissario mi se-
n~or tomo vn lanc'on q<ue> enel portal do juga-
uan estauan. El Alguazil puso mano a su es-
pada que enla cinta tenia al ruydo y bozes
que todos dimos: acuden los huespedes
y vezinos, y metense en medio, y ellos muy}
{CW. E v enoja}
[fol. 37v]
{HD. Tractado +}
{CB1.
enojados procurandose de desembarac'ar
delos que en medio estauan, para se matar
mas como la gente a gran ruydo cargasse y
la casa estuuiesse llena della. Uiendo que
no podian afrentarse con las armas: de-
zia<n> se palabras injuriosas: entre las quales
el Alguazil dixo a mi amo: que era falsario
y las bullas que predicaua eran falsas: fi-
nalmente que los del pueblo viendo que
no bastauan a ponellos en paz: acordaron
de lleuar al Alguazil d<e>la posada a otra par-
te. Y assi quedo mi amo muy enojado: y des-
pues que los huespedes y vezinos le vuie-
ron rogado q<ue> perdiesse el enojo y se fuesse
a dormir, y assi nos echamos todos. La ma-
n~ana venida: mi amo se fue ala yglesia y ma<n>-
do tan~er a missa y al sermon para despedir
la bulla. Y el pueblo se junto el qual anda-
ua murmurando delas bullas: diziendo.
Como eran falsas; y que el mismo Alguazil
rin~iendo: lo auia descubierto. De manera
que atras que tenian mala gana de tomalla
con aquello del todo la aborrescieron. El
sen~or Comissario se subio al pulpito, y co-
mienc'a su sermon, y a animar la gente a que
no quedassen sin tanto bien, y indulgencia
como la sancta Bulla traya. Estando en lo
mejor del sermon, entra por la puerta dela}
{CW. yglesia}
[fol. 38r]
{HD. Quinto. \ Fo. xxxviij}
{CB1.
yglesia el Alguazil, & desque hizo oracion,
leuantose & con boz alta y pausada, cuerda-
mente comenc'o a dezir. Buenos hombres
oyd me vna palabra, que despues oyreys a-
quien quisierdes, Yo vine aqui con este E-
chacueruo que os predica: el qual me enga-
n~o: & dixo que le fauoresciese eneste nego-
cio, y que partiriamos la ganancia: & agora
visto el dan~o que haria a mi consciencia & a
vuestras haziendas: arrepentido de lo he-
cho os declaro claramente, que las bullas
que predica son falsas, & que no le creays ni
las tomeys: & que yo directe ni indirecte
no soy parte en ellas. & q<ue> desde agora dexo
la vara & doy con ella enel suelo, y si en algu<n>
tiempo este fuere castigado por la falsedad
que vosotros me seays testigos como yo
no soy con el ni le doy a ello ayuda, antes
os desengan~o, & declaro su maldad. Y acabo
su razonamiento. Algunos hombres ho<n>rra-
dos que alli estauan se quisieron leuantar
y echar al Alguazil fuera de la yglesia, por
euitar esca<n>dalo: mas mi amo les fue a la ma-
no & mando a todos que so pena de excom-
munion no le estoruassen: mas que le dexas-
sen dezir todo lo que quisiesse: & ansi el
tambien tuuo silencio mientras el Algua-
zil dixo todo lo que he dicho: como callo:}
{CW. mi amo}
[fol. 38v]
{HD. Tractado +}
{CB1.
mi amo le pregunto si queria dezir mas que
lo dixesse. El Alguazil dixo, harto mas ay q<ue>
dezir de vos & de vuestra falsedad: mas por
agora basta, El Sen~or Comissario se hinco
de rodillas enel pulpito, & puestas las ma-
nos y mirando al cielo, dixo ansi. Sen~or <persName role="divinidad">
Dios</persName> a quie<n> ninguna cosa es escondida an-
tes todas manifiestas: & a quien nada es im-
possible antes todo possible: tu sabes la ver-
dad y quan injustamente yo soy afrentado:
en lo que a mi toca yo le perdono: porq<ue> tu
sen~or me perdones: no mires a aq<ue>l que no
sabe lo que haze ni dize: mas la injuria a ti
hecha: te suplico & por justicia te pido no
dissimules: porque alguno que esta aqui: q<ue>
por ventura pe<n>so tomar aquesta sancta bul-
la & dando credito a las falsas palabras de
aquel hombre lo dexara de hazer, & pues es
tanto perjuyzio del proximo, te suplico yo
sen~or no lo dissimules: mas luego muestra
aqui milagro & sea desta manera: que si es
verdad lo que aquel dize & que yo traygo
maldad y falsedad: este pulpito se hunda
comigo, y meta siete estados debaxo d<e> tie-
rra: do el, ni yo jamas parezcamos. Y si es
verdad lo que yo digo, & aquel persuadido
del <persName role="divinidad">Demonio</persName> ((por quitar y priuar alos que
estan presentes de tan gran bien)) dize mal-dad:}
{CW. dad:}
[fol. 39r]
{HD. Quinto. \ Fo. xxix.}
{CB1.
tambien sea castigado, y de todos co-
noscida su malicia. A( )penas auia acauado su
oracion el deuoto sen~or mio: quando el ne-
gro Alguazil cae de su estado & da tan gran
golpe enel suelo que la yglesia toda hizo re-
sonar, & comenc'o a bramar y echar espuma-
jos por la boca y torcella, y hazer visajes co<n>
el gesto, dando de pie y de mano: reuoluien-
dose por aquel suelo a vna parte & a otra, el
estruendo y bozes de la gente era tan gran-
de que no se oyan vnos a otros algunos e-
stauan espantados y temerosos, vnos dezia<n>
el sen~or le socorra y valga: otros bien se le
emplea: pues leuantaua tan falso testimo-
nio. Finalmente algunos que alli estauan
& a mi parescer no sin harto temor se llega-
ron y le trauaron de los brac'os con los qua-
les daua fuert(a)[e]s pun~adas a los que cer-
ca del estauan: otros le tirauan por las pier-
nas, y tuuieron reziamente porque no auia
mula falsa enel mundo: que tan rezias co-
ces tirasse. Y a( )si le tuuieron vn gran rato:
porque mas de quinze hombres estauan so-
bre el: y a todos daua las manos llenas, y si
se descuidauan en los hocicos. A todo esso
el sen~or mi amo estaua enel pulpito de ro-
dillas: las manos y los ojos puestos enel
cielo trasportado enla diuina essencia: quel}
{CW. planto}
[fol. 39v]
{HD. Tractado +}
{CB1.
planto y ruydo y bozes q<ue> enla yglesia auia
no era<n> parte para apartarle de su diuina co<n>-
templacion. Aquellos buenos ho<m>bres lle-
garon a el, y dando bozes le despertaron y
le suplicaron quisiesse socorrer a aquel po-
bre q<ue> sestaua muriendo, y q<ue> no mirasse a las
cosas passadas: ni a sus dichos malos: pues
ya dellos tenia el pago, mas si en algo po-
dria aprouechar para librarle del peligro
& passion q<ue> padescia por amor de dios lo hi-
ziesse. Pues ellos vean clara la culpa del
culpado, y la verdad, y bondad suya, pues
a su peticion y venganc'a el sen~or no alargo
el castigo. El sen~or comissario como quien
despierta de vn dulce suen~o: los miro, & mi-
ro al delinque<n>te y a todos los que al( )re-
dedor estauan, y muy pa(n)[u]sadamente les dixo
Buenos hombres vosotros nunca auiades
de rogar por vn hombre en quien <persName role="divinidad">Dios</persName> tan
sen~aladamente se ha sen~alado: Mas pues el
nos manda que no boluamos mal por mal
y perdonemos las injurias con confianc'a
podremos suplicarle que cu<m>pla lo que nos
manda y su magestad perdone a este que le
ofendio poniendo en su sancta fe obstaculo
vamos todos a suplicalle. Y assi baxo del
pulpito & encomendo aqui muy deuotame<n>-
te suplicassen a n<uest>ro sen~or tuuiesse por bien}
{CW. perdonar}
[fol. 40r]
{HD. Quinto. \ Fo. xl.}
{CB1.
perdonar a aquel pecador y boluerle en su
salud y santo juyzio, y la<n>c'ar del el demonio
si su magestad auia permitido q<ue> por su gran
pecado enel entrasse. Todos se hincaron
de rodillas y delante del altar con los cleri-
gos come<n>c'aron a cantar con boz baxa vna
letania, & viniendo el conla cruz y agua be<n>-
dita despues de auer sobre el ca<n>tado. El se-
n~or mi amo puestas las manos al cielo, y los
ojos q<ue> casi nada se le parescia sino vn poco
de blanco, comienc'a vna oracion no menos
larga q<ue> deuota, con la qual hizo llorar a to-
da la gente como suele<n> hazer en los sermo-
nes d<e> passio<n> de predicador y auditorio de-
uoto: suplica<n>do a n<uest>ro sen~or pues no querria
la muerte d<e>l pecador: si( )no su vida y arrepe<n>-
timiento: q<ue> aquel encaminado por el demo-
nio y persuadido dela muerte y peccado le
quisiesse perdonar y dar vida y salud: para
que se arrepentiese y confesase sus pecados
y esto hecho ma<n>do traer la bulla, y pusosela
en la cabec'a y luego el pecador d<e>l alguazil
come<n>c'o poco a poco a estar mejor y tornar
en si: y desq<ue> fue bie<n> buelto e<n> su acuerdo echo
se alos pies d<e>l sen~or comissario y dema<n>da<n>do
le p<er>do<n>: [c]o<n>fesso auer dicho aq<ue>llo por la boca y
ma<n>damie<n>to d<e>l demonio: lo vno por hazer a
el dan~o y vengarse del enojo: lo otro y mas}
{CW. principal}
[fol. 40v]
{HD. Tractado. +}
{CB1.
principal porque el d<e>monio recibia mucha
pena del bien que alli se hiziera, en tomar
la bulla. El sen~or mi amo le perdono, y fue-
ron hechas las amistades entre ellos, y a
tomar la bulla vuo tanta prissa que casi ani-
ma viue<n>te en el lugar no quedo sin ella: ma-
rido y muger & hijos & hijas: mozos y moc'as
Diuulgose la nueua de lo acaescido por los
lugares comarcanos, y quando a ellos lle-
gauamos no era menester sermon ni yr a la
yglesia. Que ala posada la venia<n> a tomar co-
mo si fuera<n> peras q<ue> se dieran de balde. De
manera que en diez o doze lugares d<e> aque-
llos al( )rededor donde fuymos echo el se-
n~or mi amo otras tantas mil bullas sin pre-
dicar sermon. Quando se hizo el ensayo
confiesso mi pecado, que tambien fuy dello
espantado, y crey que ansi era como otros
muchos. Mas co<n> ver despues la risa y bur-
la que mi amo y el alguazil lleuaua<n> y hazia<n>
del negocio. Conosci como auia sido indu-
striado por el industrioso y inuentiuo d<e> mi
amo Acaescionos en otro lugar el qual no
quiero nombrar por su honrra lo siguiente
y fue que mi amo p<re>dico dos o tres Sermo-
nes y do a <persName role="divinidad">Dios</persName> la Bulla tomauan, visto
por el astuto de mi amo lo que passaua y q<ue>
aunque dezia se fiaua<n> por vn a($n~)[n~]o no apro-uechaua,}
{CW. uecha}
[fol. 41r]
{HD. Quinto. \ Fo. xij.}
{CB1.
y que estauan tan rebeldes en to-
marla, y que su trabajo era perdido, hizo to-
car las campanas para despedirse, y hecho
su sermon y despedido desde al pulpito, ya
que se queria abaxar llamo al escriuano y a
mi que yua cargado con vna[s] Alforjas: &
hizo nos llegar al primer escalon, y tomo al
Alguazil las que enlas manos lleuaua, y
las que no tenia enlas Alforjas pusolas ju<n>-
to a sus pies, y tornose a poner enel pul-
pito con cara alegre, y arrojar desde alli de
diez en diez, y de veynte en veynte de sus
bullas, hazia todas partes, diziendo. Her-
manos mios tomad, tomad delas gracias q<ue>
Dios os embia hasta vuestras casas y no os
duela pues es obra tan pia la rede<m>pcio(u)[n] de
los captiuos christianos que estan en tier-
ra de Moros porque no renieguen nuestra
sancta fe, y vayan alas penas del infierno, si
quiera ayudaldes co<n> vuestra limosna, y co<n>
cinco <name>Pater nostres</name>, y cinco <name>Aue marias</name>,
para que salgan de cautiuerio, y aun tambie<n>
aprouechan para los padres, y hermanos
y deudos que teneys enel <name>Purgatorio</name> co-
mo lo vereys enesta sancta Bulla, como el
pueblo las vio ansi arrojar como cosa que
se daua de balde, y ser venida dela mano d<e>
<persName role="divinidad">Dios</persName> tomaua<n>, a mas tomar aun p<ar>a los nin~os}
{CW. F dela}
[fol. 41v]
{HD. Tractado +}
{CB1.
dela cuna, y para todos sus defunctos con-
tando desde los hijos hasta el menor cria-
do que tenian contando los por los dedos
Bimonos en tanta priessa que a mi aynas
me acabaran de romper vn pobre y viejo
sayo q<ue> traya, de manera que certifico a U<uestra>
M<erced> que en poco mas de vn[a] hora no quedo
Bulla en las alforjas, y fue necessario yr
ala posada por mas, acabados de tomar
todos, dixo mi amo desde el pulpito a su e-
scriuano y al del concejo q<ue> se leuantassen y
para que se supiesse quien eran los q<ue> auian
de gozar dela sancta indulgencia, y perdo-
nes dela sancta bulla, y para que el diesse
buena cuenta a quien le hauia embiado se
escriuiessen. Y assi luego todos de muy bue-
na voluntad dezian las que auian tomado
contando por orden los hijos, & criados, y
defunctos. Hecho su inuentario pidio alos
Alcaldes. q<ue> por charidad porque el tenia
que hazer en otra parte mandassen al escri-
uano le diesse autoridad d<e>l inue<n>tario, y me-
moria delas que alli quedauan, que segun
dezia el escriuano eran mas de dos mil.
Hecho esto el se despedio con mucha paz y
amor, y ansi nos partimos d<e>ste lugar, y a(n)[u]n
antes q<ue> nos partiessemos fue p<re>guntado el
por el tenie<n>te cura d<e>l lugar y por los Regi-dores}
{CW. dores}
[fol. 42r]
{HD. Quinto. \ Fo. xlij.}
{CB1.
si la bulla aprouechaua para las cria-
turas que estauan en el vientre de sus ma-
dres, a lo qual el respo<n>dio que segun las le-
tras que el auia estudiado que no, q<ue> lo fues-
sen a pregu<n>tar a los doctores mas antiguos
que el, & que esto era lo que sentia eneste
negocio. E ansi nos partimos yendo todos
muy alegres del buen negocio, dezia mi a-
mo al Alguazil y escriuano que os paresce
como a estos villanos que con solo dezir
Christianos viejos somos sin hazer obras
de charidad se piensan saluar sin poner na-
da de su hazienda, pues por vida del <persName>Licen-
ciado Paschasio Gomez</persName> que a su costa se sa-
quen mas de diez cautiuos, y ansi nos fuy-
mos hasta otro lugar de aq<ue>l cabo de <placeName>toledo</placeName>
hazia <geogName>la mancha</geogName> que se dize adonde topa-
mos otros mas obstinados en tomar bullas
hechas mi amo y los demas q<ue> yuamos n<uest>ras
dilige<n>cias en dos fiestas que alli estuuimos
no se auian echado treynta Bullas visto
por mi amo la gran perdicion, y la mucha
costa que traya, y el ardideza que el sotil de
mi amo tuuo para hazer despender sus bu-
llas fue que este dia dixo la missa mayor, y
d<e>spues d<e> acabado el sermo<n>, y buelto al altar
tomo vna cruz q<ue> traya d<e> poco mas d<e> vn pal-
mo y en vn brasero de lu<m>bre que encima d<e>l}
{CW. F ij altar}
[fol. 42v]
{HD. Tractado +}
{CB1.
altar auia el qual auian traydo para calen-
tarse las manos porque hazia gran frio pu-
sole detras del missal, sin que nadie mirasse
enello, y alli sin dezir nada puso la cruz en-
cima la lumbre, y ya q<ue> vuo acabado la Mis-
sa, y echada la bendicto<n> tomola co<n> vn pan~i-
zuelo vie<n> embuelta la cruz en la mano dere-
cha, y enla otra la Bulla, y ansi se baxo ha-
sta la postrera grada del altar adonde hizo
que besaua la cruz, & hizo sen~al que vinies-
sen adorar la cruz, y ansi vinieron los Alcal-
des los primeros, y los mas ancianos del
lugar viniendo vno a vno como se vsa. Y el
primero q<ue> llego q<ue> era vn Alcalde viejo au<n>
que el le dio a besar la cruz bien delicada-
mente se abraso los rostros, & se quito pre-
sto afuera. Lo qual visto por mi amo le di-
xo passo quedo sen~or Alcalde milagro, y an-
si hizieron otros siete o ocho y a todos les
dezia passo sen~ores, milagro quando el vi-
do que los rostriquemados bastauan para
testigos del milagro no la quiso dar mas a
besar subio se al pie del altar, y de alli dezia
cosas marauillosas, diziendo, Que por la
poca charidad que auia enellos, auia <persName role="divinidad">Dios</persName>
permitido aquel milagro, y que aquella
Cruz auia de ser lleuada a la sancta yglesia
mayor de su Obispado, que por la poca cha-ridad}
{CW. ridad}
[fol. 43r]
{HD. Quinto. \ Fo. xliij.}
{CB1.
que en<e>l pueblo auia la cruz ardia, fue
tanta la prissa que vuo enel tomar dela Bu-
lla q<ue> no bastauan dos escriuanos: ni los cle-
rigos, ni sacristanes a escriuir, creo de cier-
to q<ue> se tomaro<n> mas de tres mil bullas como
te<n>go dicho a. U<uestra> M<erced> despues al partir el fue
con gran reuerencia, como es razo<n> a tomar
la sancta cruz, dizie<n>do que la auia de hazer
engastonar en oro, como era razon fue roga-
do mucho del concejo y clerigos del lugar
les dexasse alli aquella sancta cruz por me-
moria del milagro alli acaescido, el en nin-
guna manera lo queria hazer, y al fin roga-
do de tantos se la dexo co<n> q<ue> le dieron otra
cruz vieja que tenian antigua de plata que
podra pesar dos o tres libras segun dezian
y ansi nos partimos alegres con el bue<n> true-
que, y con auer negociado bien en todo no
vio nadie lo suso( )dicho sino yo, porque me
subia par del altar para ver si auia quedado
algo enlas ampollas para ponello en cobro
como otras vezes yo lo tenia de costumbre
y como alli me vio puso se el dedo en la bo-
ca haziendo me sen~al que callasse yo ansi lo
hize porque me cumplia, aunque despues q<ue>
vi el milagro no cabia e(u)[n] mi por echallo fue-
ra sino q<ue> el temor de mi astuto amo no me
lo dexaua comunicar con nadie, ni nu<n>ca de}
{CW. F iij mi}
[fol. 43v]
{HD. Tractado Sexto.}
{CB1.
mi salio porque me tomo jurame<n>to que no
descubriesse el milagro, y ansi lo hize hasta
agora Y aunque mochacho cayome mucho
en gracia, & dixe entre mi. Quantas destas
deuen de hazer estos burladores entre la
innocente gente, finalme<n>te estuue coneste
mi quinto amo cerca de quatro meses: enlos
quales passe tambien hartas fatigas, aunq<ue>
me daua bien de comer a costa delos curas
y otros clerigos do yua a predicar.
{RUB. Como <persName>Lazaro</persName> se assento
con vn Capellan, y lo que conel
passo.}
{IN2.} DEspues deste, assente con vn maestro
de pintar panderos, para molelle las
colores: y tambien suffri mil males. Siendo
ya en este tiempo buen moc'uelo entrando
vn dia en la yglesia mayor vn capellan de-
lla me recibio por suyo, y pusome en poder
vn buen asno & quatro ca<n>taros y vn ac'ote:
y come<n>ce a echar agua por la ciudad. Este
fue el primer escalo<n> que yo subi para venir
a alcanc'ar buena vida: porque mi boca era
medida daua cada dia a mi amo. xxx. m<a>r<uedi>s
ganados, y los <name>Sabados</name> ganaua para m(t)[i] y
todo lo demas entre semana de. xxx. m<a>r<uedi>s.}
{CW. fue}
[fol. 44r]
{HD. Septimo. \ Fo. x(i)[l]iiij.}
{CB1.
Fue me tambien enel officio q<ue> al cabo de
quatro an~os q<ue> lo vse con poner enla ganan-
cia bue<n> recaudo ahorre para me vestir muy
ho<n>rradame<n>te dela ropa vieja, dela qual co<m>-
pre vn jubon de fustan viejo y vn sayo ray-
do de manga tranc'ada y puerta, y vna capa
q<ue> auia sido frisada, y vna espada delas vie-
jas primeras de <placeName>Cuellar</placeName>, desque me vi en
habito de ho<m>bre de bie<n>: dixe a mi amo se to-
masse su asno q<ue> no q<ue>ria mas seguir aq<ue>l officio
{RUB. Como <persName>Lazaro</persName> assento con
vn Alguazil, y delo que le
acaescio conel.}
{IN2.} DEspedido del Capella<n>: assente por ho<m>-
bre d<e> justicia co<n> vn Alguazil, mas muy
poco biui conel, por parescer me officio pe-
ligroso, mayorme<n>te que vna noche nos cor-
rieron a mi y a mi amo a pedradas y a palos
vnos retraydos, y a mi amo q<ue> espero, trata-
ron le mal, mas a mi no me alca<n>c'aro<n>, co<n> esto
renegue del trato, y pensando en que mo-
do de biuir, haria mi assiento por tener
descanso, y ganar algo para la vejez, qui-
so <persName role="divinidad">Dios</persName> alumbrar me y poner me en cami-
no y manera prouechosa, y con fauor que
tuue de Amigos y Sen~ores todos mis
trabajos y fatigas: hasta entonces passa-das}
{CW. F iiij das}
[fol. 44v]
{HD. Tractado +}
{CB1.
fueron pagados con alcanc'ar lo q<ue> pro-
cure, que fue vn officio real viendo que no
ay nadie que medre, sino los que le tienen[.]
En el qual el dia de oy biuo y resido a serui-
cio de <persName role="divinidad">Dios</persName> y de vuestra. M. Y es que te<n>go
cargo de pregonar los vinos que enesta ciu-
dad se ve<n>den, y en almonedas y cosas per-
didas, aco<m>pan~ar los que padescen persecu-
ciones por justicia: y declarar a bozes sus
delictos, pregonero hablando en buen Ro-
mance, enel qual officio vn dia q<ue> ahorcaua-
mos vn apan~ador en <placeName>Toledo</placeName>, y lleuaua vna
buena soga d<e>sparto, conosci y cay enla cue<n>-
ta dela sentencia que aquel mi Ciego amo
auia dicho en <placeName>Escalona</placeName>, y me ar[r]epenti del
mal pago que le di por lo mucho que me en-
sen~o que despues de <persName role="divinidad">Dios</persName>, el me dio indu-
stria para llegar al estado q<ue> a[g]ora esto. Ha
me sucedido tambien, yo le he vsado tan fa-
cilme<n>te que quasi todas las cosas al officio
tocantes passan por mi mano, tanto que en
toda la ciudad: el que ha d<e> echar vino a ve<n>-
der. o algo, si <persName>Lazaro</persName> de <geogName>Tormes</geogName> no entien-
de enello, hazen cuenta de no sacar proue-
cho. Eneste tiempo viendo mi habilidad &
buen biuir teniendo noticia d<e> mi persona,
el sen~or A[r]cipreste d<e> <orgName>sant Saluador</orgName>: mi se-
n~or, y seruidor, y amigo d<e> vuestra. M. porq<ue>}
{CW. le}
[fol. 45r]
{HD. Octauo. \ Fo. lxv.}
{CB1.
le pregonaua sus vinos, procuro casar me
con vna criada suya, & visto por mi que de
tal persona no podia venir sino bie<n> y fauor,
acorde delo hazer y a( )si me case con ella, y
hasta agora no estoy arrepentido, porque
alie<n>de de ser buena hija, & diligente seruici-
al, tengo en mi sen~or el <persName>A[r]cipreste</persName> todo fa-
uor y ayuda, & siempre en el an~o le da en ve-
zes al pie de vna carga de trigo por las
<name role="periodo">Pascuas</name> su carne, y qua<n>do el par delos bo-
digos, las calc'as viejas que dexa, & hizo
nos alquilar vna casilla par dela suya, los
domingos & fiestas quasi todas las comia-
mos en su casa, mas malas le<n>guas que nun-
ca faltaron ni faltaran no nos dexan biuir,
diziendo, no se que & si se que de que veen
a mi muger yrle a hazer la cama, & guisar le
de comer, y mejor les ayude <persName role="divinidad">dios</persName> q<ue> ellos di-
zen la verdad aunque eneste tiempo siem-
pre he tenido alguna sospechula y auido al-
gunas malas cenas por esperalla algunas
noches hasta las laudes y au<n> mas, y se me ha
venido ala memoria lo q<ue> mi amo el ciego
me dixo en <placeName>Escalona</placeName>, estando asido del
cuerno, aun q<ue> de verdad siempre pienso q<ue>
el <persName role="divinidad">Diablo</persName> me lo trae ala memoria por ha-
zerme mal casado, y no le aprouecha: porq<ue>
alliende d<e> no ser ella muger q<ue> se pague de-stas}
{CW. F v stas}
[fol. 45v]
{HD. Tractado. +}
{CB1.
burlas, mi sen~or me ha prometido lo q<ue>
pienso cumplira: q<ue> el me hablo vn dia muy
largo dela<n>te della y me dixo. <persName>Lazaro</persName> d<e> <geogName>Tor-
mes</geogName>, quien ha de mirar a dichos de malas
lenguas: nunca medrara: digo esto porq<ue> no
me marauillaria alguno viendo entrar en
mi casa a tu muger, y salir della. Ella entra
muy a tu honrra & suya, y esto te lo p<ro>meto.
Por tanto no mires alo q<ue> pueden d<e>zir, si( )no
alo que te toca, digo a tu prouecho. Sen~or
le dixe, yo determine de arrimar me alos
buenos, verdad es q<ue> algunos de mis ami-
gos me han dicho algo d<e>sso, y aun por mas
de tres vezes me han certificado: q<ue> antes q<ue>
comigo casasse auia parido tres vezes ha-
blando co<n> reuere<n>cia de. U<uestra> M<erced> porque esta
ella delante, entonces mi muger echo jura-
mentos sobre si, q<ue> yo pense, la casa se hu<n>die-
ra con nosotros, y despues tomose a llorar,
y a echar maldiciones sobre quien comigo
la auia casado. En tal manera q<ue> quisiera ser
muerto antes q<ue> se me vuiera soltado aque-
lla palabra dela boca, mas yo de vn cabo, y
mi se($n~)[n~]or de otro tanto le diximos y otorga-
mos que cesso su llanto con juramento que
le hize de nunca mas en mi vida mentalle
nada de aquello, y q<ue> yo holgaua y auia por
bien de que ella entrasse y saliesse d<e> noche}
{CW. y de}
[fol. 46r]
{HD. Octauo, \ Fo. xlvj.}
{CB1.
y de dia, pues estaua bien seguro de su bon-
dad: Y assi quedamos todos tres bien con-
formes hasta el dia de oy nunca nadie nos
oyo sobre el caso: antes quando alguno sie<n>-
to que quiere dezir algo della, le atajo & le
digo. Mira si soys mi amigo no me digays
cosa con que me pese: que no tengo por mi
amigo al que me haze pesar, mayormente si
me quiere meter mal con mi muger: que es
la cosa del mundo que yo mas quiero, & la
amo mas que a mi, y me haze <persName role="divinidad">Dios</persName> con ella
mil mercedes y mas bien que yo merezco,
que yo jurare sobre la hostia co<n>sagrada que
es tan buena muger como biue dentro de
las puertas de <placeName>Toledo</placeName>: & quie<n> otra cosa me
dixere, yo me matare con el: Desta manera
no me dizen nada: & yo tengo paz en mi casa[.]
esto fue el mismo an~o que nuestro victorio-
so Emperador enesta insigne ciudad de <placeName>To-
ledo</placeName> entro: y tuuo en ella cortes, y se hizie-
ron grandes regozijos y fiestas: como
Uuestra Merced aura oydo. Pues
eneste tiempo estaua en mi pros-
peridad, y en la cumbre de to-
da buena Fortuna, de lo q<ue>
de aqui adelante me
suscediere auisare
a Uuestra
Merced.}
[fol. 46v]
{CB1.
Fue Impressa esta presente
obra en <placeName>Alcala de Henares</placeName> en casa
de <persName>Salzedo Librero</persName>/ a veynte
y seis de Febrero/ de Mil
y Quinientos/ y Cin-
quenta/ y quatro
An~os
{MIN. {LAT. Pacientia vincit malicia.}}}
 	
 
 
