Comedia de Calisto y Melibea. Sevilla: Estanislao Polono
 	
{RMK: Comedia de Calisto y Melibea.}
{RMK: Sevilla: Stanislao Polono, 1501.}
{RMK: Paris: Bibliothèque Nationale, RES- YG- 63}
{RMK: Rachel Knighten.}
 
[fol. 1r]
{CB1.
{MIN. Ce<lestina> LV<CRECIA> ME<LIBEA>CA<LISTO>}
Comedia de:
<persName>calisto</persName> & <persName>melibe<a></persName>.
Co<n> sus argume<n>tos nueuame<n>te an~adidos
La q<u><a>l co<n>tiene d<e> mas de su agradable y dulce estilo muchas sente<n>cias
filosofales: & auisos muy necessarios p<ar>a mancebos: mostra<n>doles los
engan~os que estan encerrados en <roleName>siruientes</roleName> y <roleName>alcahuetas</roleName>.}
[fol. 1v]
{CB1.
% {RUB. El <roleName>autor</roleName> a vn su amigo.}
{IN5.} SUelen los q<ue> de sus tierras abse<n>tes se halla<n>
co<n>siderar: de q<ue> cosa aq<ue>l lugar do<n>de p<ar>te ma-
yor inopia o falta padezce: p<ar>a co<n> la tal ser-
uir alos co<n>terraneos de q<u><i>en en algu<n> tie<m>po
beneficio recebido tiene<n>: & viendo q<ue> legiti-
ma obligacio<n> a inuestigar lo semeja<n>te me co<m>pelia p<ar>a pa-
gar las muchas mercedes de v<uest>ra libre liberalidad rece-
bidas: assaz vezes retraydo en mi camara acostado sobre
mi p<ro>pia mano: echa<n>do mis sentidos por ventores: & mi
juyzio a bolar: me venia ala memoria: no solo la necessi-
dad q<ue> n<uest>ra comu<n> patria tiene dela p<re>sente obra por la mu-
chedu<m>bre de galanes y enamorados mancebos q<ue> possee
p<er>o avn en p<ar>ticular v<uest>ra misma p<er>sona: cuya juue<n>tud de a-
mor ser p<re>sa se me rep<re>senta auer visto: y d<e>l cruelme<n>te lasti-
mada a causa de le faltar defensiuas armas para resistir
sus fuegos: las q<u><a>les halle esculpidas en<e>stos papeles: no
fabricadas enlas gra<n>des herrerias de <placeName>Milan</placeName>: mas en-
los claros ingenios de doctos varones castellanos for-
madas: & como mirasse su p<r><i>mor: su sotil artificio: su fuer-
te y claro metal: su modo y manera de labor: su estilo ele-
ga<n>te. Jamas en n<uest>ra <name>castellana le<n>gua</name> visto ni oydo: ley-
lo tres o q<u><a>tro vezes: & ta<n>tas q<u><a>ntas mas lo leya: ta<n>ta mas
necessidad me ponia de releerlo: y tanto mas me agrada-
ua: y en su p<ro>cesso nueuas sente<n>cias tenia. Vi no solo ser
dulce en su p<r><i>ncipal hystoria: o ficio<n> toda ju<n>ta: p<er>o avn de
algu<n>as sus p<ar>ticularidades salian delectables fontezicas
de filosofia: de otros agradables donayres: de otros aui-
sos y co<n>sejos co<n>tra lisonjeros & malos <roleName>siruie<n>tes</roleName> & falsas
mugeres <roleName>hechizeras</roleName>. vi q<ue> no tenia su firma del <roleName>auctor</roleName>: y
era la causa q<ue> estaua por acabar: p<er>o quie<n> quiera q<ue> fuesse
es digno de recordable memoria por la sotil inue<n>cio<n>: por
la gran copia de sente<n>cias entrexeridas q<ue> so color de do-nayres}
[fol. 2r]
{CB1.
tiene. gra<n> <roleName>filosofo</roleName> era: y pues el co<n> temor de detra-
ctores y nocibles le<n>guas mas ap<ar>ejadas a reprehender q<ue>
a saber inue<n>tas: celo su no<m>bre: no me culpeys si en<e>l fin ba-
xo q<ue> lo po<n>go no espressare el mio mayor me<n>te q<ue> sie<n>do <roleName>ju-
rista</roleName> yo: avn q<ue> obra discreta: es agena d<e> mi facultad. & q<u><i>-
en lo supiesse diria q<ue> no por recreacio<n> de mi p<r><i>ncipal estu-
dio d<e>l q<u><a>l yo mas me p<re>cio como es la v<er>dad lo hiziesse: an-
tes distraydo delos derechos enesta nueua labor me en-
tremetiesse: pero avn q<ue> no acierten seria pago de mi osa-
dia. assi mesmo pensaria<n> q<ue> no quinze dias de vnas vaca-
ciones mie<n>tra mis socios en sus tierras en acabar lo me
detouiesse como es lo cierto: p<er>o avn mas tie<m>po y menos
acepto. p<ar>a desculpa delo q<u><a>l todo no solo a vos: p<er>o a qua<n>-
tos lo leyere<n> offrezco los siguie<n>tes metros. Y porque co-
nozcays do<n>de comienc'a<n> mis mal doladas razones: & a-
caban las del antiguo <roleName>autor</roleName>: enla marge<n> hallareys vna
cruz: y es el fin dela primera cena. Uale.
% {RUB. El <roleName>autor</roleName> escusando se de su yerro en esta obra
que escriuio contra si arguye y compara.}
% El silencio escuda y suele encobrir
las faltas de ingenio & las torpes lenguas
blason que es contrario: publica sus menguas
al que mucho habla sin mucho sentir:
como la hormiga que dexa de yr
holgando por tierra con la prouision
jacto se con alas de su perdicion
lleuaron la en alto no sabe dond yr.
% {RUB. Prosigue.}
% El ayre gozando ageno y estran~o
rapina es ya hecha de aues que buelan
fuertes mas que ella por ceuo la lleuan
enlas nueuas alas estaua su dan~o:
razon es que aplique mi pluma este engan~o
no dissimulando con los que arguyen}
{CW. a ij}
[fol. 2v]
{CB1.
assi que a mi mesmo mis alas destruyen
nublosas & flacas nascidas de ogan~o.
% {RUB. Prosigue.}
% Donde esta gozar pensaua volando
oyo aqui escriuiendo cobrar mas honor
delo vno & lo otro nascio disfauor
dia es comida & a mi estan cortando:
reproches reuistas y tachas callando
obstara y alos dan~os de inuidia & murmuros
y assi nauegando los puertos seguros
atras quedan todos ya quanto mas ando.
% {RUB. Prosigue.}
% Si bien discerneys mi limpio motiuo
a qual se aderec'a de aquestos estremos
con qual participa a quien rige sus remos
amor aplazible o desamor esquiuo:
buscad bien el fin de aquesto que escriuo
o del principio leed su argumento
leeldo y vereys que avn que dulce cuento
amantes que os muestra salir de catiuo.
% {RUB. Comparacion.}
% Como al doliente que pildora amarga
o huye o recela o no puede tragar
meten la dentro de dulce manjar
engan~a se el gusto la salud se alarga:
desta manera la pluma se embarga
imponiendo dichos lasciuos rientes
atrae los oydos de penadas gentes
de grado escarmientan y arrojan su carga.
% {RUB. Buelue a su proposito.}
% Este mi desseo cargado de antojos
compuso tal fin quel principio desata
acordo de dorar con oro de lata
lo mas fino oro que vio con sus ojos:}
[fol. 3r]
{CB1.
y encima de rosas sembrar mill abrojos
suplico pues suplan discretos mi falta
teman grosseros y en obra tan alta
o vean y callen o no den enojos.
% {RUB. Prosigue dando razon porq<ue>
se mouio a acabar esta obra.}
% Yo vi en <placeName>Salamanca</placeName> la obra presente.
moui me a acabar la por estas razones
es la primera que esto en vacaciones
la otra que oy su <roleName>inuentor</roleName> ser sciente:
y es la final ver ya la mas gente
buelta y mezclada en vicios de amor
estos amantes les pornan temor
a fiar de <roleName>alcahueta</roleName> ni de mal <roleName>siruiente</roleName>.
% Y assi que esta obra a mi flaco entender
fue tanto breue quanto muy sotil
vi que portaua sentencias dos mill
enforro de gracias labor de plazer:
no hizo <persName>Dedalo</persName> en su officio y saber
alguna mas prima entretalladura
si fin diera enesta su propia escriptura
corta: vn gran hombre y de mucho valer.
% Jamas yo no vi <name>Terenciana</name>
despues que me acuerdo ni nadie la vido
obra de estilo tan alto y subido
en lengua comun vulgar castellana:
no tiene sentencia de donde no mana
loable a su <roleName>autor</roleName> y eterna memoria
al qual <persName type="_deity">Jesu christo</persName> reciba en su gloria
por su passion sancta que a todos nos sana.
% {RUB. Amonesta alos q<ue> ama<n> q<ue> sirua<n> a <persName type="_deity">dios</persName> y de-
xen las vanas cogitacio<n>es & vicios de amor.}}
{CW. a iij}
[fol. 3v]
{CB1.
% Uosotros que amays tomad este enxemplo
este fino arnes con que os defendays
bolued ya las riendas porque nos perdays
load siempre a <persName type="_deity">dios</persName> visitando su templo
andad sobre auiso no seays en dexemplo
de muertos y biuos y propios culpados
estando enel mundo yazeys sepultados
muy gran dolor siento quando esto contemplo.
% {RUB. Fin.}
% Oluidemos los vicios que assi nos prendieron
no confiemos en vana esperanc'a
temamos aquel que espinas y lanc'a
ac'ores y clauos su sangre vertieron
la su santa faz herida escupieron
vinagre con hiel fue su potacion
a cada costado consintio vn <roleName>ladron</roleName>
nos lleue le ruego con los quel creyeron.
% Sigue se la <name>comedia de <persName>Calisto</persName> y
<persName>Melibea</persName></name>: co<m>puesta en reprehensio<n> d<e>los locos enamora-
dos: q<ue> ve<n>cidos en su desordenado apetito a sus amigas
llama<n> & dize<n> ser su <persName type="_deity">dios</persName>. Assi mesmo fecha en auiso d<e> los
engan~os d<e>las <roleName>alcahuetas</roleName> & malos & liso<n>jeros <roleName>siruie<n>tes</roleName>.
% {RUB. Argumento}
{IN5.} <persName>CAlisto</persName> fue de noble linaje: d<e> claro ingenio
de ge<n>til disposicio<n>: de linda cria<n>c'a: dotado
de muchas gracias: d<e> estado mediano: fue
preso en<e>l amor de <persName>Melibea</persName> muger moc'a
muy generosa d<e> alta y serenissima sangre:
sublimada en p<ro>spero estado: vna sola <roleName>heredera</roleName> a su <persName><roleName type="_family">pa-
dre</roleName> Pleberio</persName>: y de su <persName><roleName type="_family">madre</roleName> Alisa</persName> muy amada: por soli-
citud del pungido <persName>Calisto</persName> ve<n>cido el casto proposito de-
lla: entreuinie<n>do <persName>Celestina</persName> mala & astuta muger co<n> dos}
[fol. 4r]
{CB1.
<roleName>siruie<n>tes</roleName> d<e>l ve<n>cido <persName>calisto</persName> e<n>gan~ados y por esta tornados
desleales: presa su fidelidad co<n> anzuelo d<e> cobdicia y d<e> de-
leyte viniero<n> los ama<n>tes y los q<ue> los ministraro<n> en amar-
go y desastrado fin. Para comie<n>c'o delo qual dispuso la
aduersa fortuna lugar oportuno: donde ala presencia de
<persName>Calisto</persName> se presento la desseada <persName>Melibea</persName>.
% {RUB. Argume<n>to del primer auto desta comedia.}
{IN5.} ENtra<n>do <persName>calisto</persName> e<n> vna huerta e<m>pos dun fal-
co<n> suyo: hallo ay a <persName>melibea</persName> d<e> cuyo amor p<re>-
so: come<n>c'ole de hablar: dela q<u><a>l rigurosame<n>-
te despedido: fue p<ar>a su casa muy sangustia-
do. hablo con vn <roleName>criado</roleName> suyo llamado <persName>sem-
pronio</persName>. El q<u><a>l despues de muchas razones le enderec'o a
vna vieja llamada <persName>Celestina</persName>: en cuya casa tenia el mismo
<roleName>criado</roleName> vna enamorada llamada <persName>Elicia</persName>: la q<u><a>l vinie<n>do <persName>sem-
pronio</persName> a casa de <persName>Celestina</persName> co<n> el negocio de su <roleName>amo</roleName> tenia a
otro co<n>sigo llamado <persName>crito</persName>: al q<u><a>l escondiero<n>. Entre ta<n>to q<ue>
<persName>Se<m>pronio</persName> esta negocia<n>do co<n> <persName>Celestina</persName>: <persName>calisto</persName> esta razo-
nando co<n> otro <roleName>criado</roleName> suyo por no<m>bre <persName>Parmeno</persName>: el q<u><a>l ra-
zonamie<n>to dura hasta q<ue> llega <persName>sempronio</persName> y <persName>Celestina</persName> a ca-
sa de <persName>calisto</persName>. <persName>Parmeno</persName> fue conoscido d<e> <persName>Celestina</persName>: la qual
mucho le dize delos hechos & conoscimie<n>to de su <roleName type="_family">madre</roleName>
induziendo le a amor & concordia de <persName>sempronio</persName>.
% {RUB. Calisto. Melibea. Sempronio.
Celestina. Elicia. Crito. Parmeno.}
{IN9.} ENesto veo <persName>melibea</persName> la gra<n>deza
de <persName type="_deity">dios</persName>. Me<libea>. enq<ue> <persName>calisto</persName>? Ca<listo>.
en dar poder a natura q<ue> d<e> ta<n> p<er>-
fecta hermosura te dotasse: y fa-
zer a mi i<n>merito ta<n>ta merced q<ue>
ver te alca<n>c'asse: y e<n>[ ]ta<n> co<n>uenie<n>te
lugar q<ue> mi secreto dolor ma<n>ife-
star te pudiesse: sin duda i<n>co<m>pa-
rableme<n>te es mayor tal[ ]galardo<n>}
{CW. a iiij}
[fol. 4v]
{CB1.
q<ue> el seruicio: sacrificio: deuocio<n>: & obras pias q<ue> por este lu-
gar alca<n>c'ar tengo yo a <persName type="_deity">dios</persName> offrecido. Ni otro poder mi
volu<n>tad humana puede co<m>plir: q<u><i>en vido en<e>sta vida cuer-
po glorificado d<e> ningu<n> ho<m>bre como agora el mio? Por
cierto los gloriosos <roleName>sa<n>tos</roleName> q<ue> se deleyta<n> e<n>la visio<n> diuina no
goza<n> mas q<ue> yo agora en<e>l acatamie<n>to tuyo. Mas o tri-
ste q<ue> enesto diferimos: q<ue> ellos purame<n>te se glorifica<n> sin te-
mor de caer d<e> tal bie<n>auentura<n>c'a: & yo mixto me al[e]gro co<n>
recelo d<e>l esquiuo torme<n>to q<ue> tu absencia me ha de causar.
Me<libea>. por gra<n> premio tienes este <persName>calisto</persName>? Ca<listo>. te<n>go lo por
ta<n>to en verdad q<ue> si <persName type="_deity">dios</persName> me diesse enel cielo la silla sobre
sus <roleName>santos</roleName> no lo ternia por ta<n>ta felicitad. Me<libea>. pues avn
mas ygual galardo<n> te dare yo si p<er>seueras. Ca<listo>. o bie<n>aue<n>-
turadas orejas mias que indignamente tan gran pala-
bra aueys oydo. Me<libea>. mas desaue<n>turadas de que me a-
cabes de oyr: porque la paga sera tan fiera qual la mere-
ce tu loco atreuimie<n>to y el intento de tus palabras <persName>calisto</persName>
ha seydo de ingenio d<e> tal ho<m>bre como tu auer de salir pa-
ra se perder enla virtud de tal muger como yo. Uete vete
de ay torpe: que no puede mi pacie<n>cia tollerar q<ue> aya su-
bido en corac'o<n> humano con migo el ylicito amor comu-
nicar su deleyte. Ca<listo>. yre como aquel contra quie<n> solame<n>-
te la aduersa fortuna pone su estudio co<n> odio cruel. <persName>Sem-
pronio:</persName> <persName>sempronio</persName>: <persName>sempronio</persName>: donde esta este maldicto?
Sempronio. aqui estoy <roleName type="honorific">sen~or</roleName> curando destos cauallos.
Calisto. pues como sales d<e>la sala? Sempronio abatio
se el girifalte & vine le a enderec'ar en<e>l alca<n>dara. Calisto.
assi los diablos te[ ]ganen: assi por infortunio arrebatado
perezcas: o perpetuo intollerable tormento co<n>sigas: el q<u><a>l
en grado incomparable ala penosa y desastrada muerte
que espero traspassa. Anda a<n>da maluado abre la cama-
ra y e<n>derec'a la cama. Sempronio. <roleName type="honorific">sen~or</roleName> luego. hecho es
Calisto. cierra la ventana y dexa la tiniebla aconpan~ar
al triste: y al desdichad( )o la ceguedad: mis pensamientos}
[fol. 5r]
{CB1.
tristes no son dignos de luz. O bienauenturada muerte
aquella que desseada alos afligidos viene. O si vinies-
sedes agora <persName>Eras</persName> & <persName>Crato</persName> <roleName>medicos</roleName> sentiriades mi mal.
O piedad de silencio inspira enel Pleberico corac'on:
porque sin esperanc'a de salud no embie el espiritu per-
dido conel desastrado <persName>pir(m)a(n)[m]o</persName> & dela desdichada <persName>tisbe</persName>.
Sem<pronio>. q<ue> cosa es? Ca<listo>. ve te de ay no me hables: si no q<u><i>c'a
ante d<e>l tie<m>po d<e> mi rauiosa muerte mis manos causaran
tu arrebatado fin. Se<m><pronio>. yre: pues solo q<u>ieres padecer tu
mal. Ca<listo>. ve con el <persName type="_deity">diablo</persName>. Se<m><pronio>. no creo segu<n> pienso: yr co<n>
migo el q<ue> con tigo queda. O desaue<n>tura. O subito mal
qual fue tan contrario acontescimiento: que assi tan pre-
sto robo el alegria deste ho<m>bre: y lo que peor es junto co<n>
ella el seso. dexar le he solo? o entrare alla? Si le dexo ma-
tar se ha. si entro alla matar me ha. Quede se no me curo
mas vale que muera aquel aquien es enojosa la vida: q<ue>
no yo q<ue> huelgo conella. Avn que por al no desseasse bi-
uir: si non por ver a mi <persName>Elicia</persName> me deuria guardar de peli-
gros. pero si se mata sin otro testigo: yo quedo obligado
a dar cuenta de su vida. Quiero entrar. Mas puesto q<ue>
entre no quiere co<n>solacio<n> ni co<n>sejo: assaz es sen~al mortal
no querer sanar. Con todo quiero le dexar vn poco des-
braue. madure. que oydo he dezir que es peligro abrir o
apremiar las postemas duras: porque mas se enconan.
este vn poco: dexemos llorar al que dolor tiene: que las
lagrimas & sospiros mucho desenconan el corac'on dolo-
rido. E avn si delante me tiene mas co<n>migo se ence<n>dera:
que el sol mas arde do<n>de puede reuerberar. la vista aqui
en objecto no se antepone cansa: y quando aquel es cer-
ca aguza se: por esso quiero me sofrir vn poco si entre ta<n>-
to se matare: muera: quic'a co<n> algo me quedare que otro
no lo sabe: co<n> que mude el pelo malo. Avn que malo es
esperar salud en muerte agena. E q<u><i>c'a me engan~a el <persName type="_deity">dia-
blo</persName>: & si muere matar me han: & yran alla la soga y el cal-deron.}
[fol. 5v]
{CB1.
Por otra parte dizen los <roleName>sabios</roleName> q<ue> es grande des-
canso alos afligidos tener con quien puedan sus cuytas
llorar. Y q<ue> la llaga interior mas empece. Pues en estos
estremos en que estoy perplexo: lo mas sano es entrar &
sufrir le & consolar le: porque si possible es sanar sin arte:
ni aparejo: mas ligero es guarescer por arte: & por cura.
Ca<listo>. <persName>semp<ro>nio</persName>. Se<m><pronio>. <roleName type="honorific">sen~or</roleName>. Ca<listo>. dame aca el laud. Se<m><pronio>. se-
n~or ves le aq<u><i>. Ca<listo> q<u><a>l dolor puede ser tal: q<ue> se yguale con
mi mal. Se<m><pronio>. d<e>ste<m>plado esta esse laud Ca<listo>. como te<m>plara
el destemplado? como sentira el armonia aquel q<ue> co<n>sigo
esta tan discorde? aq<ue>l aquie<n> la voluntad ala razon no o-
bedece? quien tiene de<n>tro del pecho aguijones: paz guer-
ra tregua amor enemistad injurias pecados sospechas
todo a vna causa. Pero tan~e y ca<n>ta la mas triste cancio<n>
q<ue> sepas. Sem<pronio>. mira: <persName>nero</persName> de <geogName>tarpeya</geogName> a <placeName>roma</placeName> como se ar-
dia: gritos daua<n> nin~os & viejos: & el d<e> nada se dolia. Ca<listo>.
mayor es mi fuego: y menor la piedad de quie<n> yo agora
digo. Se<m><pronio>. no me e<n>gan~o yo: q<ue> loco esta este mi <roleName>amo</roleName>. Ca<listo>
q<ue> estas murmura<n>do <persName>se<m>pronio</persName>? Se<m><pronio>. no digo nada. Ca<listo>. di
lo q<ue> dizes no temas. Se<m><pronio>. digo q<ue> como puede ser mayor
el fuego q<ue> atorme<n>ta vn biuo: q<ue> el q<ue> q<ue>mo tal cibdad y tan-
ta multitud de ge<n>te Ca<listo>. como? yo te lo dire: mayor es la
llama q<ue> dura ochenta an~os q<ue> la q<ue> en vn dia passa: y ma-
yor la q<ue> mata vna anima q<ue> la q<ue> q<ue>ma cient mill cuerpos.
Como dela aparencia ala existe<n>cia: como delo biuo alo
pintado: como dela sombra alo real: ta<n>ta difere<n>cia ay d<e>l
fuego q<ue> dizes al q<ue> me quema. Por cierto si el de <placeName type="_mythological">purga-
torio</placeName> es tal: mas q<ue>rria q<ue> mi spiritu fuesse co<n>los d<e>los bru-
tos animales: q<ue> por medio de aq<ue>l yr ala gloria delos <roleName>san-
tos</roleName>. Se<m><pronio>. algo es lo q<ue> digo: a[ ]mas ha de yr este hecho: no
basta loco sino hereje? <persName>Cali<sto></persName>. no te digo q<ue> hables alto qua<n>-
do hablares? Que dizes? Se<m><pronio>. digo q<ue> nu<n>ca <persName type="_deity">dios</persName> q<u><i>era tal:
q<ue> es especie de heregia lo q<ue> agora dixiste. Ca<listo>. Porque?
Se<m><pronio>. porq<ue> lo q<ue> dizes co<n>tradize la <name>xp<ist>iana religio<n></name>. Ca<listo>. q<ue> a}
[fol. 6r]
{CB1.
mi? Se<m><pronio>. tu no eres <name>xp<ist>iano</name>? Ca<listo>. yo? <name>melibeo</name> soy y a <persName>meli-
bea</persName> adoro: y en <persName>melibea</persName> creo: y a <persName>melibea</persName> amo. <persName>Sem<pronio></persName>. tu
te lo diras. como <persName>melibea</persName> es grande: no cabe en el corac'o<n>
de mi <roleName>amo</roleName>: que por la boca le sale a borbollones. No es
mas menester: bien se de q<ue> pie coxq<ue>as: yo te sanare. Ca<listo>.
increyble cosa p<ro>metes. Se<m><pronio>. antes facil. Que el comie<n>c'o
dela salud es conoscer ho<m>bre la dole<n>cia d<e>l enfermo. Ca<listo>.
q<u><a>l co<n>sejo puede regir lo q<ue> en si no tiene orden ni consejo?
Se<m><pronio>. ha. ha. ha. esto es el huego de <persName>calisto</persName>. Estas son sus
co<n>goxas. Como si solame<n>te el amor co<n>tra el asestara sus
tyros. O soberano <persName type="_deity">dios</persName> qua<n> altos so<n> tus misterios. Qua<n>-
ta p<re>mia pusiste enel amor: q<ue> es necessaria turbacion enel
ama<n>te. Su limite posiste por marauilla: parece al ama<n>te
q<ue> atras q<ue>da: todos passa<n> todos ro<m>pe<n>: pu<n>gidos y esgarro-
chados como ligeros toros: sin freno salta<n> por las barre-
ras. mandaste al ho<m>bre por la muger dexar el <roleName type="_family">padre</roleName> y la
<roleName type="_family">madre</roleName>: agora no solo aq<ue>llo mas a ti & a tu ley d<e>sampara<n>
como agora <persName>calisto</persName> del q<u><a>l no me marauillo: pues los <roleName>sa-
bios</roleName> los <roleName>santos</roleName> los <roleName>p<ro>feta</roleName> por el te oluidaro<n>. Ca<listo>. se<m>pro-
nio. Se<m><pronio>. sen~or. Ca<listo>. no me dexes. Se<m><pronio>. de otro te<m>ple esta e-
sta gayta. Ca<listo>. q<ue> te parece de mi mal? Se<m><pronio>. q<ue> amas a <persName>meli-
bea</persName>. Ca<listo>. & no otra cosa? Se<m><pronio>. harto mal es tener la volu<n>-
tad e<n>[ ]vn solo lugar catiua. Ca<listo>. poco sabes d<e> firmeza. Se<m><pronio>.
la p<er>seuera<n>cia en<e>l mal no es co<n>sta<n>cia mas dureza o p<er>tina-
cia la llaman en mi tierra. Uosotros los <roleName>filosofos</roleName> de <persName type="_deity">cu-
pido</persName> llamalda como q<u><i>sierdes. Ca<listo>. torpe cosa es mentir
al q<ue> ensen~a a otro pues q<ue> tu te p<re>cias de loar a tu amiga
<persName>Elicia</persName>. Se<m><pronio>. haz tu lo bie<n> digo: & no lo que mal hago. Ca<listo>.
q<ue> me reprobas? Se<m><pronio>. q<ue> sometes la dignidad d<e>l ho<m>bre ala
i<m>p<er>fecio<n> d<e>la flaca muger. Ca<listo>. muger? o grossero: <persName type="_deity">dios</persName> <persName type="_deity">dios</persName>
Se<m><pronio>. & assi lo crees o burlas? Ca<listo>. q<ue> burlo? por <persName type="_deity">dios</persName> la creo
por <persName type="_deity">dios</persName> la co<n>fiesso & no creo q<ue> ay otro <roleName>sobera<n>o</roleName> en<e>l <placeName type="_mythological">cielo</placeName>
avn q<ue> entre nosotros mora. Se<m><pronio>. ha. ha. ha. oystes q<ue> blas-
femia? vistes q<ue> ceguedad? Ca<listo>. de q<ue> te ries? Se<m><pronio>. rio me: q<ue>}
[fol. 6v]
{CB1.
no pe<n>saua q<ue> auia peor inuencio<n> de pecado q<ue> en <placeName>sodoma</placeName>.
Ca<listo>. como? Se<m><pronio>. porq<ue> aq<ue>llos p<ro>curaro<n> abomi<n>able vso co<n>
los angeles no conoscidos: & tu co<n>el q<ue> co<n>fiessas ser <persName type="_deity">dios</persName>.
Ca<listo>. maldito seas q<ue> fecho me as reyr lo q<ue> no pe<n>se ogan~o
Se<m><pronio>. pues q<ue>? toda tu vida auias d<e> llorar? Ca<listo>. si. Se<m><pronio>. por
q<ue>? Ca<listo>. porq<ue> amo a aq<ue>lla a<n>te q<u><i>en ta<n> indigno me hallo: q<ue>
no la espero alca<n>c'ar. Se<m><pronio>. o pusilanimo: o hide puta q<ue> <persName>ne<m>-
brot</persName> q<ue> <persName><addName>magno</addName> alexa<n>dre</persName>: los q<u><a>les no solo d<e>l sen~orio d<e>l mu<n>-
do: mas del cielo se juzgaro<n> ser dignos. Ca<listo>. no te oy bie<n>
esso q<ue> dixiste torna di lo no p<ro>cedas. Se<m><pronio>. dixe. q<ue> tu q<ue> tienes
mas corac'o<n> q<ue> <persName>ne<m>brot</persName> ni <persName>alexa<n>dre</persName>: desesperas de alcanc'ar
vna muger: muchas delas q<u><a>les en gra<n>des estados co<n>sti-
tuydas se sometiero<n> alos pechos y resollos de viles <roleName>aze-
mileros</roleName>: & otras a brutos a<n>i<m>ales: no has leydo de <persName>pasife</persName>
co<n> el toro: d<e> <persName type="_deity">minerua</persName> co<n> el ca<n>? Ca<listo>. no lo creo hablillas so<n>
Se<m><pronio>. lo de tu <roleName type="_family">abuela</roleName> co<n> el ximio hablilla fue? testigo es el
cuchillo d<e> tu <roleName type="_family">abuelo</roleName>. Ca<listo>. maldito sea este nescio y q<ue> por-
radas dize. Se<m><pronio>. escoziote? lee los historiales estudia los
<roleName>filosofos</roleName>: mira los <roleName>poetas</roleName>: llenos esta<n> los libros d<e> sus vi-
les y malos enxe<m>plos: y d<e>las caydas q<ue> lleuaron los q<ue> en
algo como tu las reputaro<n>. Oye a <persName>salamo<n></persName>. do dize q<ue> las
mugeres y el vino haze<n> alos ho<m>bres renegar. a co<n>seja te
con <persName>seneca</persName> y veras en q<ue> las tiene: escucha al <persName>Aristoteles</persName>:
mira a <persName>bernardo</persName>. <orgName type="_collective">gentiles</orgName>. <orgName type="_collective">judios</orgName>. <orgName type="_collective">xp<ist>ianos</orgName>. & <orgName type="_collective">moros</orgName>: to-
dos enesta co<n>cordia esta<n>. Pero lo dicho y lo q<ue> dellas di-
xere: no te co<n>tezca error de tomar lo en comun q<ue> muchas
ouo: & ay <roleName>santas</roleName> virtuosas y notables: cuya respla<n>desci-
ente corona q<u><i>ta el general vituperio. Pero destas otras
q<u><i>en te co<n>taria sus me<n>tiras. sus trafagos. sus ca<m>bios. su li-
uia<n>dad. sus lagrimillas. sus alteracio<n>es. sus osadias. q<ue> to-
do lo q<ue> pie<n>san osan sin deliberar. sus dissimulaciones. su
lengua. su engan~o. su oluido. su d<e>samor. su ingratitud. su
inco<n>sta<n>cia. su testimoniar. su negar. su reboluer. su presun-
cio<n>. su vana gloria. su abatimie<n>to. su locura. su desden. su}
[fol. 7r]
{CB1.
[*s]oberuia. su subjecio<n>. su parleria. su golosina. su luxuria &
suziedad. su miedo. su atreuimiento. sus hechizerias. sus
enbaymie<n>tos. sus escarnios. su desle<n>guamie<n>to. su desuer-
guenc'a. su alcahueteria? Considera q<ue> sesito esta debaxo
de aq<ue>llas gra<n>des y delgadas tocas: q<ue> pe<n>samie<n>tos so aq<ue>-
llas gorgueras: so aq<ue>l fausto: so aq<ue>llas largas & autoriza<n>-
tes ropas. Que imp<er>ficio<n>: q<ue> aluan~ares debaxo de te<m>plos
pintados. Por ellas es dicho arma d<e>l <persName type="_deity">diablo</persName>: cabec'a de
peccado: destruycio<n> de <placeName type="_mythological">p<ar>ayso</placeName>. No has rezado enla festi-
uidad de <persName type="_deity"><roleName>sa<n>t</roleName> jua<n></persName> do dize: las mugeres y el vino haze<n> alos
ho<m>bres renegar: do dize esta es la muger antigua mali-
cia q<ue> a <persName>Ada<m></persName> echo delos deleytes de <placeName type="_mythological">p<ar>ayso</placeName>? Esta al linaje
hu<m>ano metio en<e>l <placeName type="_mythological">infierno</placeName>. A esta menosprecio <persName>helias <roleName>p<ro>-
pheta</roleName></persName> &c<eter><a>. Ca<listo>. di pues esse <persName>adam</persName>. esse <persName>salomo<n></persName>. esse <persName>dauid</persName>
esse <persName>aristoteles</persName>. esse <persName>vergilio</persName>. essos que dizes: como se so-
metieron a ellas: soy mas q<ue> ellos? <persName>Sem<pronio></persName>. alos q<ue> las ven-
cieron q<ue>rria q<ue> remedasses: q<ue> no alos q<ue> dellas fuero<n> ve<n>ci-
dos. Huye de sus engan~os: sabes q<ue> haze<n>? cosa q<ue> es diffi-
cil ente<n>der las. no tiene<n> modo. no razo<n>. no intencio<n>. por ri-
gor encomienc'a<n> el offrescimie<n>to q<ue> de si q<u><i>ere<n> hazer. Alos
q<ue> mete<n> por los agujeros: denuesta<n> enla calle: co<m>bidan. de-
spide<n>. llama<n>. niega<n>. sen~alan amor. p<ro>nuncia<n> enemiga. en-
san~an se p<re>sto. apazigua<n> se luego. q<u><i>ere<n> q<ue> adeuine<n> lo q<ue> qui-
eren. o q<ue> plaga. o q<ue> enojo. o q<ue> fastio es conferir conellas:
mas d<e> aq<ue>l breue tie<m>po q<ue> son aparejadas al deleyte. Ca<listo>.
ves mie<n>tra mas me dizes & mas inco<n>uenie<n>tes me pones:
mas la q<u><i>ero no se q<ue> se es. <persName>Sem<pronio></persName>. no es este juyzio p<ar>a mo-
c'os segu<n> veo: q<ue> no se sabe<n> a razo<n> someter: no se sabe<n> admi-
nistrar: miserable cosa es pe<n>sar ser <roleName>maestro</roleName>: el q<ue> nu<n>ca fue
<roleName>discipulo</roleName>. Ca<listo>. y tu q<ue> sabes? q<u><i>en te mostro esto? Se<m><pronio>. q<u><i>en?
ellas q<ue> desq<ue> se descubren: assi pierde<n> la vergue<n>c'a: q<ue> todo
esto y avn mas alos ho<m>bres manifiesta<n>. Po<n> te pues e<n>la
medida de ho<n>ra: pie<n>sa ser mas digno delo q<ue> te reputas.
Que cierto peor estremo es dexar se ho<m>bre caer de su me-recimiento:}
[fol. 7v]
{CB1.
q<ue> poner se en mas alto lugar q<ue> deue. Ca<listo>. pu-
es q<u><i>en yo p<ar>a esso? Se<m><pronio>. q<u><i>en? lo p<r><i>mero eres o<m>bre y d<e> cla-
ro ingenio & mas aq<u><i>en la natura doto d<e>los mejores bie-
nes q<ue> tuuo. Co<n>uiene a saber: hermosura. gra<n>. gra<n>deza d<e>
mie<m>bros. fuerc'a. ligereza. y alle<n>de desto fortuna mediana
me<n>te p<ar>tio co<n>tigo lo suyo: en tal q<u><a>ntidad: q<ue> los bienes q<ue> ti-
enes de de<n>tro: co<n> los de fuera respla<n>dece<n>: porq<ue> sin los bie-
nes d<e> fuera delos q<u><a>les la fortu<n>a es sen~ora: a ningu<n>o aca-
ece enesta vida ser bie<n>aue<n>turado: y mas a co<n>stellacio<n> de
todos eres amado. Ca<listo>. p<er>o no de <persName>melibea</persName>. Y en todo lo
q<ue> me has glorificado <persName>sempronio</persName>: sin p<ro>porcio<n>: ni co<m>p<ar>acion
se aue<n>tajaua <persName>melibea</persName>. Miras la nobleza y a<n>tiguedad d<e>
su linaje? El gra<n>dissimo patrimonio? el excele<n>tissimo in-
genio? las respla<n>descie<n>tes v<ir>tudes? la altitud & ineffable
gracia? la soberana hermosura? d<e>la q<u><a>l te ruego me d<e>xes
hablar vn poco: porq<ue> aya algu<n> refrigerio. Y lo q<ue> te dixe-
re sera d<e>lo descubierto: q<ue> si d<e>lo oculto yo hablar te supie-
ra: no nos fuera necessario altercar tan miserableme<n>te e-
stas razones. Se<m><pronio>. que me<n>tiras y que locuras dira agora
este catiuo de mi <roleName>amo</roleName>. Ca<listo>. como es esso? Sem<pronio>. dixe q<ue> di-
gas q<ue> muy gran plazer avre delo oyr. Assi te medre <persName type="_deity">di-
os</persName>: como me sera agradable esse sermon. Ca<listo>. q<ue>? Sem<pronio>. q<ue>
assi me medre <persName type="_deity">dios</persName> como me sera gracioso d<e> oyr. Ca<listo>. pu-
es porq<ue> ayas plazer: yo lo figurare: por partes mucho
por estenso. Sem<pronio>. duelos tenemos: esto es tras lo que yo
andaua. De passar se avra ya esta importunidad. Ca<listo>.
comie<n>c'o por los cabellos. Uees tu las madexas del oro
delgado q<ue> hilan en <placeName>arabia</placeName>? mas lindos son y no resplan-
decen menos: su lo<n>gura hasta el postrero assiento de sus
pies: despues crinados y atados con la delgada cuerda
como ella se los pone: no ha mas menester p<ar>a conuertir
los ho<m>bres en piedras. Se<m><pronio>. mas en asnos. Ca<listo>. q<ue> dizes?
Se<m><pronio>. dixe q<ue> essos tales no seria<n> cerdas d<e> asno. Ca<listo>. veed q<ue>
torpe y q<ue> co<m>paracio<n> Se<m><pronio>. tu cuerdo. Ca<listo>. los ojos verdes}
[fol. 8r]
{CB1.
rasgados: las pestan~as lue<n>gas: las cejas delgadas & alc'a-
das: la nariz mediana: la boca peq<ue>n~a: los die<n>tes menudos
& bla<n>cos: los labrios colorados & grossezuelos : el torno
d<e>l rostro poco mas lue<n>go q<ue> redo<n>do: el pecho alto: la redo<n>-
deza & forma d<e>las pequen~as tetas: q<u><i>en te la podra figu-
rar: q<ue> se d<e>spereza el o<m>bre q<u><a>ndo las mira: la tez lisa lustro-
sa. el cuero suyo escurece la nieue: la color mezclada qual
ella la escogio p<ar>a si. Se<m><pronio>. en sus treze esta este nescio: Ca<listo>.
las manos peq<ue>n~as en mediana manera: de dulce carne a-
co<m>pan~adas: los dedos lue<n>gos. las vn~as en<e>llos largas &
coloradas q<ue> parece<n> rubies entre p<er>las. Aq<ue>lla p<ro>porcio<n> q<ue>
ver yo no pude: no sin dubda por el vulto de fuera juz-
go inco<m>parable mente ser mejor q<ue> la q<ue> <persName>paris</persName> juzgo entre
las tres deesas. Se<m><pronio>. has dicho? Ca<listo>. q<u><a>n breuemente pude
Se<m><pronio>. puesto q<ue> todo esto sea verdad: por ser tu ho<m>bre eres
mas digno. Ca<listo>. en q<ue>? Se<m><pronio>. en q<ue>? ella es imp<er>fecta: por el q<u><a>l
defecto dessea & cobdicia ati & a otro menor q<ue> tu. No has
leydo el <roleName>filosofo</roleName> do dize. Assi como la materia apetece a
la forma: assi la muger al varo<n>? Ca<listo>. o triste y q<u><a>ndo vere
yo esso entre mi y <persName>melibea</persName>? Se<m><pronio>. possible es: y avn q<ue> la a-
borrezcas q<u><a>nto agora la amas: podra ser alca<n>c'andola: &
vie<n>dola co<n> otros ojos libres d<e>l engan~o en q<ue> agora estas
Ca<listo>. co<n> q<ue> otros? Se<m><pronio>. co<n> ojos claros. Ca<listo>. y agora co<n> q<ue> la
veo? Se<m><pronio>. co<n> ojos de alinde: con q<ue> lo poco parece mucho:
y lo pequen~o gra<n>de. Y porq<ue> no te desesperes: yo quiero
tomar esta empresa de cu<m>plir tu desseo. Ca<listo>. o <persName type="_deity">dios</persName> te de
lo q<ue> desseas: que glorioso me es oyr te: avn que no espe-
ro que lo has de hazer. Sem<pronio>. antes lo hare cierto. Ca<listo>.
<persName type="_deity">dios</persName> te co<n>suele. el jubon de brocado q<ue> ayer vesti <persName>se<m>pronio</persName>
viste te lo tu. Se<m><pronio>. prospere te <persName type="_deity">dios</persName> por este y por muchos
mas q<ue> me daras. Dela burla yo me lleuo lo mejor. co<n> to-
do si de estos aguijones me da traer gela he hasta la ca-
ma: bueno ando haze lo esto q<ue> me dio mi <roleName>amo</roleName>: q<ue> sin mer-
ced i<m>possible es obrarse bie<n> ningu<n>a cosa. Ca<listo>. no seas a-gora}
[fol. 8v]
{CB1.
neglige<n>te. Se<m><pronio>. no lo seas tu: q<ue> impossible es fazer si-
eruo dilige<n>te el <roleName>amo</roleName> perezoso. Ca<listo>. como has pe<n>sado de
fazer esta piedad? Se<m><pronio>. yo te lo dire. Dias ha grandes q<ue>
conozco en fin d<e>sta vezi<n>dad vna vieja barbuda q<ue> se dize
<persName>Celestina</persName> <roleName>hechizera</roleName> astuta sagaz en q<u><a>ntas maldades ay.
entie<n>do q<ue> passan de ci<n>co mill virgos: los q<ue> se ha<n> hecho y
deshecho por su auctoridad en esta ciudad. Alas duras
pen~as p<ro>mouera & p<ro>uocara a luxuria si q<u><i>ere. Ca<listo>. podria
la yo fablar? Se<m><pronio>. yo te la traere hasta aca: por esso apa-
reja te: sey le gracioso: sey le fra<n>co: estudia mie<n>tra voy yo
de le dezir tu pena: ta<n> bien como ella te dara el remedio.
Ca<listo>. y tardas? Se<m><pronio>. ya voy: q<ue>de <persName type="_deity">dios</persName> co<n>tigo. Ca<listo>. & conti-
go vaya. O todo pod<e>roso p<er>durable <persName type="_deity">dios</persName> tu q<ue> guias los
p<er>didos: y los <orgName type="_collective">reyes orie<n>tales</orgName> por la estrella precedente a
<placeName>Bele<n></placeName> truxiste y en su patria los reduxiste: humilmente te
ruego q<ue> guies a mi <persName>sempronio</persName>: en manera q<ue> co<n>uierta mi
pena & tristeza en gozo & yo indigno merezca venir enel
desseado fin. Ce<lestina>. albricias albricias <persName>Elicia</persName>. <persName>sempronio</persName> <persName>se<m>-
pronio</persName>. Eli<cia>. ce. ce. ce. Ce<lestina>. porq<ue>? Eli<cia>. porq<ue> esta aqui <persName>crito</persName>.
Ce<lestina>. metelo enla camarilla d<e>las escobas: p<re>sto: di le q<ue> vie-
ne tu <roleName type="_family">p<r><i>mo</roleName> & mi <roleName type="_family">familiar</roleName>. Eli<cia>. <persName>crito</persName> retrae te ay: mi <roleName type="_family">primo</roleName>
viene: p<er>dida soy. Cri<to>. plaze me no te co<n>goxes. Sem<pronio>. <roleName type="_family">ma-
dre</roleName> be<n>dita q<ue> desseo traygo gr<aci>as a <persName type="_deity">dios</persName> q<ue> te me dexo ver.
Ce<lestina>. <roleName type="_family">hijo</roleName> mio: <roleName>rey</roleName> mio: turbado me has: no te puedo ha-
blar: torna y da me otro abrac'o: y tres dias podiste estar
sin ver nos? <persName>Elicia</persName>. <persName>Elicia</persName>: cata le aqui. Eli<cia>. a q<u><i>en <roleName type="_family">madre</roleName>?
Ce<lestina>. se<m>pronio. Eli<cia>. ay triste q<ue> saltos me da el corac'on: y q<ue>
es d<e>l? Ce<lestina>. ves le aqui: ves le: yo me lo abrac'are q<ue> no tu.
Eli<cia>. ay maldito seas traydor: postema y la<n>dre te mate: y
a ma<n>os d<e> tus en<e>migos mueras: & por crimi<n>es dignos de
cruel muerte: en poder d<e> rigurosa justicia te veas. ay. ay.
Se<m><pronio>. hy. hy. hy. q<ue> as mi <persName>Elicia</persName>: d<e> q<ue> te co<n>goxas? Eli<cia>. tres di-
as ha q<ue> no me ves: nu<n>ca <persName type="_deity">dios</persName> te vea: nu<n>ca <persName type="_deity">dios</persName> te co<n>suele
ni visite: guay d<e>la triste q<ue> e<n> ti tiene su esp<er>anc'a y el fin d<e> to-do}
[fol. 9r]
{CB1.
su bie<n>? Se<m><pronio>. calla <roleName type="honorific">sen~ora</roleName> mia: tu pie<n>sas q<ue> la dista<n>cia d<e>l
lugar es poderosa de ap<ar>tar el entran~able amor: el fuego.
q<ue> esta en mi corac'o<n>. do yo vo co<n>migo vas: co<n>migo estas
no te aflijas ni me atorme<n>tes mas d<e>lo q<ue> yo he padescido:
mas di q<ue> passos suena<n> arriba? Eli<cia>. q<u><i>en? vn mi enamora-
do. Se<m><pronio>. pues creolo. Eli<cia>. alahe v<er>dad es: sube alla y verle
has. Se<m><pronio>. voy. Ce<lestina>. anda aca d<e>xa essa loca: q<ue> ella es liuia-
na & turbada de tu absencia: sacas la agora de seso: dira
mill locuras: ve<n> y hablemos no dexemos passar el tie<m>po
en balde. Se<m><pronio>. pues quie<n> esta arriba? Ce<lestina>. q<u><i>eres lo saber:
Se<m><pronio>. q<u><i>ero. Ce<lestina>. vna moc'a q<ue> me encome<n>do vn <roleName>frayle</roleName>. Se<m><pronio>.
q<ue> <roleName>frayle</roleName>? Ce<lestina>. no lo p<ro>cures. Se<m><pronio>. por mi vida <roleName type="_family">madre</roleName> q<ue> <roleName>fray-
le</roleName>? Ce<lestina>. porfias? el <roleName>ministro</roleName> el gordo. Se<m><pronio>. o desaue<n>turada
y q<ue> carga esp<er>a. Ce<lestina>. todo lo leuamos: pocas mataduras
has tu visto enla barriga. Se<m><pronio>. mataduras no: mas petre-
ras si. Ce<lestina>. ay burlador. Se<m><pronio>. dexa si soy burlador: & mue-
stra me la. Eli<cia>. ha do<n> maluado ver la q<u><i>eres: los ojos se te
salte<n> q<ue> no basta a ti vna ni otra: a<n>da veela y d<e>xa a mi p<ar>a
sie<m>pre. Se<m><pronio>. calla <persName type="_deity">dios</persName> mio: y enojas te? q<ue> ni la q<u><i>ero ver a
ella ni a muger nascida. A mi <roleName type="_family">madre</roleName> q<u><i>ero hablar: y q<ue>da
te a <persName type="_deity">dios</persName>. Eli<cia>. anda anda vete desconoscido: y esta otros
tres an~os q<ue> no me bueluas a ver. Se<m><pronio>. <roleName type="_family">madre</roleName> mia bie<n> ter-
nas co<n>fia<n>c'a y creeras q<ue> no te burlo. Toma el ma<n>to y va-
mos: q<ue> por el cami<n>o sabras lo q<ue> si aq<u><i> me tardasse en d<e>zir
te i<m>pediria tu p<ro>uecho y el mio. Ce<lestina>. vamos. <persName>Elicia</persName> q<ue>da
te a <persName type="_deity">dios</persName>: cierra la puerta: a <persName type="_deity">dios</persName> paredes. Se<m><pronio>. o <roleName type="_family">madre</roleName>
mia: todas cosas d<e>xadas a p<ar>te: sola me<n>te se ate<n>ta & yma-
gina e<n>lo q<ue> te dixere: & no derrames tu pensamie<n>to en mu-
chas p<ar>tes: q<ue> quie<n> ju<n>to en diuersos lugares le pone: en ni<n>-
gu<n>o le tiene: si no por caso determi<n>a lo cierto: y q<u><i>ero q<ue> se-
pas d<e> mi lo q<ue> no has oydo. Y es: q<ue> jamas pude d<e>spues q<ue>
mi fe co<n>tigo puse: dessear bie<n> de q<ue> no te cupiesse p<ar>te. Ce<lestina>.
parta <persName type="_deity">dios</persName> <roleName type="_family">hijo</roleName> delo suyo co<n>tigo: q<ue> no sin causa lo hara:
si quiera porq<ue> has piedad d<e>sta pecadora d<e> vieja. Pero}
{CW. b}
[fol. 9v]
{CB1.
di no te detengas: que la amistad que entre ti & mi se af-
firma no ha menester prea<m>bulos: ni correlarios: ni apa-
rejos para ganar volu<n>tad. Abreuia y ven al fecho: que
vanamente se dize por muchas palabras: lo que por po-
cas se puede entender. <persName>Sem<pronio></persName>. assi es: <persName>calisto</persName> arde en amo-
res de <persName>melibea</persName>: de ti y de mi tiene necesidad: pues ju<n>tos
nos ha menester: juntos nos aprouechemos. que cono-
