Libro de buen amor
 	
{RMK: Libro de buen amor-T.}
{RMK: Madrid: Biblioteca Nacional VITR/6/1.}
{RMK: Eric Naylor, Steve Kirby.}

[fol. 1r]
{HD. \ xxvj \ 2}
{CB1.
% no<n> apelaro<n> las' p<ar>t<e>s' d<e>l juyz'io son pagadas'
por q<ue> no<n> lytygaro<n> costas' nj<n> fuero<n> condenadas'
esto fue por q<ue> no<n> fuero<n> d<e> las' p<ar>t<e>s' dema<n>dadas'
nj<n> fue pl<e>ito co<n>testado por q<ue> fuese<n> escusadas'
% ally los' <roleName>abogados'</roleName> dixiero<n> cont<r><<a>> el <roleName>juez'</roleName>
q<ue> lo auja errado /& p<er>dido [su buen] prez'
porq<ue> lo auja dicho /& soplicado otra vez'
no<n> g<e>lo p<r><<e>>c'io <persName><roleName type="honorific">don</roleName> xymjo</persName> q<ua>nto vale vna nuez'
% dixo l<e>s' q<ue> bie<n> podia en su plonuc'iac'ion
q<ue> lo auja errado por les dar as'olujc'io<n>
ca el de fecho ageno no<n> faz'ya me<n>c'ion
tomaro<n> los <roleName>abogados'</roleName> d<e>l muy buena lyc'ion
% [dixi]ero[n le] otrosy vna derecha rraz'on
q<ue> fecha la co<n>clus'yon en crymjnal acusac'io<n>
no<n> podia dar lyc'enc'ia p<ar>a faz'er co<n>pusyc'ion
menester la sente<n>c'ia /& fecha la co<n>fi(^c')[^s]ion
% desto dio el (al) <roleName>al<ca>ld<e></roleName> vna sola [rre]spons'yo<n>
q<ue> el tenja poder del <roleName>[rr]ey</roleName> e[n] su comjs'io<n>
espyc'ial p<ar>a esto co<n>plida jurydic'ion
apre<n>diero<n> <roleName>abogados'</roleName> en esta desputac'io<n>
% tal eres' com<m>o el lobo rretraes' lo q<ue> faz'es'
estran~as' a los' otros' el lodo [^en] q<ue> tu yaz'es'
eres' mal enemjgo a todos' q<ua>ntos' plaz'es'
fablas' co<n> maestrya gra<n>de porq<ue> a muchos' enlaz'es'}
[fol. 1v]
{CB1.
% a obras' de piadat nu<n>ca tu paras' mje<n>tes'
nj<n> vysytas' los p<r><<e>>sos' nj<n> q<ui>eres' ver los dolye<n>tes'
syno<n> rrez'yos' /& sanos' /& ma<n>c'ebos' valient<e>s'
sy loc'anas' encue<n>tras' fablas' les' entre die<n>tes'
% rrez'as' muy bie<n> las oras' co<n> garc'ones' golfin<e>s'
cu<m> ys' q<ui> hoderu<n> pac'e<m> fasta q<ue> el s'alterio afynas'
diz'e ec'e q<uo>d bonu<m> co<n> sonajas' /& bac'in<e>s'
jn notebus' estolyte despu<e>s' vas' a matyn<e>s'
% do tu amjga mora comje<n>c'as' a leua<n>tar
domjne labia mea en alta boz' a ca<n>tar
p<ri>mo dieru<m> onjun los' estorme<n>tos' te<n>tar
n<ost>ras prec'es' ud avdiad faz'es' los' despertar
% desq<ue> syent<e>s' alla tu corac'io<n> espac'ias'
co<n> maytynada ca<n>tante [???]
laudes avrora luc'es das' le gra<n>d<e>s' grac'ias'
co<n> mjsere mey mucho te le engrac'ias'
% en salyendo el sol comjec'as' luego pryma
deus' y nomene tuo rruegas' a tu xaq<ui>ma
q<ue> la leue por agua E de a todo c'ima
va en acha[q<ue>] de agua a fablar te al esq<u>ina
% sy es' tal q<ue> no<n> andrar por las callejas'
q<ue> la lyeua<n> a las huertas' por las' rros'as' bermejas'
sy cree la baujieca tus' dichos' E consejas'
cod eua t<ri>stis' t<ra>e de q<u>icunq<ue> v(^v)[^o]lt rredruejas'
% sy es duen~a tu amiga q<ue> co<n> esto no<n> se co<n>pone
tu [ca]tlyca alla cata en manera q<ue> la trastorne}
[...]
[fol. 2r]
{HD. \ ??? \ 3}
{CB1.
% mando El leo<n> al lobo co<n> sus' vnas' derechas'
q<ue> lo guardase todo mejor q<ue> las' ovejas'
q<ua>ndo el leo<n> traspus'o vna o / dos callejas'
el corac'o<n> el lobo comjo /& las' orejas'
% q<u><<a>>ndo el leo<n> vyno por comer s'aborado
pedio al lobo el as'no q<ue> le auja encome<n>dado
syn corac'o<n> /& syn orejas' troxol desfegurado
el leo<n> cont<ra> el lobo fue s'an~udo E yrrado
% dixo el lobo al leo<n> q<ue> el as'no atal nac'iera
q<ue> sy el su corac'o<n> orejas' toujera
ente<n>diera sus' man~as' E s'us' nueuas' oyera
mas' q<ue> lo no<n> tenja E por ende venjera
% [a]s[y s]en~oras' <roleName>duen[~]as'</roleName> ente<n>ded bie<n> el rroma<n>c'e
guardat vos' de amor loco no<n> vos' p<r>enda nj<n> alca<n>c'e
abrid v<uest>ras' orejas' el corac'o<n> s'e lanc'e /
en amor de <persName type="_deity">dios</persName>' lynpio loco amor no<n> le tra<n>c'e
% la q<ue> por avent<ura> es' o fue engan~ada
guarde s'e no<n> y torne otra vegada
de corac'o<n> /& de orejas' no<n> q<ui>era s'er me<n>guada
en agena cabec'a s'ea bie<n> castigada
% En muchas' engan~adas' castige /& s'eso tome
no<n> q<ui>era amor falso loco rrico n[o]<n> as'ome
[ya o]yst<e>s' q<ue> as'no de muchos' lobos' lo come<n>
[no<n> m]e mal diga<n> alg<un>os' q<ue> por esto s'e co<n>come<n>
% [de fa]bla chica dan~osa gua<r>de se mug<e>r falagera
[de v]n grano de agraz' s'e faz'e gra<n>de dentera}
[fol. 2v]
{CB1.
de vna nuez' muy chica nac'e muy gra<n>d nogera
muchas' espigas' nac'e<n> de vn grano de c'euera
% Anda por todo el pueblo d<e>lla muchos diz'er<e>s'
muchos' despu<e>s' la enfama<n> co<n> escarnjos' /& rreyr<e>s'
duen~a por te diz'er esto no<n> te ensan<e>s' nj<n> te ayr<e>s'
mjs' fablillas' E mjs' faz'an~as' rruego te q<ue> bie<n> las' mjr<e>s'
% Entye<n>de bie<n> la estoria d<e> la <roleName type="_family">fija d<e>l <persName>endryno</persName></roleName>
dixe la por dar enxenplo mas' no<n> por q<ue> a mj vino
guarda te de fals'a vieja E de rraz'o de mal vez'yno
s'ola co<n> om<n>e no<n> te enfies' nj<n> te arrym<e>s' al [ob]espino
% p<ro>uar todas' las' cosas' el <roleName>apostol</roleName> lo ma<n>da
fuy a p<ro>uar la s'yerra fiz' loca dema<n>da
p<er>di luego la mula no<n> fallaua vianda
q<ui>en mas' de pa<n> trigo busca syn s'es[o a]nda
% El mes' era de m<ar>c'o dia de <persName><roleName>sant</roleName> meder</persName>
pasada de <placeName>loc'oya</placeName> fuy camj<<no>> prender
de njeue /& de granjz'o no<n> me podia defender
q<ui>en busca lo q<ue> no<n> pie<r>de lo q<ue> no<n> tiene deu p<er>[der]
% En c'ima des'e pue<r>to vy me en gra<n>d barata
falle la <roleName>vaq<ue>riz'a</roleName> c'erca de vna mata
p<r><<e>>gunte le q<ui>en era rrespondio me la chata
yo s'o la ha de ma[j]a q<ue> a los' om<ne>s' ata
% yo guardo el pasaje /& el portal[go c]ojo
el q<ue> de grado paga / no<n> le fago [enojo]
El q<ue> pagar no<n> q<ui>ere p<ri>ado le d[espojo]
paga tu s'y no<n> veras' com<m>o [trillan rrastrojo]}
[...]
[fol. 3r]
{HD. \ lxxxvij \ 4}
{CB1.
% vyno luego vn <roleName>frayle</roleName> p<ar>a le convertyr
come<n>c'ol a pedricar E en <persName type="_deity">dios</persName>' a departyr
ouo s'e <persName><roleName type="honorific">don</roleName> ca<r>nal</persName> muy mucho a sentir
dema<n>dol penjte<n>c'ia co<n> gra<n>d arrepentir
% En c<ar>ta por esc<ri>to le daua s'us' pecados'
co<n> c'ello de poridat c'errados & s'ellados'
rrespondio le el <roleName>frayle</roleName> q<ue> no [se]ria<n> [to]m[a]dos'
c'erca esto le dixo mucho[s] buen[o]s' ditados'
[% Non se] faz' penjte<n>c'ia por c<ar>ta nj<n> por esc<ri>to
[sy no<n>] por la su boca del pecador co<n>tryto
[no<n> pu]ede por esc<ri>to s<er> asuelto ni<n> q<ui>to
[menster] es' la pa[<la>]bra al <roleName>co<n>fesor</roleName> benjto
% pu<e>s' q<ue> de penjte<n>c'ia vos' fago me<n>c'ion
rrepytyr vos' q<ue>ria vna chica lyc'ion
deuemos' crer firmeme<n>te co<n> buena deuoc'io<n>
q<ue> por la penjte<n>c'ia averas' saluac'ion
% porq<ue> la penjte<n>c'ia es cosa ta<n> p<r><<e>>c'iada
no<n> devemos' amjgos' dexar la olujdada
fablar en ella es' cosa muy loada
q<ua>nto mas' se sigiere mejor es' la soldada
% Es' me cosa muy graue en tal caso fablar
es' pielago muy fondo mas' q<ue> todo el mar
soy rrudo syn c'ienc'ia no<n> me oso aventurar
saluo vn poq<ui>llo q<ue> oy desputar}
[fol. 3v]
{CB1.
% por esto tengo en corac'o<n> esc[<re>]ujr
tengo d<e>l mjedo tanto q<ua>nto no<n> puedo dez'<ir>
co<n> la c'ienc'ia poca he mjedo de fallyr
s'enor<e>s' v<uest>ro saber q<ui>era mj me<n>gua co<n>plir
% <roleName>Escolar</roleName> soy muy rrudo no<n> <roleName>maestro</roleName> nj<n> <roleName>dotor</roleName>
aprendy [& se] poco p<ar>a s'er demostrador
a[quello q<ue>] y[o di]xere ente<n>ded lo vos' mjjor
s'o la v<uest>ra e[n]me<n>da po<n>go el mj error
% En <e>l santo decreto ay gra<n>d [desputac'ion]
sy s'e faz' penjte<n>c'ia por sola co[<n>tric'io<n>]
det<er>mjna en cabo q<ue> es la co<n>fic'ion
de menester de todo en todo co<n> la [satisfac'io<n>]
% v<er>dat es' todo esto do pue[de] om[<n>]e fablar
do ha t<ien>po /& vida p<ar>a lo enme<n>dar
do aq<ue>sto fallec'e bie<n> se puede s'aluar
co<n> la co<n>tric'io<n> s'ola pu<e>s' al no<n> puede far
% q<ua>ndo cont<ra> <persName type="_deity">dios</persName>' q<ue> es' sabydor co<n>plido
mas' q<ua>nto a la <orgName>ygl<es>ia</orgName> q<ue> no<n> judga de esco<n>dido
es' menester q<ue> faga por gestos' /& gemjdo
synos' de penjte<n>c'ia q<ue> es' arrepe<n>tydo /
% En sus' pechos' feriendo a <persName type="_deity">djos</persName> manos' alc'a<n>do
sospyros' del corac'on cont<ra> <persName type="_deity">dios</persName>' sospyrando
sygnos' de penjte<n>c'ia d<e> los' ojos' lorando
do mas' faz'<er> no<n> puede la cabec'a ynclyna<n>do
% por aq<ue>sto es' q<ui>to del <placeName type="_mythological">ynfie<r>no</placeName> mal lug<ar>
pero a <placeName>purgatorio</placeName> lo va todo pagar}
[fol. 4r]
{HD. \ lxxxviij \ 5}
{CB1.
% Alla faz'e su emje<n>da purgando el su errar
co<n> la mjsiricordi[a] de <persName type="_deity">dios</persName>' q<ue>l q<ui>ere ayudar
% q<ue> en tal contric'io<n> sea penjte<n>c'ia / llena
aya en la <orgName>santa ygl<es>ia</orgName> mucha p<ru>eua /& buen<a>
por co<n>tric'io<n> E lagrymas' la <persName type="_deity"><roleName>santa</roleName> madalena</persName>
fue q<ui>ta /& suelta q<ue> de culpa /& de pena
% <persName type="_deity"><roleName type="honorific">n<uest>ro s'en~or</roleName> <roleName>san</roleName> pedro</persName> ta<n> santa criatura
nego a <persName type="_deity">jh<es>u <addName>xp<ist>o</addName></persName> co<n> mjedo /& co<n> q<ue>xura
desq<ue> lloro lagrymas' trist<e>s' /& co<n> ama<r>gura
de satisfac'io<n> otro no<n> fallo en esc<ri>tura
% El <persName><roleName>rrey</roleName> <roleName type="honorific">don</roleName> ez'echias'</persName> de mue<r>te co<n>de[na]do
lloro co<n>trytame<n>te a la pared tornado
de <persName type="_deity">dios</persName>' ta<n> piadoso luego fue p<er>donado
q<ue> q<ui>nz'e an~os' de vida an~edio al culpado
% muchos' <roleName>cl<er>igos'</roleName> sienpres' q<ue> no<n> son ta<n> letrados'
oyen de penjte<n>c'ia a todos' los' errados'
q<ui>er a sus' perrochianos' q<ui>er at<r>os' culpados'
a todos' los' asuelue<n> de todos' sus' pecados'
% En <e>sto yerra<n> mucho q<ue> lo no<n> pueden faz'<er>
d<e> lo q<ue> faz'er no<n> puede<n> no<n> se deue<n> entremeter
ca sy el c'iego al c'iego adiestra /& q<ui>er traer
en la foya entramos' dan E va<n> a caher
% q<ue> poder ha en <placeName>rroma</placeName> el <roleName>juez' de <placeName>ca<r>tajena</placeName></roleName>
q<ue> judgara en <placeName>franc'ia</placeName> el <roleName>al<ca>lde de <placeName>rreq<ue>na</placeName></roleName>}
[fol. 4v]
{CB1.
no<n> de[ue m]eter om<n>e su foz' en mjese ajena
faz'e jnjuria E dan~[o &] merec'e gra<n>d pena
% todos' los' casos' fue<r>tes' grau<e>s' agraujados'
ha <roleName>obispos'</roleName> E <roleName>arc'objspos'</roleName> /& <roleName>mayor<e>s' p<er>lados'</roleName>
S'egu<n>d comu<n> derecho le son encome<n>dados'
salua los' del <roleName>papa</roleName> q<ue> son en sy rres<er>uados'
% los' q<ue> son rres<er>uados' d<e>l <roleName>papa</roleName> espyc'ial<e>s'
S'on muchos' en derecho dez'er q<ua>ntos' /& q<ua>l<e>s'
s<er>je gra<n>d el rroma<n>c'e mas' q<ue> dos' manual<e>s'
q<ui>en saber los' q<ui>(^e)sies'e oya los' decretal<e>s'
% pu<e>s' q<ue>l <roleName>arc'obispo</roleName> bendito /& consagrado
de palyo E de blito E de mjtra hon[rrado]
co<n> pontyfical no<n> es' destos' apoderado
por q<ue> el synple <roleName>cl<er>ygo</roleName> es' todo os'ado
% ot<r><<o>>sy d<e>l <roleName>obispo</roleName> E d<e> los' s'us' mayor<e>s'
son ot<r><<o>>s' cabsos' muchos' de q<ue> son <roleName>oydor<e>s'</roleName>
pueden bie<n> asoluer los' /& s<er> despensador<e>s'
son mucho defendidos' a <roleName>cl<er>igos' menor<e>s'</roleName>
% muchos' son los' p<ri>meros' mas' muchos' so<n> aq<ue>stos'
q<ui>en q<ui>siere saber los' estodie<n> do son puestos'
trastorne<n> bie<n> los' lybros' las' glosas' /& los' testos'
el estudio a rudios' faz'es' E prestos'
% lee en <e>l <name>especulo</name> E en <e>l s'u <name>rrep<er>torio</name>
los' lybros' de <persName type="nickname">osreens'e</persName> q<ue> son gra<n>d p<ar>latorio
el <persName>jnoc'enc'io <addName>q<ua>rto</addName></persName> q<ue> es' sotil consystorio
el <name>nosareco</name> de <persName>gujdo</persName> nouela E rrep<er>torio}
[...]
[fol. 5r]
{HD. \ lxxxxj \ 6}
{CB1.
A todos' los' xp<ist>ianos' llama co<n> buen<a> cara
q<ue> vayan a la ygl<es>ia co<n> c'ienc'ia clara
% E los' q<ue> a ella viene<n> con el su bue<n> tala<n>te
co<n> c'enjz'a los' cruz'a de rramos' en la frue<n>te
diz'e les' q<ue> se conosca<n> E q<ue> se le ve<n>ga e<n> mjent<e>
q<ue> son c'enjz'a /& tal tornara<n> c'ie<r>tame<n>te
% Al xp<ist>iano catolyco da le el s'anto signo
por q<ue> en la <persName>q<ua>resma</persName> byua santo /& digno
da ma<n>sa penjtenc'ia al pecador jndigno
abla<n>do duro rroble con el su bla<n>do lyno
% En q<ua>nto ella anda estas' obras' faz'ie<n>do
<persName><roleName type="honorific">don</roleName> carnal</persName> el dolyent<e> ya salud aujendo
yua s'e poco a poco d<e> la cama yrgyendo
penso com<m>o fez'yese co<n> q<ue> fues'e rrie<n>do
% dixo a <persName><roleName type="honorific">do<n></roleName> ayuno</persName> el <name>d<omin>go de rram[o]s</name>'
vayamos' a oyr mjs'a s'en~or yo /& u[os] amos'
uos' oyred<e>s' la mjsa /[&] yo rresare los' salmos'
oyremos' la pasyo<n> pu<e>s' baldios' andamos'
% rrespondio el <persName>ayuno</persName> q<ue> desto le plaz'ya
rrez'yo es' <persName><roleName type="honorific">don</roleName> carnal</persName> mas flaco s'e faz'ia
fuero<n> a la ygl<es>ia / no<n> a lo q<ue> dez'ya
d<e> lo q<ue> dixo en la mjsa ally se desdez'ia
% fuyo d<e> la igl<esi>a fue se a la juderia
rrec'ebiero<n> le bie<n> en su ca<r>nec'eria
pascua de pa<n> c'enc'eno estos' los' venja
a ellos' con el plogo / E el vydo bue<n> dia}
[fol. 5v]
{CB1.
% cabron<e>s' /& cabras' / carneros' /& ovejas'
daua<n> muy gra<n>des' boz'es' dez'ia<n> estas' co<n>sejas'
sy de aq<ui> nos' lyeua <persName>carnal</persName> por las' callejas'
a muchos' de nos'ot<r><<o>>s' tyran las' pellejas'
% plados' de <placeName>medely<n></placeName> de <placeName>cac'r<e>s'</placeName> de <placeName>trogillo</placeName>
<placeName>leuara de plaz'enc'ia</placeName> fasta <placeName>val de morillo</placeName>
toda la s'erranja el presto manc'ebyllo
alboroc'o ayna E fiz'o gra<n>d portyllo
% En <e>l camjno de (^la) <placeName>alcudia</placeName> E toda <placeName>calatraua</placeName>
el <geogName>ca<n>po de haz'aluaro</geogName> en <placeName>valsanj<n></placeName>
en tres' dias' lo anda s'emeja q<ue> bolaua
el rroc'i<n> del <roleName>rraby</roleName> co<n> mjedo bie<n> andaua
% desq<ue> le viero<n> los' toro heriz'aro<n> los' c'erros'
los' bues' /& las' vacas' rrepyca<n> los' c'enc'erros'
da<n> gra[<n>]d<e>s' apellydos' terneros' /& bez'erros'
aba aba <roleName>vaq<ue>riz'o</roleName> acorred nos' co<n> los' p[er]ros'
% Enbyo s'u[s'] cartas' ado andar no<n> pudo
el por esas' mo<n>tan~as' /& en la sierra estudo
contra la <persName>q<ua>resma</persName> esta mal san~udo /
p<er>o de venjr solo no<n> era atreujdo
% Estas' era<n> las' c<art>as' el testo /& la glosa
de nos' <persName><roleName type="honorific">don</roleName> ca<r>nal</persName> fue<r>te matador de toda c[osa]
a ty <persName>q<ua>resma</persName> flaca magra /& vil /& sarnosa
no<n> salud mas' s'angria com<m>o a seca /& flemosa}
[fol. 6r]
{HD. \ lxxxxij \ 7}
{CB1.
% bie<n> sabes' com<m>o somos' tu mortal enemjgo
enbyamos' a ty al <persName>almorz'o</persName> n<uest>ro amjgo /
q<ue> por nos' te lo diga com<m>o somos' co<n>tygo
de oy en q<ua>tro dias' q<ue> s'era el domj<n>go
% com<m>o <roleName>ladro<n></roleName> v<e>njste de noche al escuro
esta<n>do nos' dormje<n>do E yaz'iendo seguro
no<n> te nos' esconderas' en castillo nj<n> en muro
q<ue> de ty no<n> ayamos' el tu cuero maduro
% la nota d<e> la c<ar>ta vyno a todos' nos'
<persName><roleName type="honorific">don</roleName> ca<r>nal</persName> poderoso por la grac'ia de <persName type="_deity">dios'</persName>
a todos' los' <orgName type="_collective">xp<ist>ianos'</orgName> <orgName type="_collective">moros'</orgName> /& <orgName type="_collective">judios'</orgName>
s'alud co<n> muchas' carnes' sienpre de nos' a vos'
% bie<n> sabed<e>s' amjgos' en com<m>o mal pecado
oy ha siete s'elmanas' fumos' desbaratado
d<e> la falsa <persName>q<ua>resma</persName> E d<e>l ma<r> tan ayrado /
esta<n>do nos' s'eguro fumos' d<e>lla arra<n>cado
% por ende vos' ma<n>da[m]os' vista n<uest>ra c<art>a
q<ue> la desafied<e>s' ant<e> q<ue> dende parta
gua<r>dad q<ue> no<n> fuya q<ue> a todo el m<u>ndo enarta
enbia g<e>lo dez'yr co<n> <persName><roleName type="honorific">don~a</roleName> merie<n>da</persName> la ha<r>ta
% E vaya el <persName>almuerz'o</persName> q<ue> es' mas' aprec'ebido
/& digal q<ue>l d<omin>go en ant<e> d<e>l sol s'alydo
ymos' lydiar con ella faz'yendo gra<n>d rroydo
sy muy sorda no<n> fuere oyra n<uest>ro apellido}
[fol. 6v]
{CB1.
% n<uest>ra c<art>a leyda tomad d<e>lla traslado
/& dalda a <persName><roleName type="honorific">do<n></roleName> almorz'o</persName> q<ue> va con el ma<n>dado
no<n> se detenga y E vaya luego p<ri>uado
dada en <placeName>val de vacas'</placeName> n<uest>ro lugar amado
% Esc<ri>tas' son las' c<art>as' todas' co<n> sang<r><<e>> biua
todos' con el plaz'<er> cada vno do yua
diz'en a la <persName>q<ua>resma</persName> do te asco[<n>]deras' catiua
ella aq<ue>sta rraz'on auja la por esq<ui>ua /
% porq<ue> ella no<n> auja las ca<rt>as' rrec'ebydas'
mas' de q<ue> g<e>las' diero<n> E le fuero<n> leydas'
rresp[on]dio mucho fracas' las mexillas' [cay]das'
diz' <persName type="_deity">dios</persName>' me guardara destas' nueuas' oydas'
% por ende cada vno esta fabla decuere
q<ui>en a su enemjgo popa a sus' manos' muere
q<ui>en a su enemjgo no<n> mata sy podiere
su enemjgo a el matara sy cue<r>do fue[re]
% diz'e<n> los' natur[a]l<e>s' q<ue> no<n> son solas' las' vacas'
mas' todas' las' fenbras' son de corac'o<n> flacas'
p<ar>a lydiar no<n> firmes' q<ua>nto en fecho esratas'
saluo sy son vellosas' ca estas' son las' berracas'
% por ende <persName><roleName type="honorific">don~a</roleName> q<ua>resma</persName> de flaca co<n>plis'io<n>
rrec'elo d<e> la lid mue<r>te o gra<n>d prysion
de yr a <placeName>ihe<rusa>l<e>m</placeName> ha fecho su p<ro>mjsion
p<ar>a pasar la mar fecho ha su amjsio<n>}
[fol. 7r]
{HD. \ lxxxxiij \ 8}
{CB1.
% la duen~a en s'u rriepto puso dia s'abido
fasta q<ua>ndo lydias'e ya lo aued<e>s' oydo
por ende no<n> auje por q<ue> lydiar co<n> su venc[']ido
sin v<er>gue<n>c'a s'e pudo yr al plaz'o co<n>plido
% lo Al es' ya verano E no<n> viene<n> d<e>l mar
los' pescados' a ella p<ar>a la ayudar
ot<r><<o>>sy <persName><roleName type="honorific">don~a</roleName> flaca</persName> s'ola no<n> puede lydiar
por todas' estas' cosas' no<n> q<ui>so esperar
% El <name>vie<r>n<e>s' dendolx<en>c'ias'</name> vistio vna esclaujna
gra<n>d sonbrero rredondo mucha co<n>cha marina
bordo<n> lleno de ymagen<e>s' en <e>l la palma fina
esportylla E cuentas' para rrez'ar ayna
% los' c'apatos' rredondos' /& bie<n> sobresolados'
[e]cho vn gra<n>d dobrel sobre s'u costados'
gallofas' /& bodigos' leua co<n>des'ados'
destas' cosas' anda<n> los' rromeros' aparejados'
% de yuso d<e>l sobaco va la mjjor alfaja
calabac'a vermeja mas' q<ue> pico de graja
bie<n> cabe su ac'ubre /& mas' vna miaja
no<n> andaria<n> rromeros' syn aq<ue>sta alhaja
% Estaua demudado desta g<ui>sa q<ue> ved<e>s'
el s'abado de noche salto por las' pared<e>s'
diz' vos' q<ue> me guarded<e>s' meto q<ue> me no<n> tomed<e>s'
ca a todo pardal vjejo no<n> le toma<n> en toda rred<e>s'}
[fol. 7v]
{CB1.
% S'alyo mucho ayna de todas' esas' calles'
diz' tu <persName>carnal</persName> s'oberbio meto q<ue> no<n> me falles'
luego aq<ue>sa noche llego a <placeName>rroc'as'valles'</placeName>
vaya /& <persName type="_deity">dios</persName>' la guj por mo<n>tes' /& por valles'
% vegilia es' de <name>pascua</name> abril c'erca pas'ado
el s'ol era s'alydo por el mu<n>do rrayado
fue por todo el mu<n>do gra<n>d rroydo entrado
de dos <roleName>enperador<e>s'</roleName> q<ue> al mu<n>do han llegado
% Estos' <roleName>enperador<e>s'</roleName> <persName>amor</persName> E <persName>ca<r>nal</persName> eran
a rrec'ebyr lo s'alen q<ua>ntos' q<ue> los' espera<n>
las' aves' /& los' arbol<e>s' noble t<ien>po auera<n>
los' q<ue> <persName>amor</persName> atye<n>den s'obre todo se amara<n>
% A <persName><roleName type="honorific">don</roleName> ca<r>nal</persName> rrec'ibe<n> todos' los' <roleName>ca<r>njc'eros'</roleName>
/& todos' <roleName>rrabies'</roleName> co<n> todos' sus' aperos'
de muchos' q<ue> corre<n> mo<n>te llenos' va<n> los' oteros'
a el salien las' tryperas' tanje<n>do sus' pa<n>dero[s]
% El <roleName>pastor</roleName> le a[ty]e<n>de por fuera de carrera
tanje<n>do su ca<n>pana los' alboges' espera
tanja el <roleName>rrabadan</roleName> la su c[']itola trotera
s'u moc'o el carramjllo fecho de can~avera
% por el pue<r>to as'oma vna s'en~a vermeja
en medio vna fegura cordero me s'emeja
venje en derredor d<e>lla s'alta<n>do mucha oveja
corderos' /& cabritos' co<n> su chica pelleja}
[fol. 8r]
{HD. \ lxxxxviiij<<o>> \ 9}
{CB1.
% los' cabron<e>s' balant<e>s' muchas' vacas' /& tor(r)os'
mas' venje<n> c'erca d<e>lla q<ue> en <placeName>granada</placeName> ay moros'
muchos' boys' castan~os' otros' foscos' E loros'
no<n> los' conprarie <persName>darco</persName> co<n> todos' s'us' tesoros'
% venja <persName><roleName type="honorific">don</roleName> ca<r>nal</persName> en carro muy prec'iado
cubie<r>to de pellejas' /& de cueros' c'ercado
el bue<n> <roleName>enperad[or]</roleName> estaua arremangado
en saya faldas' en c'inta s'alje bie<n> armado
% traya en la su mano vna segur muy fue<r>te
a toda q<ua>trapea co<n> aq<ue>lla da la mue<r>te
cochillo muy agudo a rres' q<ue> acomete
con aq<ue>l la deguella a desfollar s'e mete
% En derredor c'enjda trae d<e> la s'u c'inta
vna bla<n>ca rrodilla en su sang<r><<e>> esta ty<n>ta
al cabro q<ue> esta gordo el muy bie<n> g<e>la pi<n>ta
faz'el faz'<er> b g<ua>drado en los' doble E q<ui>nta
% buena cofia en s'u cabec'a q<ue>l cabello nol salga
tenja vistida c'inta blanca /& rrabygalga
en <e>l su carro otro a par d<e>l no<n> caualga /
a l[a] lyebre q<ue> sale luego la echa la galga
% En derredor de sy trae muchos' alanos'
vaq<ue>ros' E de mo<n>te E ot<r><<o>>s' muchos' can<e>s'
s'abues'os' /& podencos' q<ue>l come<n> muchos' pan<e>s'
E muchos' nocharnjegos' q<ue> salta<n> matacan<e>s'
% sygas' p<ar>a las' vacas' pes'os' /& pesas'
tajon<e>s' /& garauatos' muchas' trabras /& mesas'}
[fol. 8v]
{CB1.
p<ar>a las' trypas' gamellas' /& artes'as'
las' almas' p<er>didas' en las' cadenas' presas'
% rreal<e>s' de <placeName>castilla</placeName> co<n> <roleName>pastor<e>s'</roleName> de <placeName>soria</placeName>
rrec'iben le en sus' pu<e>bros' /& diz'e<n> le gra<n>d estoria
tanjendo las' capanas' E dez'yendo la gloria
de tal<e>s' aleg<ri>as' no<n> a [e]n <e>l mu<n>do memoria
% poso el enpera<n>te en sus' ca<r>nec'erias'
todos' lo obedec'en vyllas' /& alcarias'
dixo co<n> gra<n>d orgullo muchas' brauas' gra<n>dias'
comec'o el <roleName>fidalgo</roleName> ha faz'er cauallerias'
% mata<n>do /& desfollando /& degollando rres'es'
dando a q<ua>ntos' venjan castellanos' E yngres'es'
todos' le dan dineros' rreal<e>s' /& tornes'es'
cobra<n> q<ua>nto ha<n> p<er>dido en los' pasados' meses'
% dia era muy santo d<e> la <name>pascua mayo[r]</name>
el sol salya muy claro E de noble color
los' om<ne>s' /& las' [a]ves' E toda noble flor
todos' van rrec'[eb]yr canta<n>do el <persName>amor</persName>
% rrec'ibe<n> le las' aves' gallos' /& rroysynor<e>s'
calandras' /& papagayos' mayor<e>s' /& [men]or[<e>]s'
dan ca<n>tos' plaz'enteros' E de dulc'es' sabor[<e>]s'
mas' aleg<ri>as' faz'en q<ue> los' q<ue> son mayor<e>s'
% rrec'ibe<n> le los' arbol<e>s' co<n> rramos' /& co<n> flor<e>s'
de diue<r>sas' naturas' /& de fermosas' color<e>s'
rrec'ibe<n> le los' om<ne>s' E duen~as' con amores'
co<n> muchos' estorme<n>tos' salya<n> los' ata<n>bor<e>s'}
[fol. 9r]
{HD. \ lxxxxv \ 10}
{CB1.
% Aly salya<n> g<ri>tando la g<ui>tarra morisca
d<e> las' boz'es' agudas' /& d<e> los' pu<n>to[s' a]risca
El arpudo laud q<ue> tyene pu<n>to a la [t]risca
la g<ui>tarra ladina co<n> estos' s'e aprisca
% El rrabe g<ri>tados' co<n> la alta nota
cabel el garauj tanje<n>do la su nota
El [s'alt]erio con ellos' mas' alto q<ue> la mota
la vjyuela de pen~ola co<n> aq<ue>llos' aq<ui> sota
% medio can~o /& harpa con el rrabe morisco
entre ellos' alegra<n>c'a al galope <persName>franc'isco</persName>
la rrota diz' con ellos' mas' alta q<ue> vn rr(o)[i]s'[c]o
con ella el tarbote sy esta no<n> vale vn prisco
% la vjyuela de arco faz'e dulc'es' baylares'
adormje<n>do a las' vez'es' muy alto a las' vegadas'
boz'es' dulc'es' saboros'as' claras' /& bie<n> pu<n>tadas'
a las' gent<e>s' alegra todas' tyene pagadas'
% dulc'e can~o q<ue> tere sal con el pa<n>derete
co<n> sonajas' de ac'ofar faz'e dulc'e sonete
los' organos' q<ue> diz'e<n> cha<n>c'onetas' /& motete
la c'itola albordana entre ellos' s'e entremete
% gayta /& axabeua E el finchado albogon
c'infonja E bados'a en <e>sta fiesta s'on
El frec'es' de odrez'yllo co<n> estos' s'e co<n>pon
la nec'iacha ba<n>duria aq<ui> pone su s'on}
[fol. 9v]
{CB1.
% tr[onp]as' /& an~afil<e>s' s'ale<n> co<n> atabal<e>s'
no<n> [f]uero<n> t<ien>po ha plaz'e<n>terias' atal<e>s'
co<n> gra<n>d<e>s' aleg<ri>as' nj<n> ata<n> comunales'
de <roleName>jugral<e>s'</roleName> venja<n> llenas' cuestas' /& valles'
% las' carreras' va<n> llenas' de gra<n>d<e>s' p<r><<o>>c'ion<e>s'
muchos' om<ne>s' onrrados' q<ue> otorga<n> perdon<e>s'
los' clelygos' s'egrar<e>s' co<n> muchos [cl]eriz'on<e>s'
en la p<r><<o>>syc'io<n> yua el <roleName>abad de <orgName>berdones'</orgName></roleName>
% <orgName>orden<e>s' de c'istel</orgName> co<n> la de <orgName>sant beneyto</orgName>
q<ua>ntas' orden<e>s' son no<n> las' pus' en esc<ri>to
venjte /& <e>xultem<us> canta en alto g<ri>to
E la <orgName>orden de crunj<e>go</orgName> con el su <roleName>abad</roleName> benjto
% <orgName>orden de santyago</orgName> co<n> la del <orgName>ospytal</orgName>
<orgName>calatraua</orgName> E <orgName>alca<n>tara</orgName> / co<n> la de <orgName>buenaval</orgName>
los' <roleName>abad<e>s'</roleName> benjtos' en <e>sta fiesta atal
de amoro laudemos' le canta<n>do /& no<n> al
% Aly van <orgName>de san pablo los' pedricador<e>s'</orgName>
no<n> avyan (f) <orgName>sant franc'isco</orgName> mas' va<n> <roleName>fral<e>s' menor<e>s'</roleName>
ally van <orgName>agostyn<e>s'</orgName> E diz'en sus' <roleName>ca<n>tor<e>s'</roleName>
exultem<us> E letemur <roleName>menjstros'</roleName> /& <roleName>p<ri>ores'</roleName>
% <orgName>frayl<e>s' d<e> la trenjdat</orgName> co<n> los' <orgName>fral<e>s' d<e>l ca<r>me[<n>]</orgName>
E de <orgName>santa olalla</orgName> por q<ue> no<n> s'e des'ame<n>
todos' ma<n>dan q<ue> diga<n> q<ue> ca<n>ten /& q<ue> llame<n>
beneditus' q<ue> venjd rresponda<n>do todos' ame<n>}
[fol. 10r]
{HD. \ lxxxxvj \ 11}
{CB1.
% <orgName>frales' de santo anto<n></orgName> van en esta q<ua>drilla
muchos' buenos' cauallos' co<n> mucha [ma]la s'ylla
salen los' <roleName>escuderos'</roleName> en la saya cort[y]lla
canta<n>do aleluya anda<n> toda <placeName>castilla</placeName>
% todas' <roleName>duen~as'</roleName> de orde<n> las' bla<n>cas' /& las' p<ri>etas'
<orgName>c'istel</orgName> <orgName>pedricador<e>s'</orgName> E muchas' <orgName>menoretas'</orgName>
todas' salen ca<n>tando /& dez'ye<n>do cha<n>c'onetas'
mane [no]biscu<m> domjne q<ue> ya tan~e a cu<n>pletas'
% d<e> la p<ar>te del s'ol vy venjr vna s'en~a
blanca rrespla<n>dec'ient<e> alua mas' q<ue> la pen~a
en medio fegurada vna ymage<n> de <roleName>duen~a</roleName>
labrada es de oro no<n> visten esta<n>bren~a
% traya<n> en su cabec'a vna noble corona
de piedras' de gra<n>d prec'io co<n> amor se adona
llenas' trae las' manos' de mucha noble dona
no<n> conplaria la s'en~a <placeName>paris</placeName>' nj<n> <placeName>barc'ilona</placeName>
% a cabo de gra<n>d piec'a vy [a]l q<ue> la traya
vista rrespladic'ie<n>te a todo el mu<n>do rreya
no<n> co<n>plaria <placeName>franc'ia</placeName> los' pan~os' q<ue>l vistia
el cauallo de <placeName>espan~a</placeName> muy gra<n>d prec'io valia
% muchas' co<n>pan~[a]s' venja<n> con el gra<n>d enpera<n>te
<roleName>arc'iprestes'</roleName> /& <roleName>duen~as'</roleName> estos' viene<n> delante
luego el mu<n>do todo q<ua>ntos' vos' dixe ena<n>te
d<e> los' gra[<n>]d<e>s' rroydos' es el valle s'ona<n>te}
[fol. 10v]
{CB1.
% desq<ue> fue ya legado <persName><roleName type="honorific">don</roleName> amor</persName> el loc'ano
t[odo]s' ynojos' fincados' besando le la mano
el [que] g<e>la no<n> besa tyene<n> lo por vyllano
a[ca]ic'io gra<n>d co<n>tyenda luego en ese llano
% oujero<n> gra<n>d porfia co<n> q<ua>les' pos'aria
q<ue>ria<n> leuar los' cl[<er>]igos' aq<ue>sta mejoria
fuero<n> le muy contrarios' q<ua>[ntos'] tenja<n> fralia
ta<n> bie<n> ellos' com<m>o ellas' le dan posaderia
% dixero<n> ally luego todos' los' ordenados'
S'en~or nos' te daremos' monesterios' o<n>rrados'
rrefitorios' pyntados' E ma<n>tel<e>s' lauados'
E gra<n>d<e>s' dormjtorios' de lechos' bie<n> p<ro>uados'
% no<n> q<ui>eras' a los' <roleName>cl[<er>]igos'</roleName> por huesped<e>s' de aq<ue>sta
ca no<n> tyene<n> moradas' do toujeses' la fiesta
la su chica morada a gra<n> s'en~or no<n> presta
de grado toma el <roleName>cl[<er>]igo</roleName> E amjdos' /& enp<r><<e>>sta
% Esq<ui>uan q<ua>nto puede<n> a q<ui>en se les' allega
no<n> han de q<ue> te faga<n> s<er>ujc'io q<ue> te plega
a gra<n>d <roleName>s'en~or</roleName> co<n>uje<n> gra<n>d palac'io /& gra<n>d vega
no<n> es' p<ar>a el bueno posar en la bodega
% S'en~or diz'e<n> los <roleName>cl[<er>]igos'</roleName> no<n> q<ui>eras' vestir lana
estragaria vn <roleName>mo<n>je</roleName> q<ua>nto el co<n>vento gana
la su casa vaz'ya no<n> es' p<ar>a ty s'ana /.
tyene gra<n>de la galleta /& chica la ca<n>pana}
[fol. 11r]
{HD. \ lxxxxvij \ 12}
{CB1.
% no<n> te fara<n> s<er>ujc'io en lo q<ue> te dicho han
dar te ha lecho syn rropa E ma<n>tel<e>s' syn pa<n>
tajador<e>s' dan gra<n>des' de carne poco dan
colora<n> su mucha agua co<n> poco ac'afra<n>
% S'en~or sey n<uest>ro huesped diz'e<n> los' <roleName>cauall<er>os'</roleName>
S'en~or no<n> lo fagas' diz'e<n> los <roleName>escuderos'</roleName>
dar te han dados polomado p<er>deras' tus' dineros'
Alta mar viene prestos' d<e> la lid tardineros'
% tyend<e> gra<n>des' alfamar<e>s' pone<n> luego tabreros'
pyntados' de jaldeta / com<m>o los' tablajeros'